<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Tour du Valat</title>
	<atom:link href="https://tourduvalat.org/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://tourduvalat.org</link>
	<description>Institut de recherche pour la conservation des zones humides méditerranéennes</description>
	<lastBuildDate>Fri, 05 Apr 2024 13:25:58 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	
	<item>
		<title>Des empreintes de loutre relevées dans le bois de Tourtoulen</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/des-empreintes-de-loutre-relevees-dans-le-bois-de-tourtoulen/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=des-empreintes-de-loutre-relevees-dans-le-bois-de-tourtoulen</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/des-empreintes-de-loutre-relevees-dans-le-bois-de-tourtoulen/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 05 Apr 2024 13:24:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41690</guid>

					<description><![CDATA[<p>Une loutre se promène dans le bois de Tourtoulen ! Un lendemain de crue, ces empreintes toutes fraîches ont été remarquées par nos équipes en bord de Rhône, dans le bois de Tourtoulen. Ce site qui appartient au Conservatoire du Littoral et qui est géré par la Tour du Valat est la plus grande ripisylve [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/des-empreintes-de-loutre-relevees-dans-le-bois-de-tourtoulen/">Des empreintes de loutre relevées dans le bois de Tourtoulen</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Une loutre se promène dans le bois de Tourtoulen !</h3>
<figure id="attachment_41691"  class="wp-caption alignnone"><img class="wp-image-41691 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Loutre_Tourtoulen_17032024©CaroleLeray-1-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Empreintes de Loutre d&rsquo;Europe dans le bois de Tourtoulen</span> © Carole Leray</figcaption></figure>
<p>Un lendemain de crue, ces empreintes toutes fraîches ont été remarquées par nos équipes en bord de Rhône, dans le bois de Tourtoulen. Ce site qui appartient au Conservatoire du Littoral et qui est géré par la Tour du Valat est la plus grande ripisylve encore existante en Camargue. Ces empreintes typiques appartiennent à la Loutre d&rsquo;Europe, un carnivore semi-aquatique qui vit aussi bien au bord des rivières, des ruisseaux que dans de multiples types de zones humides.</p>
<p>Cela fait maintenant une dizaine d’années que nous savons que cette espèce est de retour en Camargue, après en avoir été chassée au milieu du siècle dernier. Mais ce petit mammifère carnivore sait se faire discret en phase de recolonisation et laisse alors peu d&rsquo;indices de sa présence.<br />
Après avoir été observée ces dernières années dans de nombreuses localités du delta (Marais du Vigueirat, EMSC, Grande Cabane du Vaccarès, Mahistre….), nous savons maintenant que la Loutre fréquente également la ripisylve du bois de Tourtoulen !</p>
<p>Le retour de la Loutre est une bonne nouvelle pour les zones  humides : elle indique que ce prédateur y trouve des proies (poissons, écrevisses…) en abondance et témoigne de la bonne conservation des milieux.</p>
<figure id="attachment_41733"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-41733" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Tourtoulen-vu-du-Rhone-jan-08-anthony-olivier-640x395.jpg" alt="" width="486" height="300" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Le bois de Tourtoulen vu du Rhône</span> © A. Olivier - Tour du Valat</figcaption></figure>
<figure id="attachment_41693"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-41693" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Loutre_Tourtoulen_17032024©CaroleLeray-7-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Loutre_Tourtoulen_17032024©CaroleLeray-7-300x300.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Loutre_Tourtoulen_17032024©CaroleLeray-7-1024x1024.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Loutre_Tourtoulen_17032024©CaroleLeray-7-640x640.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Loutre_Tourtoulen_17032024©CaroleLeray-7-768x768.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Loutre_Tourtoulen_17032024©CaroleLeray-7-250x250.jpg 250w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Loutre_Tourtoulen_17032024©CaroleLeray-7-1536x1536.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Loutre_Tourtoulen_17032024©CaroleLeray-7-2048x2048.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Loutre_Tourtoulen_17032024©CaroleLeray-7-120x120.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/Loutre_Tourtoulen_17032024©CaroleLeray-7-1320x1320.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Empreintes de loutre</span> © Carole Leray</figcaption></figure>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/des-empreintes-de-loutre-relevees-dans-le-bois-de-tourtoulen/">Des empreintes de loutre relevées dans le bois de Tourtoulen</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/des-empreintes-de-loutre-relevees-dans-le-bois-de-tourtoulen/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les gestionnaires de réserves naturelles affirment leur opposition au projet de ligne aérienne THT entre Fos-sur-Mer et Jonquières-Saint-Vincent</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/les-gestionnaires-de-reserves-naturelles-affirment-leur-opposition-au-projet-de-ligne-aerienne-tht-entre-fos-sur-mer-et-jonquieres-saint-vincent/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-gestionnaires-de-reserves-naturelles-affirment-leur-opposition-au-projet-de-ligne-aerienne-tht-entre-fos-sur-mer-et-jonquieres-saint-vincent</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/les-gestionnaires-de-reserves-naturelles-affirment-leur-opposition-au-projet-de-ligne-aerienne-tht-entre-fos-sur-mer-et-jonquieres-saint-vincent/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 02 Apr 2024 11:04:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41660</guid>

					<description><![CDATA[<p>Note de positionnement des organismes gestionnaires de réserves naturelles (Conservatoire d’espaces naturels de PACA, Tour du Valat, Société Nationale de Protection de la Nature, Amis des Marais du Vigueirat, Parc naturel régional des Alpilles, Chambre d’agriculture des Bouches-du-Rhône) relatif au projet de ligne aérienne THT entre Fos-sur-Mer (13) et Jonquières-Saint-Vincent (30) Contexte Dans le cadre [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/les-gestionnaires-de-reserves-naturelles-affirment-leur-opposition-au-projet-de-ligne-aerienne-tht-entre-fos-sur-mer-et-jonquieres-saint-vincent/">Les gestionnaires de réserves naturelles affirment leur opposition au projet de ligne aérienne THT entre Fos-sur-Mer et Jonquières-Saint-Vincent</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Note de positionnement des organismes gestionnaires de réserves naturelles (Conservatoire d’espaces naturels de PACA, Tour du Valat, Société Nationale de Protection de la Nature, Amis des Marais du Vigueirat, Parc naturel régional des Alpilles, Chambre d’agriculture des Bouches-du-Rhône) relatif au projet de ligne aérienne THT entre Fos-sur-Mer (13) et Jonquières-Saint-Vincent (30)</h3>
<h4><strong>Contexte</strong></h4>
<p>Dans le cadre de sa volonté de réindustrialiser la France, l’Etat a fixé l’objectif de décarbonation de l’économie et des activités humaines, dans lequel s’inscrit l’Opération d’Intérêt National sur la Zone Industrialo-Portuaire (ZIP) de Fos-sur-Mer. Cette OAZIP de Fos est l’une des plus importantes d’Europe, regroupant de grands sites sidérurgiques et pétrochimiques, des raffineries, des terminaux méthaniers, aujourd’hui responsable de très importantes émissions de CO2. Cette zone économique est reconnue comme un important bassin d’emploi industriel au niveau régional, vouée au développement de nouvelles activités, dont la production d’hydrogène et d’énergie solaire photovoltaïque… En outre, l’évolution du bassin de population de Marseille et les besoins industriels, économiques et touristiques croissants (développement de Data Centers, raccordement électrique des navires de croisières…) génèrent d’important besoins en électricité.</p>
<p>Les organismes gestionnaires de réserves naturelles soutiennent pleinement l’ambition de transition énergétique et de décarbonation des activités industrielles afin de lutter contre le changement climatique. Cependant, il est essentiel que cette transition énergétique, qui passe non seulement par le développement d’énergies renouvelables et décarbonées mais aussi par plus de sobriété et d’efficacité énergétiques, n’aille pas à l’encontre de la transition écologique dans son ensemble. Pour cela, elle doit garantir la préservation des patrimoines naturel, écologique et paysager, ainsi que la qualité de vie des citoyens.</p>
<h4><strong>Projet RTE – ligne THT 400.000 volts</strong></h4>
<p>RTE soumet aujourd’hui à la concertation un projet de création d’une ligne électrique aérienne de 400 000 volts entre Fos-sur-Mer et Jonquières-Saint-Vincent sur un linéaire de 65 km. Pour cela RTE a proposé une aire d’étude présentée à différentes parties prenantes lors de la première réunion de l’Instance Locale de Concertation créée à cet effet le 16 novembre 2023. Cette aire d’étude a été validée par l’Etat (courrier du préfet des Bouches-du-Rhône en date du 23 janvier 2024).</p>
<p>Cette aire d’étude empiète pour partie sur la Réserve Naturelle Nationale des Coussouls de Crau, la Crau verte, le delta de la Camargue et la Réserve Naturelle Nationale des Marais du Vigueirat, les Marais de Beauchamp sur la commune d’Arles et une partie du territoire des Parcs naturels régionaux des Alpilles et de Camargue.</p>
<p>RTE travaille désormais à la définition de fuseaux préférentiels. Deux fuseaux sont proposés dont une hypothèse ‘’Est’’ et une hypothèse ‘’Ouest’’, déclinées en huit combinaisons.</p>
<p>A partir du 12 février 2024 et jusqu’au 7 avril 2024, RTE engage la concertation du public sur ce projet, menée sous l’égide du préfet des Bouches-du-Rhône. Cette concertation doit permettre au public de s’informer et d’éclairer le choix du fuseau de moindre impact des futures installations électriques.</p>
<h4><strong>Position des organismes gestionnaires des réserves naturelles</strong></h4>
<p>Les six organismes gestionnaires de réserves naturelles signataires de cette note sont chargés par la puissance publique (Etat ou Région) de veiller à la préservation d’espaces naturels exceptionnels. Le maintien de la diversité biologique de ces sites ne peut se concevoir sans la préservation des paysages qui les entourent et des continuités écologiques indispensables aux déplacements des espèces.</p>
<p>Dans le cadre de la concertation, les gestionnaires de réserves naturelles susceptibles d’être impactées par le projet de ligne THT veulent porter à la connaissance du public et de toutes les parties prenantes les risques sérieux d’atteinte à la biodiversité remarquable du territoire.</p>
<p><strong>Au regard des éléments fournis par RTE, les signataires constatent que :</strong></p>
<ul>
<li>Le projet porte sur un territoire d’une richesse biologique exceptionnelle constitué de la Crau, de la Camargue et des Alpilles, connu à l’échelle européenne sous l’appellation « Triangle d’Or de la Biodiversité », dont la protection doit être considérée comme un enjeu public majeur, d’une importance au moins équivalente à celui de la décarbonation qui motive le projet ;</li>
<li>Quelle que soit la variante choisie, parmi celles proposées à la concertation, le projet a de très fortes probabilités d’induire des impacts directs ou indirects majeurs sur des espaces protégés au niveau national et régional à portée réglementaire : réserves naturelles nationales et régionales ;</li>
<li>Ces impacts concernent de nombreux habitats naturels d’intérêt communautaire comme les prairies sèches et les zones humides, dont plusieurs sites Natura 2000 classés comme Zone Spéciale de Conservation au titre de la directive « Habitats » et désignés comme Zone de Protection Spéciale au titre de la directive « Oiseaux » ;</li>
<li>Ces impacts, notamment liés aux risques de collision, concernent également de nombreuses espèces protégées et menacées, bénéficiant de plans nationaux d’actions (PNA) comme l’Outarde canepetière, le Ganga cata, L’Aigle de Bonelli, le Butor étoilé, ainsi que de nombreuses autres espèces de gros oiseaux rares ou emblématiques de la Camargue telles que l’Aigle criard, la Grue cendrée, le Flamant rose, la Spatule blanche, les cigognes blanche et noire et les Oies et Canards.</li>
<li>Le projet se situe sur des voies de migration d’importance internationale, et constitue une menace pour de nombreuses espèces migratrices ainsi que pour les continuités écologiques. Par ailleurs, les espaces protégés gérés par nos organismes sont situés de part et d’autre du Rhône, générant de nombreux déplacements d’espèces d’oiseaux et de chiroptères, et augmentant par conséquent les risques de collision sur un ouvrage aérien tel que celui projeté ;</li>
<li>Le projet de câbles aériens a des impacts paysagers très importants dans des espaces patrimoniaux aux paysages marqués par de très faibles reliefs ;</li>
<li>Le projet est susceptible d’avoir des impacts considérables sur des filières agricoles, déjà fragilisées, qui sont essentielles à l’économie du territoire mais également porteuses d’enjeux biodiversité ;</li>
<li>Les alternatives n’ont pas été étudiées de manière satisfaisante, ni en termes de technologie (câbles enterrés ou sous-fluviaux), ni en termes de production énergétique (production sur des sites déjà artificialisés au sein du GPMM…).</li>
</ul>
<p>Forts de ces constats, les signataires estiment que les risques liés à ce projet ne sont pas compatibles avec le caractère exceptionnel de la biodiversité et des paysages de ce secteur, en conséquence de quoi ils expriment une opposition au projet de ligne aérienne objet de cette concertation.</p>
<p>Ils demandent par ailleurs que :</p>
<ul>
<li>Face aux nombreux projets passés et futurs d’aménagement en Camargue, Crau et Alpilles, et aux pressions et dégradations qu’ils ont engendrées ou sont susceptibles d’engendrer, des études sur les effets cumulés de tous les projets soient menées à</li>
<li>L’ensemble des projets d’infrastructures (contournement autoroutier d’Arles, liaison Fos-Salon, franchissement du Rhône au niveau de Barcarin, extension de CLESUD, ligne THT, gazoduc GRT Gaz, …) soient mis en débat à travers une planification écologique globale</li>
</ul>
<p><img loading="lazy" class="alignnone wp-image-41662" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/3.LOGO_TDV-640x538.png" alt="" width="119" height="100" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/3.LOGO_TDV-640x538.png 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/3.LOGO_TDV-300x252.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/3.LOGO_TDV-1024x861.png 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/3.LOGO_TDV-768x646.png 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/3.LOGO_TDV-120x101.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/3.LOGO_TDV-1320x1110.png 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/3.LOGO_TDV.png 1514w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 119px" /><img loading="lazy" class="alignnone wp-image-41268" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/LOGO_SNPN_web.png" alt="" width="206" height="100" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/LOGO_SNPN_web.png 423w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/LOGO_SNPN_web-300x145.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/LOGO_SNPN_web-120x58.png 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 206px" /><img loading="lazy" class="alignnone wp-image-41333" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/12/Logo_Marais_du_Vigueirat.jpg" alt="" width="242" height="100" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/12/Logo_Marais_du_Vigueirat.jpg 320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/12/Logo_Marais_du_Vigueirat-300x124.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/12/Logo_Marais_du_Vigueirat-120x50.jpg 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 242px" /></p>
<p><img loading="lazy" class="alignnone wp-image-41666" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/logo_chambre-agriculture_bouches_rhone.png" alt="" width="108" height="100" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/logo_chambre-agriculture_bouches_rhone.png 169w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/logo_chambre-agriculture_bouches_rhone-120x111.png 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 108px" /><img loading="lazy" class="alignnone wp-image-41664" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/LOGO_CENPACA-640x252.png" alt="" width="254" height="100" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/LOGO_CENPACA-640x252.png 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/LOGO_CENPACA-300x118.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/LOGO_CENPACA-1024x404.png 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/LOGO_CENPACA-768x303.png 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/LOGO_CENPACA-120x47.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/LOGO_CENPACA.png 1063w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 254px" /><img loading="lazy" class="alignnone wp-image-41668" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/04/logo_parc-alpilles.png" alt="" width="77" height="100" /></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/les-gestionnaires-de-reserves-naturelles-affirment-leur-opposition-au-projet-de-ligne-aerienne-tht-entre-fos-sur-mer-et-jonquieres-saint-vincent/">Les gestionnaires de réserves naturelles affirment leur opposition au projet de ligne aérienne THT entre Fos-sur-Mer et Jonquières-Saint-Vincent</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/les-gestionnaires-de-reserves-naturelles-affirment-leur-opposition-au-projet-de-ligne-aerienne-tht-entre-fos-sur-mer-et-jonquieres-saint-vincent/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nouvel article – On the need and difficulty of evaluating management strategies improving species persistence</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-on-the-need-and-difficulty-of-evaluating-management-strategies-improving-species-persistence/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=nouvel-article-on-the-need-and-difficulty-of-evaluating-management-strategies-improving-species-persistence</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-on-the-need-and-difficulty-of-evaluating-management-strategies-improving-species-persistence/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[comtdv]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 27 Mar 2024 07:12:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[changement climatique]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux d’eau]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41634</guid>

					<description><![CDATA[<p>Cet article a été récemment publié dans la revue Animal Conservation. Il s&#8217;intéresse aux possibilités d&#8217;évaluer l&#8217;effet de mesures de gestion favorisant la persistance des espèces face au réchauffement climatique. En particulier, en établissant des protocoles standards dits « avant-après-controle-intervention ». Mesurer des effets à large échelle spatiale est important pour documenter l&#8217;effet des mesures de gestion [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-on-the-need-and-difficulty-of-evaluating-management-strategies-improving-species-persistence/">Nouvel article – On the need and difficulty of evaluating management strategies improving species persistence</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Cet article a été récemment publié dans la revue <a href="https://zslpublications.onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/acv.12936" target="_blank" rel="noopener">Animal Conservation</a>. Il s&rsquo;intéresse aux possibilités d&rsquo;évaluer l&rsquo;effet de mesures de gestion favorisant la persistance des espèces face au réchauffement climatique. En particulier, en établissant des protocoles standards dits « avant-après-controle-intervention ». Mesurer des effets à large échelle spatiale est important pour documenter l&rsquo;effet des mesures de gestion sur les réponses des espèces au réchauffement, et cela requière des efforts de suivi des populations.</p>
<p>Vous pouvez le retrouver sur <a href="https://tourduvalat.centredoc.fr/index.php?lvl=notice_display&id=62729" target="_blank" rel="noopener noreferrer" data-saferedirecturl="https://www.google.com/url?q=https://tourduvalat.centredoc.fr/index.php?lvl%3Dnotice_display%26id%3D62437&source=gmail&ust=1701866149848000&usg=AOvVaw2Py7WSONJ4qvQclHupIpT9">le portail documentaire de la Tour du Valat</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<figure id="attachment_30672"  class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" class="wp-image-30672 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2020/04/Canard-pilet_T.Galewski_TourduValat-Copier-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Canards pilets.</span> © T. Galewski</figcaption></figure>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Référence bibliographique</strong>: Gaget, E., Galewski, T., Brommer, J.E., Le Viol, I., Jiguet, F., Baccetti, N., Langendoen, T., Molina, B., Moniz, F., Moussy, C., Zenatello, M. and Guillemain, M. (2024), On the need and difficulty of evaluating management strategies improving species persistence. Anim Conserv, 27: 21-22. <a href="https://doi.org/10.1111/acv.12936" aria-label="Digital Object Identifier">https://doi.org/10.1111/acv.12936</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-on-the-need-and-difficulty-of-evaluating-management-strategies-improving-species-persistence/">Nouvel article – On the need and difficulty of evaluating management strategies improving species persistence</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-on-the-need-and-difficulty-of-evaluating-management-strategies-improving-species-persistence/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dénombrements d’oiseaux d’eau sur le lac Fitri (Tchad) par la DFAP, avec le soutien de la Tour du Valat</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/denombrements-doiseaux-deau-sur-le-lac-fitri-tchad-par-la-dfap-avec-le-soutien-de-la-tour-du-valat/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=denombrements-doiseaux-deau-sur-le-lac-fitri-tchad-par-la-dfap-avec-le-soutien-de-la-tour-du-valat</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/denombrements-doiseaux-deau-sur-le-lac-fitri-tchad-par-la-dfap-avec-le-soutien-de-la-tour-du-valat/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 Mar 2024 08:12:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41580</guid>

					<description><![CDATA[<p>En février dernier, l’équipe de l’unité de soutien technique à l’initiative africaine de l’AEWA (OFB/TDV) a appuyé son partenaire tchadien, la DFAP (Direction de la Faune et des Aires Protégées) dans des opérations de dénombrements d’oiseaux d’eau. Ensemble, les équipes se sont rendues dans le Parc National de Zakouma au Tchad, dans le cadre de [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/denombrements-doiseaux-deau-sur-le-lac-fitri-tchad-par-la-dfap-avec-le-soutien-de-la-tour-du-valat/">Dénombrements d’oiseaux d’eau sur le lac Fitri (Tchad) par la DFAP, avec le soutien de la Tour du Valat</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4>En février dernier, l’équipe de l’unité de soutien technique à l’initiative africaine de l’AEWA (OFB/TDV) a appuyé son partenaire tchadien, la DFAP (Direction de la Faune et des Aires Protégées) dans des opérations de dénombrements d’oiseaux d’eau. Ensemble, les équipes se sont rendues dans le Parc National de Zakouma au Tchad, dans le cadre de la mise en œuvre du projet RESSOURCE+, coordonné par la FAO et co-financé par le FFEM et l’UE.</h4>
<p>Au programme de cette rencontre : formation en salle pour identifier les espèces et valoriser les données, renforcement des capacités des agents pour le rapportage aux conventions internationales (AEWA, RAMSAR) et de nombreuses sessions sur le terrain pour la formation <em>in situ </em>à l’identification et aux dénombrements des oiseaux d’eau. Au total, l’opération a permis de dénombrer les oiseaux présents sur une trentaine de marigots. Après avoir été validées, les données collectées viendront compléter la base de données internationale gérée par Wetlands Internationale.</p>
<figure id="attachment_41581"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-41581 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-6-640x427.jpg" alt="" width="640" height="427" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-6-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-6-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-6-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-6-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-6-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-6-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-6-1320x880.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-6.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>L&rsquo;équipe en charge des dénombrements d&rsquo;oiseaux d&rsquo;eau au Tchad &#8211; DFAP, APN, OFB, TDV –Février 2024 Tchad © Pierre Defos du Rau, Julien Birard et Clémence Deschamps (OFB/TDV).</span> </figcaption></figure>
<p>Un échantillonnage systématique en avion réalisé par Pierre Defos du Rau, Julien Birard et Abakar Saleh Wachoum a également permis de dénombrer le lac Fitri.</p>
<p>Le lac Fitri est l’un des 5 zones majeures pour l’hivernage des oiseaux d’eau paléarctiques et afro-tropicaux au Sahel. Site Ramsar de plus de 195 000 hectares, il est considéré comme un mini Lac Tchad : c’est un site incontournable pour l’avifaune et c’est pourquoi il est indispensable d’y évaluer les effectifs hivernants. Cependant, son étendue, les forêts inondées et la densité de végétaux qui l’entoure compliquent fortement l’accessibilité du site : seule une approche par survol pouvait permettre d’évaluer les effectifs et leur distribution. Cette opération a été réalisée grâce à l’appui d’African Parks (APN), ONG gestionnaire du Parc depuis plus de 10 ans.</p>
<p>Lors de ce déplacement, 2 paires de jumelles Leica (AEWA/WI) ont été données à la DFAP. Ce matériel de haute qualité leur sera d’une grande aide pour mener à bien leurs activités sur le terrain dans les années à venir.</p>
<p>Enfin, une nouvelle activité a également été réalisée, grâce à un cofinancement OFB :</p>
<figure id="attachment_41587"  class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" class="wp-image-41587 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-2-640x427.jpg" alt="" width="640" height="427" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-2-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-2-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-2-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-2-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-2-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-2-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-2-1320x880.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-2.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>© Pierre Defos du Rau, Julien Birard et Clémence Deschamps (OFB/TDV).</span> </figcaption></figure>
<p><span style="color: #000000"><strong>Mais que font ces 2 personnes ? </strong><br />
<strong>Ils étudient la distance de fuite des buffles ? Ils tondent la pelouse ?</strong> </span></p>
<p><span style="color: #003366"><span style="color: #000000">Non ! M. Abderaman Outman et Abdel Awahab de l&rsquo;équipe de l&rsquo;Aouk (African Parks) réalisent des prélèvements d’eau pour l’étude d’ADN environnemental (ADNe). Une fois transmises au laboratoire en charge de l’étude (SPYGEN), les capsules qui ont servi à filtrer l’eau d’une vingtaine de marigots permettront d’en extraire l’ADNe. L&rsquo;objectif est de tester une nouvelle approche expérimentale d&rsquo;une méthode de suivi quantitatif des oiseaux d’eau en Afrique en recoupant quantité d’ADNe et abondance d’oiseaux d’eau.</span> </span></p>
<p>&nbsp;</p>
<figure id="attachment_41591"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-41591 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-10-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-10-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-10-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-10-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-10-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-10-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-10-1320x990.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-10.jpg 1410w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Le Coordinateur national des DIOE, M. Abakar Saleh Wachoum (DFAP), sur un marigot du PNZ &#8211; Tchad Février 2024 &#8211; © Pierre Defos du Rau, Julien Birard et Clémence Deschamps (OFB/TDV)</span> </figcaption></figure>
<figure id="attachment_41594"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-41594 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-11-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-11-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-11-1024x683.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-11-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-11-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-11-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-11-1320x880.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/202403_MissionTchad@P.-Defos-du-Rau-J.-Birard-C.-Deschamps-OFBTDV-11.jpg 1386w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Les données collectées viendront compléter la base de données internationale gérée par Wetlands Internationale. © Pierre Defos du Rau, Julien Birard et Clémence Deschamps (OFB/TDV).</span> </figcaption></figure>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/denombrements-doiseaux-deau-sur-le-lac-fitri-tchad-par-la-dfap-avec-le-soutien-de-la-tour-du-valat/">Dénombrements d’oiseaux d’eau sur le lac Fitri (Tchad) par la DFAP, avec le soutien de la Tour du Valat</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/denombrements-doiseaux-deau-sur-le-lac-fitri-tchad-par-la-dfap-avec-le-soutien-de-la-tour-du-valat/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Journée mondiale de l&#8217;eau 2024 : L&#8217;eau pour la paix</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/journee-mondiale-de-leau-2024/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=journee-mondiale-de-leau-2024</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/journee-mondiale-de-leau-2024/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Mar 2024 10:00:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41530</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le vendredi 22 mars 2024 est l’occasion de célébrer la Journée Mondiale de l’Eau. Institué par les Nations Unies, cet évènement annuel est l’occasion d’alerter l’opinion publique mondiale quant aux enjeux liés à cette ressource précieuse. &#160; Alors que l’eau est indispensable à tous les aspects de la vie, environ la moitié de la population mondiale [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/journee-mondiale-de-leau-2024/">Journée mondiale de l&rsquo;eau 2024 : L&rsquo;eau pour la paix</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Le vendredi 22 mars 2024 est l’occasion de célébrer la Journée Mondiale de l’Eau. Institué par les Nations Unies, cet évènement annuel est l’occasion d’alerter l’opinion publique mondiale quant aux enjeux liés à cette ressource précieuse.</h3>
<p>&nbsp;</p>
<p>Alors que l’eau est indispensable à tous les aspects de la vie, environ la moitié de la population mondiale est confrontée à une grave pénurie d’eau pendant au moins une partie de l’année. <em>(GIEC, 2022)</em> De forts enjeux locaux existent également, puisque la Camargue est la région en France la plus sensible à la montée du niveau de la mer.</p>
<figure id="attachment_41531"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" class="wp-image-41531 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/paysage-mer2-ThomasGALEWSKI-CoralieBELTRAME-300x212.jpg" alt="" width="300" height="212" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/paysage-mer2-ThomasGALEWSKI-CoralieBELTRAME-300x212.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/paysage-mer2-ThomasGALEWSKI-CoralieBELTRAME-1024x724.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/paysage-mer2-ThomasGALEWSKI-CoralieBELTRAME-640x452.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/paysage-mer2-ThomasGALEWSKI-CoralieBELTRAME-768x543.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/paysage-mer2-ThomasGALEWSKI-CoralieBELTRAME-1536x1086.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/paysage-mer2-ThomasGALEWSKI-CoralieBELTRAME-120x85.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/paysage-mer2-ThomasGALEWSKI-CoralieBELTRAME-1320x933.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/paysage-mer2-ThomasGALEWSKI-CoralieBELTRAME.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Ressources en eau transfrontalières, espaces côtiers et écosystèmes communicants : l&rsquo;eau est un enjeu international.</span> ©&#xfe0f; Thomas GALEWSKI ; Coralie BELTRAME</figcaption></figure>
<p>C’est dans ce contexte que le thème de l’édition 2024 est <a href="https://www.un.org/fr/observances/water-day">«<strong>L’eau pour la paix</strong>»</a>.<br />
Tandis que les effets du changement climatique et ses conséquences s’intensifient, la coopération dans le domaine de l’eau est un enjeu majeur de ces prochaines années. L’eau est également au cœur des écosystèmes des zones humides, dont dépendent des millions d’humains ainsi qu’une large biodiversité. C’est pourquoi les chercheurs et équipes de la Tour du Valat sont impliqués dans de nombreux programmes, locaux comme internationaux, qui mettent l’eau au centre de leurs préoccupations.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2>Focus sur l’eau et la Tour du Valat en trois projets :</h2>
<table style="border-collapse: collapse;width: 82.2368%;height: 664px">
<tbody>
<tr style="height: 47px">
<td style="width: 100%;height: 47px">
<h3><a href="https://tourduvalat.org/actualites-projets/lancement-du-projet-rescom-renforcer-la-resilience-des-ecosystemes-en-mediterranee/">RESCOM</a></h3>
<p>Le projet RESCOM renforce la résilience sociale et environnementale des espaces naturels vulnérables en Méditerranée, à travers la mise en œuvre de Solutions fondées sur la Nature et une approche intégrée à l’échelle de territoires côtiers dans lesquels on retrouve plusieurs des écosystèmes les plus fragiles. Il combine activités régionales et actions concrètes sur cinq sites pilotes situés <a href="https://tourduvalat.org/actualites-projets/identification-des-activites-du-projet-rescom-en-albanie/">en Albanie</a>, <a href="https://tourduvalat.org/actualites/rescom-developpement-du-potentiel-ecotouristique-du-parc-national-de-khenifiss/">au Maroc</a>, <a href="https://tourduvalat.org/actualites-projets/lancement-des-activites-du-projet-rescom-au-montenegro/">au Monténégro</a>, en Italie, en Tunisie et en Turquie.</td>
</tr>
<tr style="height: 47px">
<td style="width: 100%;height: 47px">
<h3>Phytoépuration en Camargue</h3>
<p>La phytoépuration est une méthode de traitement des eaux usées par les plantes. Elle reproduit le fonctionnement d’écosystèmes naturels comme les mares ou les marais. Porté par l’Association Syndicale Autorisée du Canal du Fumemorte et les acteurs locaux, parmi lesquels la Tour du Valat, ce projet vise à utiliser les solutions fondées sur la nature pour gérer nos ressources en eau de manière durable.</td>
</tr>
<tr style="height: 174px">
<td style="width: 100%;height: 174px">
<h3><a href="https://rest-coast.eu/">RestCoast</a></h3>
<p><a href="https://tourduvalat.org/actions/rest-coast-restauration-a-grande-echelle-des-ecosystemes-cotiers-grace-a-la-connectivite-des-rivieres-avec-la-mer/">Ce projet vise à la restauration des écosystèmes côtiers à grande échelle</a> comme une solution à faible empreinte carbone pour l’adaptation au climat et la réduction des risques de catastrophe pour les systèmes côtiers menacés, tout en favorisant la biodiversité. Il vise à démontrer que la restauration côtière à grande échelle est non seulement possible, mais aussi un outil efficace dans notre adaptation au changement climatique.</p>
<figure id="attachment_39403"  class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" class="size-thumbnail wp-image-39403" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/p26dynZH-@L-Willm_DJI_0005-640x427.jpg" alt="" width="640" height="427" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/p26dynZH-@L-Willm_DJI_0005-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/p26dynZH-@L-Willm_DJI_0005-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/p26dynZH-@L-Willm_DJI_0005-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/p26dynZH-@L-Willm_DJI_0005-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/p26dynZH-@L-Willm_DJI_0005-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/p26dynZH-@L-Willm_DJI_0005.jpg 1280w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Suivi de l’évolution de la connexion<br />permanente entre la mer et la lagune<br />de Beauduc au sud des Étangs et<br />Marais des Salins de Camargue</span> © Loïc Willm</figcaption></figure></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/journee-mondiale-de-leau-2024/">Journée mondiale de l&rsquo;eau 2024 : L&rsquo;eau pour la paix</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/journee-mondiale-de-leau-2024/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le projet HUGS est lauréat de l&#8217;AAP 2023 de la Fondation François Sommer</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/projet-hugs-laureat-2023/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=projet-hugs-laureat-2023</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/projet-hugs-laureat-2023/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 20 Mar 2024 07:55:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41501</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le projet HUGS, porté par le département Ecologie de la Santé de la Tour du Valat, est l&#8217;un des 12 projets lauréats de l&#8217;appel à projet 2023 « Conservation de la faune sauvage et de ses habitats, dans les écosystèmes » de la Fondation François Sommer. Les goélands leucophées (Larus michahellis) représentent une espèce sauvage devenue familière [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/projet-hugs-laureat-2023/">Le projet HUGS est lauréat de l&rsquo;AAP 2023 de la Fondation François Sommer</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Le projet HUGS, porté par le département Ecologie de la Santé de la Tour du Valat, est l&rsquo;un des 12 projets lauréats de l&rsquo;appel à projet 2023 « Conservation de la faune sauvage et de ses habitats, dans les écosystèmes » de la Fondation François Sommer.</p>
<p>Les goélands leucophées (<em>Larus michahellis</em>) représentent une espèce sauvage devenue familière pour de nombreux citadins. Ils sont cependant parfois associés à des nuisances sonores et des risques sanitaires. En effet, cette espèce est fréquemment porteuse de contaminants et de pathogènes d’importance clinique. Malgré l’omniprésence des goélands dans les villes, leur utilisation de l’espace urbain est à ce jour mal connue.</p>
<p>Le projet HUGS propose d’étudier les stratégies individuelles de mouvement et d’alimentation des goélands leucophées issus de deux colonies situées au large de Marseille et de Port-Saint-Louis-du-Rhône, soit dans la zone urbaine la plus importante du littoral méditerranéen français. La problématique abordée est pertinente pour de nombreuses zones urbaines du littoral métropolitain et pourra faire l’objet de développements ultérieurs impliquant d’autres zones urbaines, notamment à travers des échanges avec les collectivités concernées et au sein du réseau national de recherche et de gestion des oiseaux marins.</p>
<p><strong>Le projet en 5 actions </strong></p>
<ul>
<li>Identifier les zones éventuellement à risque pour les échanges de pathogènes entre goélands et humains.</li>
<li>Identifier les sources de contamination par les plastiques des goélands et leur capacité à les disperser en ville mais aussi vers les espaces naturels.</li>
<li>Engager un dialogue avec les acteurs du territoire, notamment les services de gestion des déchets et les gestionnaires des décharges du secteur.</li>
<li>Envisager avec eux des pistes d’action qui permettraient de réduire les éventuels risques sanitaires pour les habitants et la contamination des goélands par les plastiques.</li>
<li>Coconstruire des solutions de limitation des conflits entre humains et goélands en milieu urbain.</li>
</ul>
<p><strong>Partenaires principaux : </strong>UMR MIVEGEC (Maladies Infectieuses et Vecteurs : Ecologie, Génétique, Evolution et Contrôle, CNRS/IRD/UM)</p>
<figure id="attachment_41502"  class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" class="wp-image-41502 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/HUGS_Carteau_2021CCelinevanWeelden1-1536x1024-1-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Goélands leucophées</span> © Celine van Weelden</figcaption></figure>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/projet-hugs-laureat-2023/">Le projet HUGS est lauréat de l&rsquo;AAP 2023 de la Fondation François Sommer</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/projet-hugs-laureat-2023/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>30 experts internationaux réunis à la Tour du Valat lors d’un atelier dédié aux flamants roses</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/30-experts-internationaux-reunis-a-la-tour-du-valat-lors-dun-atelier-dedie-aux-flamants-roses/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=30-experts-internationaux-reunis-a-la-tour-du-valat-lors-dun-atelier-dedie-aux-flamants-roses</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/30-experts-internationaux-reunis-a-la-tour-du-valat-lors-dun-atelier-dedie-aux-flamants-roses/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Mar 2024 12:14:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41505</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les 12 et 13 mars derniers, la Tour du Valat a accueilli un atelier international dédié aux flamants roses. Cet évènement a réuni plus de 30 experts provenant de 11 pays et a permis de partager les connaissances récentes sur les colonies de flamants roses réparties autour du bassin méditerranéen, en Europe de l’Est et [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/30-experts-internationaux-reunis-a-la-tour-du-valat-lors-dun-atelier-dedie-aux-flamants-roses/">30 experts internationaux réunis à la Tour du Valat lors d’un atelier dédié aux flamants roses</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Les 12 et 13 mars derniers, la Tour du Valat a accueilli un atelier international dédié aux flamants roses. Cet évènement a réuni plus de 30 experts provenant de 11 pays et a permis de partager les connaissances récentes sur les colonies de flamants roses réparties autour du bassin méditerranéen, en Europe de l’Est et au Moyen-Orient.</h3>
<p>Le flamant rose est un oiseau qui peut parcourir des milliers de kilomètres au cours de sa vie et passer d’importantes parties de son existence dans différents pays. Depuis 2002, une base de données internationale permet de suivre les flamants bagués au fil de leurs déplacements. Antoine Arnaud, ingénieur de recherche à la Tour du Valat, explique que cette base permet à « <em>chaque chercheur ou chaque organisme de baguage de pouvoir consulter et de pouvoir analyser l&rsquo;ensemble des observations de flamants bagués du réseau</em> ».<br />
L’atelier des 12 et 13 mars visait notamment à optimiser le fonctionnement de cette base de données entre les différents partenaires et à inclure de nouveaux membres comme le Nature Conservation Centre / DMK (Turquie).</p>
<p>Hichem Azafzaf, membre de l’Association les Amis des Oiseaux (Tunisie), souligne l’importance d’une coordination internationale pour assurer la bonne conservation de l’espèce. Si le flamant rose « <em>se porte bien à l’échelle du bassin méditerranéen</em> », <em>« les zones humides autour de la Méditerranée subissent un impact très fort</em> », ce qui peut affecter la nidification de cet oiseau.<br />
En effet, le nombre de colonies de reproduction reste assez restreint (moins de 10 colonies permanentes en Méditerranée), ce qui rend crucial l’identification de nouvelles colonies pour leur intégration au réseau de suivi. Dans cette optique, l’un des moments forts de l’Atelier Flamants a été la présentation d’une nouvelle colonie de flamants roses en Ukraine par le chercheur ukrainien, Ivan Rusev.</p>
<p>Özge Balkız, coordinatrice de programme au sein du Nature Conservation Centre / DKM (Turquie), explique que l’effet des actions de suivi et de conservation des flamants roses bénéficient à bien plus qu’à cette seule espèce. Selon elle, le flamant rose joue un rôle « <em>d’espèce ambassadrice</em> » dans le bassin méditerranéen et <em>« tous les efforts déployés en faveur des flamants roses profiteront également à d&rsquo;autres espèces liées aux zones humides</em>. »</p>
<h3>Partenaires :</h3>
<p>Université Badji Mokhtar Annaba (Algérie)<br />
Ege Üniversitesi (Turquie)<br />
DKM, Nature Conservation Centre (Turquie)<br />
ISPRA, Italian Institute for Environmental Protection and Research (Italie)<br />
Association Les Amis des Oiseaux, AAO/BirdLife (Tunisie)<br />
ESAC, Escola superior agricola de Coimbra (Portugal)<br />
Game & Wildlife (Chypre)<br />
GREPOM/Birdlife Maroc (Maroc)<br />
Zoo de Lagos (Portugal)<br />
Max Planck Institute (Allemagne)<br />
Doñana Biological Station &#8211; CSIC (Espagne)<br />
UAE agency (Émirats arabes unis)</p>
<figure id="attachment_41520"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-41520 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-3-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-3-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-3-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-3-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-3-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-3-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-3-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-3-1320x880.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-3.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Relevé des bagues</span> © Tour du Valat</figcaption></figure>
<figure id="attachment_41518"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-41518 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-7-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-7-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-7-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-7-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-7-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-7-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-7-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-7-1320x880.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-7.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Lecture de bagues au Parc Ornithologique de Pont de Gau</span> © Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>&nbsp;</p>
<figure id="attachment_41510"  class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" class="wp-image-41510 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-1-640x427.jpg" alt="" width="640" height="427" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-1-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-1-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-1-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-1-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-1-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-1-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-1-1320x880.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240313_WorkshopFlamants@A.Marquis-TourduValat_web-1.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>L&rsquo;atelier a réuni plus de 30 participants de 11 pays</span> © Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/30-experts-internationaux-reunis-a-la-tour-du-valat-lors-dun-atelier-dedie-aux-flamants-roses/">30 experts internationaux réunis à la Tour du Valat lors d’un atelier dédié aux flamants roses</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/30-experts-internationaux-reunis-a-la-tour-du-valat-lors-dun-atelier-dedie-aux-flamants-roses/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nouvel article – Habitat management favouring hunted waterbird species prevents distribution changes in response to climate warming</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-habitat-management-favouring-hunted-waterbird-species-prevents-distribution-changes-in-response-to-climate-warming/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=nouvel-article-habitat-management-favouring-hunted-waterbird-species-prevents-distribution-changes-in-response-to-climate-warming</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-habitat-management-favouring-hunted-waterbird-species-prevents-distribution-changes-in-response-to-climate-warming/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[comtdv]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 13 Mar 2024 09:14:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[canards]]></category>
		<category><![CDATA[changement climatique]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux d’eau]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41475</guid>

					<description><![CDATA[<p>Cet article a été récemment publié dans la revue Animal Conservation. Il examine les effets du réchauffement climatique sur les déplacements des espèces, en particulier chez les oiseaux aquatiques en Europe du Sud-Ouest, et explore comment les pratiques de gestion des habitats pour la chasse aux canards interagissent avec ces réponses. Vous pouvez le retrouver [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-habitat-management-favouring-hunted-waterbird-species-prevents-distribution-changes-in-response-to-climate-warming/">Nouvel article – Habitat management favouring hunted waterbird species prevents distribution changes in response to climate warming</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Cet article a été récemment publié dans la revue <a href="https://doi.org/10.1111/acv.12872" target="_blank" rel="noopener">Animal Conservation</a>. Il examine les effets du réchauffement climatique sur les déplacements des espèces, en particulier chez les oiseaux aquatiques en Europe du Sud-Ouest, et explore comment les pratiques de gestion des habitats pour la chasse aux canards interagissent avec ces réponses.</p>
<p>Vous pouvez le retrouver sur <a href="https://tourduvalat.centredoc.fr/index.php?lvl=notice_display&id=61888" target="_blank" rel="noopener noreferrer" data-saferedirecturl="https://www.google.com/url?q=https://tourduvalat.centredoc.fr/index.php?lvl%3Dnotice_display%26id%3D62437&source=gmail&ust=1701866149848000&usg=AOvVaw2Py7WSONJ4qvQclHupIpT9">le portail documentaire de la Tour du Valat</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<figure id="attachment_1540"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-1540 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/640px-anas_platyrhynchos_3-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/640px-anas_platyrhynchos_3-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/640px-anas_platyrhynchos_3.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/640px-anas_platyrhynchos_3-120x80.jpg 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Photo: © Nicolas Weghaupt</span> </figcaption></figure>
<p><strong>Résumé: </strong><br />
Climate warming is driving species to shift their geographical distribution poleward to track suitable climatic conditions. Two strategies have been suggested to help species respond to climate warming: facilitating distribution change or improving persistence. We questioned whether habitat management in favour of duck hunting activities interacted with duck responses to climate warming. We studied non-breeding waterbird community changes (110 species) over 28 years at 851 sites in South-West Europe, where habitat management is a common practice to attract and hunt ducks. We hypothesized that duck species targeted by habitat management do not need to track temperature changes as much as non-hunted species, because of the availability of suitable habitats provided by hunting land managers. We used the community temperature index (CTI) to assess the temporal responses of communities and species to climate warming. We compared the effect of hunting status with other functional traits on species responses, controlling for phylogenetic relatedness. The CTI trend has increased over the study period, indicating a community adjustment to climate warming. However, hunted ducks contributed to almost 40% of the negative contributions to this community adjustment, suggesting that hunted ducks do not shift their distribution as much as the other waterbirds do. Winter fidelity associated with the provision of attractive feeding grounds might explain why ducks did not seem to shift their distribution in response to climate warming. This study suggests the broad impact of human activities on wildlife, including on large-scale distribution processes, and questions the long-term consequences on duck populations.</p>
<p><strong>Référence bibliographique</strong>: Gaget, E., Galewski, T., Brommer, J.E., Le Viol, I., Jiguet, F., Baccetti, N., Langendoen, T., Molina, B., Moniz, F., Moussy, C., Zenatello, M. and Guillemain, M. (2024), Habitat management favouring hunted waterbird species prevents distribution changes in response to climate warming. Anim Conserv, 27: 5-16. <a href="https://doi.org/10.1111/acv.12872" target="_blank" rel="noopener">https://doi.org/10.1111/acv.12872</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-habitat-management-favouring-hunted-waterbird-species-prevents-distribution-changes-in-response-to-climate-warming/">Nouvel article – Habitat management favouring hunted waterbird species prevents distribution changes in response to climate warming</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-habitat-management-favouring-hunted-waterbird-species-prevents-distribution-changes-in-response-to-climate-warming/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>RESCOM : développement du potentiel écotouristique du Parc National de Khenifiss au Maroc</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/rescom-developpement-du-potentiel-ecotouristique-du-parc-national-de-khenifiss/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=rescom-developpement-du-potentiel-ecotouristique-du-parc-national-de-khenifiss</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/rescom-developpement-du-potentiel-ecotouristique-du-parc-national-de-khenifiss/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 13 Mar 2024 08:00:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41441</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le Consortium Méditerranéen pour la Biodiversité, représenté par le Conservatoire du littoral et la Tour du Valat, était au Maroc la semaine dernière pour accompagner l’Agence Nationale des Eaux et Forêts dans la valorisation du patrimoine naturel et culturel du Parc National de Khenifiss. &#160; Au programme : visite des points d’intérêt touristiques du parc et [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/rescom-developpement-du-potentiel-ecotouristique-du-parc-national-de-khenifiss/">RESCOM : développement du potentiel écotouristique du Parc National de Khenifiss au Maroc</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3 class="x_MsoNormal">Le Consortium Méditerranéen pour la Biodiversité, représenté par le Conservatoire du littoral et la Tour du Valat, était au Maroc la semaine dernière pour accompagner l’Agence Nationale des Eaux et Forêts dans la valorisation du patrimoine naturel et culturel du Parc National de Khenifiss.</h3>
<p>&nbsp;</p>
<p><img loading="lazy" class="alignnone wp-image-41455 size-full" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4442-scaled.jpg" alt="" width="2560" height="1120" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4442-scaled.jpg 2560w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4442-300x131.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4442-1024x448.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4442-640x280.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4442-768x336.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4442-1536x672.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4442-2048x896.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4442-120x53.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4442-1320x578.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 770px" /></p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-41445 size-large" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/bd075936-cfc6-4594-bc5a-a66e403fde63-1024x472.jpg" alt="" width="1024" height="472" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/bd075936-cfc6-4594-bc5a-a66e403fde63-1024x472.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/bd075936-cfc6-4594-bc5a-a66e403fde63-300x138.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/bd075936-cfc6-4594-bc5a-a66e403fde63-640x295.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/bd075936-cfc6-4594-bc5a-a66e403fde63-768x354.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/bd075936-cfc6-4594-bc5a-a66e403fde63-1536x708.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/bd075936-cfc6-4594-bc5a-a66e403fde63-120x55.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/bd075936-cfc6-4594-bc5a-a66e403fde63-1320x608.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/bd075936-cfc6-4594-bc5a-a66e403fde63.jpg 1600w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 770px" /></p>
<p class="x_MsoNormal">Au programme : visite des points d’intérêt touristiques du parc et ateliers de travail avec l’ensemble des partenaires et usagers locaux (ANEF, association Khenifiss Environnement, commune d’Akhfennir, Institut national de recherche halieutique, coopératives des pêcheurs et producteurs de sel) pour imaginer les possibles aménagements paysagers et activités touristiques permettant de renforcer l’attractivité de ce territoire d’exception, entre terre et mer.</p>
<p class="x_MsoNormal">Le Parc National de Khenifiss est l’un des sites pilotes du <a href="https://www.medconsortium.org/elementor-686/" target="_blank" rel="noopener">projet RESCOM</a> sur les Solutions fondées sur la nature en Méditerranée, porté par le <a href="https://www.medconsortium.org/" target="_blank" rel="noopener">Consortium</a> et soutenu par le <a href="https://www.ffem.fr/fr" target="_blank" rel="noopener">FFEM</a> et la fondation <a href="https://mava-foundation.org/fr/" target="_blank" rel="noopener">MAVA</a>. Les activités prévues au Maroc permettront de contribuer au développement local tout en préservant la biodiversité unique du parc. Situé dans le sud du Maroc, le PNK se caractérise par une diversité d’écosystèmes (bande littorale, lagune et zone désertique) qui en font sa grande richesse naturelle. Site RAMSAR et zone importante pour la conservation des oiseaux, il constitue une aire de refuge privilégiée pour de nombreuses espèces d’oiseaux migrateurs.</p>
<p><img loading="lazy" class="alignleft wp-image-41449 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4305-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><img loading="lazy" class="alignleft wp-image-41459 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4494-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><br />
<img loading="lazy" class="wp-image-41447 size-blog-small alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4265-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><img loading="lazy" class="wp-image-41449 size-blog-small alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4305-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><br />
<img loading="lazy" class="size-medium wp-image-41453 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4386-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4386-300x300.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4386-1024x1024.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4386-640x640.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4386-768x768.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4386-250x250.jpg 250w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4386-1536x1536.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4386-2048x2048.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4386-120x120.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4386-1320x1320.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><br />
<img loading="lazy" class="size-medium wp-image-41457 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4463-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4463-300x300.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4463-1024x1024.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4463-640x640.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4463-768x768.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4463-250x250.jpg 250w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4463-1536x1536.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4463-2048x2048.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4463-120x120.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/IMG_4463-1320x1320.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/rescom-developpement-du-potentiel-ecotouristique-du-parc-national-de-khenifiss/">RESCOM : développement du potentiel écotouristique du Parc National de Khenifiss au Maroc</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/rescom-developpement-du-potentiel-ecotouristique-du-parc-national-de-khenifiss/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Résultat du comptage grues 2024</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/resultat-du-comptage-grues-2024/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=resultat-du-comptage-grues-2024</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/resultat-du-comptage-grues-2024/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 12 Mar 2024 08:05:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41413</guid>

					<description><![CDATA[<p>L&#8217;hiver touche à sa fin et les grues l&#8217;ont bien senti. Depuis mi-février, elles ont repris la direction des pays nordiques où elles passeront l&#8217;été, se regroupant dans de grands vols rassemblant jusqu&#8217;à plusieurs milliers d&#8217;individus. Le mois dernier, le 10 février, la Tour du Valat a organisé le comptage coordonné de ces grues cendrées [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/resultat-du-comptage-grues-2024/">Résultat du comptage grues 2024</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>L&rsquo;hiver touche à sa fin et les grues l&rsquo;ont bien senti. Depuis mi-février, elles ont repris la direction des pays nordiques où elles passeront l&rsquo;été, se regroupant dans de grands vols rassemblant jusqu&rsquo;à plusieurs milliers d&rsquo;individus.</p>
<p>Le mois dernier, le 10 février, la Tour du Valat a organisé le comptage coordonné de ces grues cendrées (<em>Grus Grus</em>) hivernantes en Camargue.<br />
Réalisé à l&rsquo;aide d&rsquo;une quarantaine de personnes, bénévoles ou employés de la Tour du Valat, de la Réserve Nationale de Camargue, de la Réserve des Marais du Vigueirat, du Parc Naturel Régional de Camargue et du Centre du Scamandre, ce comptage est réalisé chaque année dans le cadre national du « Réseau Grues France ». Il permet de suivre, d&rsquo;année en année, la population de ces grands oiseaux.</p>
<figure id="attachment_41420"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-41420 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240110_ComptageGrues@A.Marquis-TourduValat-6-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240110_ComptageGrues@A.Marquis-TourduValat-6-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240110_ComptageGrues@A.Marquis-TourduValat-6-1024x683.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240110_ComptageGrues@A.Marquis-TourduValat-6-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240110_ComptageGrues@A.Marquis-TourduValat-6-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240110_ComptageGrues@A.Marquis-TourduValat-6-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240110_ComptageGrues@A.Marquis-TourduValat-6-2048x1365.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240110_ComptageGrues@A.Marquis-TourduValat-6-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/20240110_ComptageGrues@A.Marquis-TourduValat-6-1320x880.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Observation des grues au petit matin.</span>  © A. Marquis - Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>&nbsp;</p>
<p>A l&rsquo;aube, les observateurs se sont se sont dispersés sur le territoire camarguais afin d’estimer au plus près la population hivernante. Ils se sont positionnés à proximité des lieux de rassemblements nocturnes des grues, également appelés « dortoirs ». Ce sont généralement de vastes zones humides, accueillant de quelques dizaines à plusieurs milliers d’individus.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Au lever du jour, les observateurs ont dénombré les groupes de grues quittant leur quartiers nocturnes pour rejoindre leurs zones d’alimentation. Cela a permis de recenser 27 500 individus, un nombre proche des effectifs de 2022 et qui pourrait indiquer une stabilisation de l&rsquo;espèce en Camargue, après une très forte augmentation durant la dernière décennie.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-41427" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/tempgraphiquegrues-1024x671.png" alt="" width="600" height="393" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/tempgraphiquegrues-1024x671.png 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/tempgraphiquegrues-300x197.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/tempgraphiquegrues-640x419.png 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/tempgraphiquegrues-768x503.png 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/tempgraphiquegrues-1536x1006.png 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/tempgraphiquegrues-2048x1342.png 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/tempgraphiquegrues-120x79.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/03/tempgraphiquegrues-1320x865.png 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 600px" /></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/resultat-du-comptage-grues-2024/">Résultat du comptage grues 2024</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/resultat-du-comptage-grues-2024/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
