<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Tour du Valat</title>
	<atom:link href="https://tourduvalat.org/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://tourduvalat.org</link>
	<description>Institut de recherche pour la conservation des zones humides méditerranéennes</description>
	<lastBuildDate>Fri, 07 Apr 2023 15:00:23 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	
	<item>
		<title>Hommage de la Tour du Valat à Jean-Paul Capitani</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/hommage-de-la-tour-du-valat-a-jean-paul-capitani/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=hommage-de-la-tour-du-valat-a-jean-paul-capitani</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/hommage-de-la-tour-du-valat-a-jean-paul-capitani/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 07 Apr 2023 15:00:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=38931</guid>

					<description><![CDATA[<p>La Tour du Valat rend hommage à Jean-Paul Capitani, un homme engagé, passionné, qui laisse un grand vide. Nous retiendrons l’amour et l’engagement pour la nature de cet homme de culture, de ce paysan-éditeur, de cet amoureux de la Camargue. Son envie de faire, sa simplicité, qui ont donné naissance à tant de productions fertiles, [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/hommage-de-la-tour-du-valat-a-jean-paul-capitani/">Hommage de la Tour du Valat à Jean-Paul Capitani</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>La Tour du Valat rend hommage à Jean-Paul Capitani, un homme engagé, passionné, qui laisse un grand vide. Nous retiendrons l’amour et l’engagement pour la nature de cet homme de culture, de ce paysan-éditeur, de cet amoureux de la Camargue. Son envie de faire, sa simplicité, qui ont donné naissance à tant de productions fertiles, à tant d’occasion de réfléchir, de se rencontrer, de tisser du lien, d’ouvrir le champ des possibles. Un humaniste au service du vivant.</p>
<p>Nous adressons nos condoléances, et toutes nos pensées à Françoise Nyssen, à ses enfants et petits-enfants, ainsi qu’à l’ensemble des équipes qui ont accompagné Jean-Paul Capitani.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/hommage-de-la-tour-du-valat-a-jean-paul-capitani/">Hommage de la Tour du Valat à Jean-Paul Capitani</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/hommage-de-la-tour-du-valat-a-jean-paul-capitani/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Restauration d&#8217;îlots : des sites de nidification devenus attractifs grâce à un important effort collectif</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/restauration-dilots-pour-les-mouettes-goelands-et-sternes-menaces-de-la-cote-mediterraneenne-des-sites-de-nidification-devenus-attractifs-grace-a-un-important-effort-collectif/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=restauration-dilots-pour-les-mouettes-goelands-et-sternes-menaces-de-la-cote-mediterraneenne-des-sites-de-nidification-devenus-attractifs-grace-a-un-important-effort-collectif</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/restauration-dilots-pour-les-mouettes-goelands-et-sternes-menaces-de-la-cote-mediterraneenne-des-sites-de-nidification-devenus-attractifs-grace-a-un-important-effort-collectif/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 03 Apr 2023 14:41:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<category><![CDATA[laro-limicole]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux d’eau]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=38864</guid>

					<description><![CDATA[<p>Après 10 ans de restauration ou de création d’îlots propices aux mouettes, goélands et sternes sur l’ensemble du littoral méditerranéen par des structures gestionnaires d’espaces naturels, les résultats du suivi sont maintenant connus et très encourageants. Ces actions ont permis de restaurer ou créer des sites de nidification plus attractifs que leurs homologues naturels avec [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/restauration-dilots-pour-les-mouettes-goelands-et-sternes-menaces-de-la-cote-mediterraneenne-des-sites-de-nidification-devenus-attractifs-grace-a-un-important-effort-collectif/">Restauration d&rsquo;îlots : des sites de nidification devenus attractifs grâce à un important effort collectif</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4><strong>Après 10 ans de restauration ou de création d’îlots propices aux mouettes, goélands et sternes sur l’ensemble du littoral méditerranéen par des structures gestionnaires d’espaces naturels, les résultats du suivi sont maintenant connus et très encourageants. Ces actions ont permis de restaurer ou créer des sites de nidification plus attractifs que leurs homologues naturels avec un taux d’occupation plus important et un succès de reproduction plus élevé. Ces résultats prometteurs sont dévoilés ce 29 mars 2023 dans un article publié dans le journal <em><a href="http://dx.doi.org/10.1111/cobi.14005">Conservation Biology</a></em>.</strong></h4>
<h3><strong><em>Des sites de nidification détériorés mettant en péril des colonies d’oiseaux de la côte méditerranéen</em>ne </strong></h3>
<p>Sept espèces de mouettes, goélands et sternes se reproduisent en colonies mixtes dans les marais, lagunes et salines de la côte méditerranéenne française : la mouette rieuse, la mouette mélanocéphale, le goéland railleur, la sterne caugek, la sterne hansel, la sterne pierregarin et la sterne naine. Le statut de conservation de la plupart de ces espèces est devenu préoccupant ces dernières décennies et ce notamment du fait de la détérioration de leurs sites de nidification.</p>
<p>Les résultats de cette étude concernent 154 îlots qui ont été restaurés ou créés entre 2007 et 2016 grâce à un important effort collectif dans le cadre de différents programmes de conservation dont le <a href="https://pole-lagunes.org/life-envoll/">projet Life+ ENVOLL</a>.</p>
<h3><strong><em>Déjouer les écueils de la restauration</em></strong></h3>
<p>Même avec les meilleures intentions, les interventions humaines ne produisent pas toujours les résultats escomptés. Certes, la restauration permet souvent la création d’habitats attrayants pour les espèces menacées, et ce généralement parce qu&rsquo;on tente de reproduire les caractéristiques des habitats naturels de bonne qualité. Néanmoins, la qualité réelle du site restauré peut être insuffisante, de sorte que la reproduction peut être compromise ou moins bonne dans l’habitat restauré. Une telle inadéquation entre l&rsquo;attractivité et la qualité des habitats restaurés crée ce que l&rsquo;on appelle un <strong>« piège écologique »</strong>. Nous avons voulu nous assurer que tel n’était pas le cas pour ces îlots restaurés sur la façade méditerranéenne et qu’ils remplissaient bien leur rôle. Pour cela, nous avons analysé les données issues des 10 ans de suivi mis en œuvre par les structures impliquées.</p>
<h3><strong><em>Attractivité des îlots restaurés</em></strong></h3>
<p>Les îlots restaurés et créés sont plus attractifs que leurs homologues naturels, pour six espèces sur sept &#8211; l&rsquo;exception étant la mouette rieuse. <strong>Le projet de restauration a donc réussi à créer des sites de nidification attractifs</strong>. Il a aussi été montré que <strong>la colonisation d&rsquo;un îlot par une espèce était plus élevée lorsque les sites avaient été occupés par d&rsquo;autres espèces l&rsquo;année précédente</strong>. De plus, <strong>les colonies avaient tendance à être plus fidèles à leur site de reproduction lorsque la reproduction avait été réussie l&rsquo;année précédente</strong>. Par ailleurs, les chercheurs ont constaté que l&rsquo;attractivité des îlots restaurés augmentait avec la distance au rivage, suggérant que <strong>l’isolement de l&rsquo;îlot est associé à la perception d&rsquo;un risque réduit de prédation par des prédateurs terrestres</strong> (blaireaux, renards etc.).</p>
<p>Enfin, il a été démontré que <strong>la reproduction des différentes espèces se déroule mieux sur les îlots restaurés</strong>, avec des chances de succès plus élevées et un nombre plus important de poussins parvenus jusqu’à l’envol.</p>
<p><strong>Cette étude montre ainsi que les sites de nidification construits ou restaurés par les gestionnaires se sont avérés à la fois attractifs et de bonne qualité pour les espèces ciblées, de sorte qu&rsquo;ils n&rsquo;ont pas créé de pièges écologiques. Au contraire, ces résultats permettent de conclure au succès de ce projet de restauration. Ce qui laisse espérer que d’autres gestionnaires pourront s’en inspirer ailleurs, en Méditerranée et dans le monde, pour pallier la dégradation des habitats de ces espèces d&rsquo;oiseaux.</strong></p>
<hr />
<h4><strong>Référence de l’article</strong></h4>
<p>Schwartz Timothée, Aurélien Besnard, Christophe Pin, Olivier Scher, Thomas Blanchon, Arnaud Béchet et Nicolas Sadoul. 2023. <em>Efficacy of created and restored nesting sites for the conservation of colonial Laridae in the south of France</em>. Conservation biology. 37(2).e14005 : <a href="http://dx.doi.org/10.1111/cobi.14005">http://dx.doi.org/10.1111/cobi.14005</a></p>
<hr />
<h4><strong>Gestionnaires impliqués dans la restauration des îlots et le suivi</strong></h4>
<p><u>Occitanie</u> : CEN Occitanie, Groupe Ornithologique du Roussillon (GOR), LPO Occitanie, Syndicat mixte RIVAGE, Parc Naturel Régional de la Narbonnaise en Méditerranée, Aude Nature, Adena, Sète Agglopôle Méditerranée, Communauté d&rsquo;Agglomération Hérault Méditerranée, Communauté de communes a Domitienne, Agglomération du Pays de l&rsquo;Or, Syndicat Mixte de la Camargue Gardoise.</p>
<p><u>Région Sud</u><strong> : </strong>LPO PACA, Amis des Marais du Vigueirat, CEN PACA, Office français de la biodiversité (OFB), Tour du Valat, Syndicat intercommunal de l&rsquo;ancienne Poudrerie (SIANPOU), Compagnie des Salins du Midi et Salines de l’Est, Parc Naturel Régional de Camargue, Eau et Vie Environnement (EVE), Grand Port Maritime de Marseille,Toulon Provence Méditerranée.</p>
<p><u>Collectivité de Corse : </u>Collectivité de Corse (ex Conseil Départemental de la Haute Corse (2B)), DREAL Corse, CEN Corse</p>
<hr />
<h4><strong>Contacts Presse</strong></h4>
<p>Timothée Schwartz : <a href="mailto:timothee.schwartz@arocha.org">timothee.schwartz@arocha.org</a> // tél : 06 85 52 56 31</p>
<p>Christophe Pin : <a href="mailto:christophe.pin@espaces-naturels.fr">christophe.pin@espaces-naturels.fr</a> // tél : 06 37 32 42 26</p>
<p>Olivier Scher : <a href="mailto:olivier.scher@cen-occitanie.org">olivier.scher@cen-occitanie.org</a></p>
<p>Arnaud Béchet : <a href="mailto:bechet@tourduvalat.org">bechet@tourduvalat.org</a></p>
<hr />
<h4><strong>En complément :</strong></h4>
<p><a href="http://85.31.222.100/alexandrie-7/dyn/portal/index.seam?page=alo&aloId=7735">Synthèse du projet Life+ ENVOLL (Layman report)</a></p>
<p><a href="http://85.31.222.100/alexandrie-7/dyn/portal/index.seam?page=alo&aloId=7207&menu=DO87&cid=3090">Les actes du séminaire final du projet Life +ENVOLL</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/restauration-dilots-pour-les-mouettes-goelands-et-sternes-menaces-de-la-cote-mediterraneenne-des-sites-de-nidification-devenus-attractifs-grace-a-un-important-effort-collectif/">Restauration d&rsquo;îlots : des sites de nidification devenus attractifs grâce à un important effort collectif</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/restauration-dilots-pour-les-mouettes-goelands-et-sternes-menaces-de-la-cote-mediterraneenne-des-sites-de-nidification-devenus-attractifs-grace-a-un-important-effort-collectif/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Yann Laurans nommé Président du Conseil Scientifique et de Conservation de la Tour du Valat</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/yann-laurans-nomme-president-du-conseil-scientifique-et-de-conservation-de-la-tour-du-valat/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=yann-laurans-nomme-president-du-conseil-scientifique-et-de-conservation-de-la-tour-du-valat</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/yann-laurans-nomme-president-du-conseil-scientifique-et-de-conservation-de-la-tour-du-valat/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Mar 2023 07:51:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<category><![CDATA[nomination]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=38750</guid>

					<description><![CDATA[<p>Yann Laurans, économiste engagé pour la biodiversité, Directeur du pôle biodiversité terrestre du WWF-France, est depuis le 06 décembre 2022 Président du Conseil Scientifique et de Conservation de la Tour du Valat, après en avoir été membre pendant 4 ans. Il succède à Patrick Duncan, Directeur de Recherche émérite du CNRS. Le Conseil Scientifique et [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/yann-laurans-nomme-president-du-conseil-scientifique-et-de-conservation-de-la-tour-du-valat/">Yann Laurans nommé Président du Conseil Scientifique et de Conservation de la Tour du Valat</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><strong>Yann Laurans</strong>, économiste engagé pour la biodiversité, Directeur du pôle biodiversité terrestre du WWF-France, est depuis le 06 décembre 2022 Président du Conseil Scientifique et de Conservation de la Tour du Valat, après en avoir été membre pendant 4 ans. Il succède à Patrick Duncan, Directeur de Recherche émérite du CNRS.</h3>
<p><a href="https://tourduvalat.org/fondation-tour-du-valat/gouvernance-et-financement/">Le Conseil Scientifique et de Conservation</a>, composé de personnalités de renommée internationale, expertes sur l’ensemble des thématiques de travail de la Tour du Valat, évalue et valide le Programme de recherche et de conservation de l’institut. Il oriente et apporte son appui au conseil d’administration.</p>
<p>Lors de sa Présidence 2019-2022, Patrick Duncan a très efficacement animé et mobilisé le conseil scientifique, incitant tout particulièrement la Tour du Valat à renforcer ses actions à impact sur la biodiversité.  Pour Patrick Duncan, le travail en faveur de la biodiversité va de pair avec la lutte contre le changement climatique.</p>
<p>Aujourd’hui Yann Laurans souhaite poursuivre le travail entrepris et mettre tout particulièrement l’accent sur le renforcement de la Tour du Valat comme source d’inspiration et référence pour les transitions dans lesquelles le bassin méditerranéen s’engage. Sous sa présidence, le Conseil scientifique et de conservation cherchera à accompagner la Tour du Valat dans ses propres trajectoires d’excellence scientifique et d’influence sur la décision à toutes les échelles.</p>
<p>« <em>La Tour du Valat, forte de son ancrage solide dans un territoire emblématique de la transition écologique du bassin méditerranéen, vise à devenir un acteur de premier plan dans les transitions écologiques de cette région. Son conseil scientifique et de conservation aura plaisir à l’accompagner dans cette entreprise, et notamment à l’aider à réfléchir à la manière avec laquelle elle compte influer sur les politiques</em> <em>environnementales aux différentes échelles</em>. »</p>
<hr />
<p><img loading="lazy" class="size-full wp-image-38753 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/yan-Laurans.jpg" alt="" width="215" height="215" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/yan-Laurans.jpg 215w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/yan-Laurans-250x250.jpg 250w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/yan-Laurans-120x120.jpg 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 215px" />Docteur en économie de l’Université Paris I Panthéon-Sorbonne, Yann Laurans a mis son expertise au service de la gouvernance internationale de l’environnement (<a href="https://www.iddri.org/fr">Iddri</a>), en cabinets de conseil aux acteurs publics et privés (AScA, Espelia et Ecowhat), ainsi qu’en administration, au sein de l’<a href="http://www.eau-seine-normandie.fr/">Agence de l’eau Seine-Normandie</a>. A l’Iddri, Yann Laurans a développé les activités dans le domaine de l’économie de la biodiversité avant de diriger le programme Biodiversité et écosystème.</p>
<p>Membre du comité de réflexion d’Humanité et Biodiversité, de la commission « <em>droit et politiques environnementales</em> » du comité français de l’UICN, Yann Laurans enseigne la pratique et les principes des instruments économiques pour les politiques de la nature à Sciences Po.</p>
<p>Son thème de recherche central est le rôle de l’économie dans l’élaboration et la mise en œuvre des politiques d’environnement, qu’il a appliqué aux politiques de l’eau, des zones humides et du littoral.</p>
<hr />
<h3>La liste des membres du conseil scientifique et de conservation</h3>
<ul>
<li><strong>Dr. Yann Laurans</strong> &#8211; Directeur du pôle Biodiversité terrestre, WWF France ; <em>Président</em></li>
<li><strong>Prof. Debbie Pain</strong> &#8211; Professeur Honoraire, School of Biological Sciences, Université d’East Anglia ; Chercheur honoraire, Université de Cambridge, Royaume Uni ; <em>Vice-Présidente</em></li>
<li><strong>Prof. Wolfgang Cramer</strong> &#8211; Professeur, Institut Méditerranéen de Biodiversité et d’Ecologie marine et continentale (IMBE), France</li>
<li><strong>Dr. Ruth Cromie</strong> &#8211; Chair of Technical Committee for UNEP-Agreement on the Conservation of African-Eurasian Migratory Waterbirds (AEWA), Royaume Uni</li>
<li><strong>Dr. Nick Davidson</strong> &#8211; Nick Davidson Environmental, Royaume-Uni & Institute for Land, Water & Society, Charles Sturt University, Australie</li>
<li><strong>Prof. Elena Kazakou</strong> &#8211; Professeur, Montpellier SupAgro, France</li>
<li><strong>Prof. Phoebe Koundouri</strong> &#8211; Université d&rsquo;économie et de commerce d&rsquo;Athènes ; Président élue de l&rsquo;Association européenne des économistes de l&rsquo;environnement et des ressources ; Directrice de l&rsquo;EIT Climate KIC Grèce ; Co-présidente de la SDSN Grèce des Nations unies</li>
<li><strong>Dr. Ana Rodrigues </strong>&#8211; Directrice de Recherche, Centre d&rsquo;Ecologie Fonctionnelle et Evolutive (CEFE-CNRS), Montpellier, France</li>
<li> <strong>André Hoffmann</strong> &#8211; Président de la Fondation Tour du Valat<em>, </em>Suisse<em> ; invité permanent</em></li>
</ul>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/yann-laurans-nomme-president-du-conseil-scientifique-et-de-conservation-de-la-tour-du-valat/">Yann Laurans nommé Président du Conseil Scientifique et de Conservation de la Tour du Valat</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/yann-laurans-nomme-president-du-conseil-scientifique-et-de-conservation-de-la-tour-du-valat/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Quelle agroécologie pour la Camargue ? Questions à Jean-Philippe Lefrançois</title>
		<link>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quelle-agroecologie-pour-la-camargue-questions-a-jean-philippe-lefrancois/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=quelle-agroecologie-pour-la-camargue-questions-a-jean-philippe-lefrancois</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quelle-agroecologie-pour-la-camargue-questions-a-jean-philippe-lefrancois/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Mar 2023 11:35:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dossier de newsletter]]></category>
		<category><![CDATA[agroécologie]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=38734</guid>

					<description><![CDATA[<p>Jean-Philippe Lefrançois, Directeur général d’Alpina Savoie répond aux questions de la Tour du Valat concernant l’agroécologie en Camargue. 1. Alpina Savoie soutient depuis 2019 un projet de recherche mené par la Tour du Valat sur l&#8217;agroécologie en Camargue. Pourquoi Alpina Savoie a-t-elle choisi de s’engager dans un tel projet ? Alpina Savoie est le plus [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quelle-agroecologie-pour-la-camargue-questions-a-jean-philippe-lefrancois/">Quelle agroécologie pour la Camargue ? Questions à Jean-Philippe Lefrançois</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4></h4>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 50%;border-color: #f3f4f5;background-color: #f3f4f5"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38735 aligncenter" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/portrait-Jean-Philippe-Lefrancois-300x315.jpg" alt="" width="300" height="315" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/portrait-Jean-Philippe-Lefrancois-300x315.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/portrait-Jean-Philippe-Lefrancois-1024x1074.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/portrait-Jean-Philippe-Lefrancois-640x671.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/portrait-Jean-Philippe-Lefrancois-768x806.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/portrait-Jean-Philippe-Lefrancois-1464x1536.jpg 1464w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/portrait-Jean-Philippe-Lefrancois-114x120.jpg 114w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/portrait-Jean-Philippe-Lefrancois-610x640.jpg 610w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/portrait-Jean-Philippe-Lefrancois-1320x1385.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/portrait-Jean-Philippe-Lefrancois.jpg 1771w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></td>
<td style="width: 50%;border-color: #f3f4f5;background-color: #f3f4f5">
<h4><strong>Jean-Philippe Lefrançois</strong>, Directeur général <a href="https://www.alpina-savoie.com/index.php?url=fr">d’Alpina Savoie</a> répond aux questions de la Tour du Valat concernant <a href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quelle-agroecologie-pour-la-camargue/">l’agroécologie en Camargue</a>.</h4>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h4><strong><em>1. Alpina Savoie soutient depuis 2019 un projet de recherche mené par la Tour du Valat sur l&rsquo;agroécologie en Camargue. Pourquoi Alpina Savoie a-t-elle choisi de s’engager dans un tel projet ? </em></strong></h4>
<p>Alpina Savoie est le plus ancien pastier meunier français. L’entreprise a été créée à Chambéry en 1844 dans une région de grande tradition pastière.</p>
<p>Aujourd’hui, face aux défis climatiques planétaires, nous voulons contribuer au renouveau et à la souveraineté de notre alimentation en fabriquant des produits français au goût « vrai », respectueux de la terre et de ceux qui la cultivent.</p>
<p>Notre volonté est de proposer à nos clients Grand Public et Pro des solutions pour faciliter et inspirer une assiette plus saine, végétale et durable. Nous développons des pâtes et produits céréaliers de haute qualité organoleptique, nutritionnelle et technique, avec un impact environnemental positif.</p>
<p>Alpina qui a toujours eu son propre moulin, travaille depuis toujours en forte proximité et confiance avec ses partenaires agriculteurs français afin de cultiver des blés de haute qualité dans le respect de la terre, des femmes et des hommes qui la travaillent. L’entreprise a été pionnière il y a plus de 25 ans dans le développement de filières de blé dur françaises durables aux cahiers des charges exigeants.</p>
<p>En 2012, l’entreprise a créé sa 1<sup>ère </sup>et unique filière de blé dur bio en France avec ses partenaires de l’association de Sud Blé Dur Bio afin de proposer des pâtes bio 100% françaises du champ à l’assiette.</p>
<p>Un grand nombre d’agriculteurs partenaires bio sont situés en Camargue où il existe des conditions climatiques favorables pour la culture du blé dur et un vrai levier agronomique avec la rotation des cultures.</p>
<p>Nous les accompagnons sur la mise en place de nouvelles pratiques agricoles tout en leur garantissant une visibilité sur leur avenir avec une juste rémunération de leur travail.</p>
<p>Pour nous, ce projet agroécologique avec la Tour du Valat fait totalement sens avec notre mission d’entreprise.</p>
<h4><strong><em>2. Pourquoi avez-vous choisi d’accompagner cette démarche en Camargue ?</em></strong></h4>
<p>L’objectif de cette démarche était d’abord de mesurer et démontrer l’impact de la culture bio sur l’écosystème fragile de la Camargue et la préservation de sa biodiversité unique.</p>
<p>Ensuite, l’étude avait pour but d’identifier les axes de progrès dans les modes culturaux pour conjuguer performances agricoles et préservation des ressources. Nous avons ainsi bénéficié de l’expertise de La Tour du Valat pour structurer un projet ambitieux autour de l’évolution des pratiques agricoles. Aujourd’hui, nous sommes fiers de constater que les travaux menés depuis 3 années maintenant amènent de plus en plus de producteurs à s’intéresser à la biodiversité sur leur parcellaire agricole et surtout, aux bénéfices que cette biodiversité peut leur apporter dans leur lutte contre les bioagresseurs du blé dur bio notamment.</p>
<p>A présent, nous souhaitons changer la dimension de ce projet, afin qu’il fasse boule de neige sur un plus grand nombre de producteurs.</p>
<h4><strong><em>3. Quelles sont, selon vous, les blocages ou contraintes qui limitent aujourd&rsquo;hui le développement du bio et de l&rsquo;agroécologie ?</em></strong></h4>
<p>Le premier élément de réponse est conjoncturel : avec l’inflation que nous constatons depuis plusieurs mois, les coûts de production s’envolent et par extension, les prix pratiqués sur les produits biologiques auprès des consommateurs. Tous les produits semblent concernés. Le marché des pâtes a connu une régression de 3% des ventes bio en 2022.</p>
<p>La baisses des ventes bio en alimentaire est due à l’inflation mais aussi à une offre locale et/ou responsable. Avec l’émergence d’une multitude de labels qui se positionnent sur un ou deux éléments très clairs, à l’instar du Zéro Résidus de Pesticides par exemple ou encore du Commerce Equitable, les consommateurs ne comprennent plus tellement la différence des garanties apportées par les produits Bio. Par exemple, de nombreux produits bio viennent de loin. Ils ne garantissent pas non plus l’absence de pesticides et les emballages sont souvent en plastique.</p>
<p>Chez Alpina Savoie, nous avons fait le choix de garantir des produits 100 % Bio Français équitable, sans utilisation de pesticides y compris ceux homologués en AB et donc sans résidu de pesticides. De plus, nous les proposons dans des étuis cartons issus de forêts gérées durablement et localement.</p>
<p>Aujourd’hui, 63% des Français sont préoccupés par le réchauffement climatique dont ils voient concrètement l’impact. Ils attendent de leurs marques qu’elles agissent. L’agroécologie est bien un enjeu majeur dans la lutte contre le réchauffement. Mais il faut sensibiliser et accompagner les consommateurs pour qu’ils comprennent la valeur ajoutée et le sens de notre démarche.</p>
<p><strong><em>4. Quels rôles Alpina Savoie joue dans l&rsquo;encouragement à la transition agroécologique ?</em></strong></p>
<p>Alpina Savoie s’engage sur son impact à l’échelle de sa chaîne de valeur, de la fourche à la fourchette et qu’il s’agisse de la production biologique ou conventionnelle du blé dur, nous travaillons main dans la main avec l’ensemble des acteurs de l’amont agricole :</p>
<ul>
<li>Les coopératives et les négociants qui accompagnent les producteurs au quotidien, dans la production d’une haute qualité de blé dur,</li>
<li>Les instituts de recherche comme La Tour du Valat, mais aussi citons l’INRAE, ou Arvalis, avec lesquels nous travaillons sur des projets de recherche, visant à parfaire la maîtrise de l’itinéraire cultural du blé dur. Là encore, nous travaillons sur des questions de lutte contre le réchauffement climatique, mais aussi d’optimisation de la qualité intrinsèque de notre matière première qu’est le blé dur,</li>
<li> Et même d’autres partenaires industriels de l’agroalimentaire, avec qui nous partageons nos engagements et conjuguons nos efforts pour accompagner l’amont agricole sur ses propres défis.</li>
</ul>
<p>Par ailleurs, nos outils contractuels et de fixation des prix sont conçus pour permettre une rémunération juste des producteurs afin d’accompagner les efforts qu’ils déploient pour s’inscrire dans une logique agroécologique ambitieuse.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img loading="lazy" class="alignnone wp-image-26800" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2019/09/ALPINA-SAVOIE_Logotype_rect_2018-300x220.jpg" alt="" width="188" height="138" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2019/09/ALPINA-SAVOIE_Logotype_rect_2018-300x220.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2019/09/ALPINA-SAVOIE_Logotype_rect_2018-640x469.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2019/09/ALPINA-SAVOIE_Logotype_rect_2018-768x563.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2019/09/ALPINA-SAVOIE_Logotype_rect_2018-1024x751.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2019/09/ALPINA-SAVOIE_Logotype_rect_2018-120x88.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2019/09/ALPINA-SAVOIE_Logotype_rect_2018-1320x968.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2019/09/ALPINA-SAVOIE_Logotype_rect_2018.jpg 1772w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 188px" /></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quelle-agroecologie-pour-la-camargue-questions-a-jean-philippe-lefrancois/">Quelle agroécologie pour la Camargue ? Questions à Jean-Philippe Lefrançois</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quelle-agroecologie-pour-la-camargue-questions-a-jean-philippe-lefrancois/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Quelle agroécologie pour la Camargue ?</title>
		<link>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quelle-agroecologie-pour-la-camargue/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=quelle-agroecologie-pour-la-camargue</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quelle-agroecologie-pour-la-camargue/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Mar 2023 11:34:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dossier de newsletter]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=38741</guid>

					<description><![CDATA[<p>Qu’est-ce que l’agroécologie ? L&#8217;agroécologie est une science qui s&#8217;applique à la production alimentaire en utilisant les connaissances de l&#8217;agronomie et de l&#8217;écologie. Elle s&#8217;inspire du fonctionnement des écosystèmes pour produire des denrées alimentaires de manière plus durable. Bien que le terme d&#8217;agroécologie soit relativement ancien (Bensin 1928), il n&#8217;a émergé et pris son sens que [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quelle-agroecologie-pour-la-camargue/">Quelle agroécologie pour la Camargue ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><strong>Qu’est-ce que l’agroécologie ?</strong></h2>
<p>L&rsquo;agroécologie est une science qui s&rsquo;applique à la production alimentaire en utilisant les connaissances de l&rsquo;agronomie et de l&rsquo;écologie. Elle s&rsquo;inspire du fonctionnement des écosystèmes pour produire des denrées alimentaires de manière plus durable. Bien que le terme d&rsquo;agroécologie soit relativement ancien (Bensin 1928), il n&rsquo;a émergé et pris son sens que dans les années 1980 grâce aux recherches menées sur les systèmes agricoles d&rsquo;Amérique latine. Contrairement aux approches agronomiques classiques visant à massifier des solutions standardisées, l’agroécologie considère que chaque enjeu de production agricole requiert des solutions souvent très contextuelles, différant selon les terroirs mais aussi d’une parcelle à l’autre d’une même exploitation.</p>
<p>Cette science considère aussi l&rsquo;agriculture comme un cycle où chaque élément peut être réutilisé, les animaux et les légumineuses nourrissant le sol, les « mauvaises herbes » et les « nuisibles » devenant des aides à la production agricole. Sur le plan politique, les mouvements agroécologiques mettent en avant la souveraineté et la sécurité alimentaire, le développement rural et l&rsquo;autonomie des agriculteurs. L&rsquo;agroécologie ne rejette pas la mécanisation, mais privilégie la petite mécanique facilement appropriable et réparable pour éviter la dépendance aux technologies qui peuvent priver les agriculteurs de leur autonomie.</p>
<p><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38842 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/moutons_Domaine-du-Petit-Saint-Jean@VictorSimonTour_du_Valat0553-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/moutons_Domaine-du-Petit-Saint-Jean@VictorSimonTour_du_Valat0553-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/moutons_Domaine-du-Petit-Saint-Jean@VictorSimonTour_du_Valat0553-1024x683.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/moutons_Domaine-du-Petit-Saint-Jean@VictorSimonTour_du_Valat0553-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/moutons_Domaine-du-Petit-Saint-Jean@VictorSimonTour_du_Valat0553-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/moutons_Domaine-du-Petit-Saint-Jean@VictorSimonTour_du_Valat0553-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/moutons_Domaine-du-Petit-Saint-Jean@VictorSimonTour_du_Valat0553-2048x1365.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/moutons_Domaine-du-Petit-Saint-Jean@VictorSimonTour_du_Valat0553-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/moutons_Domaine-du-Petit-Saint-Jean@VictorSimonTour_du_Valat0553-1320x880.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" />Plusieurs avantages concrets découlent de la pratique de l’agroécologie :</p>
<ul>
<li>Encourager la préservation de la biodiversité et de l’agrobiodiversité (diversité des plantes cultivées et des races animales)</li>
<li>Favoriser la santé des sols en développant l’utilisation de pratiques qui maintiennent ou améliorent la fertilité de la terre cultivée (rotation des cultures, utilisation de compost…)</li>
<li>Développer une résilience face au changement climatique (meilleure gestion de l’eau et des ressources, stockage du carbone et diminution des émissions de gaz à effet de serre tout au long de la chaîne de production)</li>
<li>Promouvoir un mode de consommation local et faciliter la souveraineté alimentaire</li>
<li>Réduire les consommations de carburant nécessaires au travail du sol ou au passage des engins de traitements</li>
<li>Autonomiser le système agricole vis-à-vis des intrants (fertilisants, pesticides, aliments pour le bétail…) notamment via des systèmes en polyculture-élevage</li>
</ul>
<p>La Camargue est un territoire qui se prête bien à ce type d’approche adoptée par un certain nombre d’exploitants.</p>
<h2><strong>L’agroécologie : des pistes de réponse aux enjeux actuels et à ceux de demain</strong></h2>
<figure id="attachment_38798"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38798" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/Domaine-du-Petit-Saint-Jean20210618GIL1970@Tour_du_Valat-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/Domaine-du-Petit-Saint-Jean20210618GIL1970@Tour_du_Valat-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/Domaine-du-Petit-Saint-Jean20210618GIL1970@Tour_du_Valat-1024x683.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/Domaine-du-Petit-Saint-Jean20210618GIL1970@Tour_du_Valat-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/Domaine-du-Petit-Saint-Jean20210618GIL1970@Tour_du_Valat-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/Domaine-du-Petit-Saint-Jean20210618GIL1970@Tour_du_Valat-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/Domaine-du-Petit-Saint-Jean20210618GIL1970@Tour_du_Valat-2048x1366.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/Domaine-du-Petit-Saint-Jean20210618GIL1970@Tour_du_Valat-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/Domaine-du-Petit-Saint-Jean20210618GIL1970@Tour_du_Valat-1320x880.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Gîte à chauve-souris sur le domaine du Petit Saint-Jean</span> ©Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>Partant du constat de l’importance des milieux agricoles pour la biodiversité, et réciproquement de l’importance que peut avoir la biodiversité pour l’agriculture (services de production et services de régulation, notamment), nous avons choisi de développer une stratégie de recherche-action<a href="#_ftn1" name="_ftnref1"><strong>[1]</strong></a> impliquant autant que possible les agriculteurs dans le développement de projets ainsi que des actions de gestion et de restauration sur leurs exploitations (pose de nichoirs, restauration de haies, etc…). Ces travaux s’intéressent aussi bien à l’amont des filières qu’à l’aval. Les productions concernées vont de la vigne, aux productions céréalières (et cultures associées), et à l’élevage avec un intérêt particulier pour les approches couplant polyculture et élevage.</p>
<p>La Tour du Valat développe ces travaux à différentes échelles, depuis nos exploitations sur les deux domaines (la Tour du Valat et le Petit Saint-Jean) jusqu’à l’ensemble du bassin méditerranéen.</p>
<h2><strong>Recherche action avec nos partenaires, appliquée à l’échelle du delta</strong></h2>
<p>Nous avons identifié des enjeux importants auxquels l’agroécologie peut apporter des solutions : le déclin de la biodiversité en milieux agricoles, la salinisation des sols ainsi que la gestion et la qualité de l’eau. Sur ces sujets, la Tour du Valat a initié un certain nombre de recherches-actions avec ses partenaires.</p>
<h3>Les infrastructures agroécologiques</h3>
<figure id="attachment_38783"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38783" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/04_Suivi-des-gites_PSJ_Novembre-2021_01-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/04_Suivi-des-gites_PSJ_Novembre-2021_01-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/04_Suivi-des-gites_PSJ_Novembre-2021_01-640x426.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/04_Suivi-des-gites_PSJ_Novembre-2021_01-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/04_Suivi-des-gites_PSJ_Novembre-2021_01-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/04_Suivi-des-gites_PSJ_Novembre-2021_01.jpg 1024w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Pipistrelle observée dans un des gîtes sur le domaine du Petit Saint-Jean</span> ©Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>Avec le soutien d’<a href="https://www.alpina-savoie.com/fr">Alpina Savoie</a>, <a href="https://biosud.com/">Biosud</a>, la <a href="https://www.fondationdefrance.org/fr/">Fondation de France</a>, <a href="https://agriculture.gouv.fr/">le Ministère de l&rsquo;Agriculture et de la Souveraineté alimentaire</a>, ainsi que de nos partenaires techniques – <a href="https://www.inrae.fr/">INRAe</a>, <a href="https://www.bio-provence.org/Agribio-04">Agribio 04</a>, <a href="https://www.gcprovence.org/">Groupe Chiroptères de Provence</a>, <a href="https://solagro.org/">Solagro</a> – nous avons travaillé avec une quinzaine d’agriculteurs bio à l’échelle de 90 parcelles représentatives de la diversité paysagère camarguaise (champs ouverts, paysages bocagers…). Sur ces parcelles nous avons initié des suivis d’oiseaux (printemps et hiver), de chiroptères (chauves-souris) et d’odonates (libellules) pour mieux comprendre comment décliner les recommandations en termes d’aménagement paysager &#8211; haies, bandes enherbées et canaux &#8211; en fonction des spécificités de la biodiversité camarguaise.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cette recherche a donné lieu à une thèse intitulée «<a href="https://tourduvalat.centredoc.fr/index.php?lvl=notice_display&id=61006"> Rôle des infrastructures et des pratiques agroécologiques pour la conservation de la biodiversité dans les systèmes de grandes cultures en Camargue</a> » soutenue par Pierre Mallet en 2022. Le travail va se prolonger par un accompagnement d’une trentaine d’exploitations en agroécologie en Camargue.</p>
<h3>La salinisation des sols et la gestion de l’eau</h3>
<figure id="attachment_38777"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38777" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/paysage-agricole-camarguais-©-Lionel-Roux-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/paysage-agricole-camarguais-©-Lionel-Roux-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/paysage-agricole-camarguais-©-Lionel-Roux-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/paysage-agricole-camarguais-©-Lionel-Roux-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/paysage-agricole-camarguais-©-Lionel-Roux-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/paysage-agricole-camarguais-©-Lionel-Roux-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/paysage-agricole-camarguais-©-Lionel-Roux.jpg 1280w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Paysage agricole camarguais</span> © Lionel Roux</figcaption></figure>
<p>Du fait de l’allongement des rotations autour du riz, de la baisse de la surface cultivée en riz et de conversions au maraîchage intensif, les entrées d’eau par l’irrigation sont en forte diminution dans le delta avec un impact possible sur la salinisation des sols mais aussi sur les milieux naturels. Afin de mieux comprendre ce phénomène, d’en cerner l’ampleur et de proposer des pratiques permettant de lutter contre la salinisation, nous avons démarré à l’automne 2022, en partenariat avec l’INRAE, une thèse visant à mener une modélisation hydrosaline de la Camargue et sa biodiversité. Les modèles, centralisés sur la plateforme <a href="http://maelia-platform.inra.fr/">Maelia</a>, nous permettrons d’améliorer nos connaissances du système hydrosalin mais aussi de développer les échanges avec la communauté d’acteurs concernés (riziculteurs, manadiers, gestionnaires de milieux naturels, pêcheurs…).</p>
<p>&nbsp;</p>
<h3>Accompagner l’agroécologie en Camargue</h3>
<p>Plus généralement, nous échangeons avec les acteurs agricoles camarguais, <a href="http://www.centrefrancaisduriz.fr/">Centre Français du Riz</a>, <a href="https://chambres-agriculture.fr/">Chambre d’agriculture</a>, Agribio 04, <a href="https://www.arvalis.fr/">Arvalis</a>, ainsi qu’avec le <a href="http://www.parc-camargue.fr/">Parc Naturel Régional de Camargue</a> pour accompagner les exploitations dans leurs expérimentations sur des changements de pratiques (e.g. conservation des sols) ou la replantation de haies, afin de mieux appréhender les freins et les opportunités pour cette transition agroécologique.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h2><strong>Et à l’échelle de la Tour du Valat</strong></h2>
<h3>Polyculture-élevage sur le domaine de la Tour du Valat</h3>
<figure id="attachment_38779"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38779" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P1155614-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P1155614-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P1155614-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P1155614-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P1155614-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P1155614-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P1155614-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P1155614-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P1155614-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Les terres des Faïsses sur la domaine de la Tour du Valat</span> ©L. Marchal/ Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>Nous développons un projet de polyculture-élevage en agriculture biologique, intégrant une production végétale sur les terres des Faïsses (20 ha de friches agricoles à l’est du domaine) et une conduite innovante de la manade de taureaux et de chevaux en lien avec la gestion des milieux naturels.</p>
<p>Concernant la production végétale sur les Faïsses, nous envisageons de diviser la conduite culturale en deux :</p>
<ul>
<li>Une partie mimant une rotation culturale longue mais traditionnelle en Camargue (riz, blé, luzerne).</li>
<li>Une partie avec des cultures expérimentales.</li>
</ul>
<p>Le retour du riz se fera de façon simultanée dans les deux conduites du fait de la configuration des terres en un seul îlot hydraulique. Dans cette même dynamique, la manade de taureaux est en cours de reconfiguration pour être de taille plus modeste et moins impactante sur certaines terres du domaine. Enfin, nous réfléchissons à un mode d’élevage extensif<a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a> de chevaux sur quelques centaines d’hectares au nord du domaine.</p>
<p>Concernant l’aval de la production, la visibilité est encore restreinte mais le circuit court sera privilégié, de même que le travail en collaboration avec des partenaires présentant des philosophies compatibles avec nos engagements.</p>
<h3>Viticulture en agroforesterie sur le domaine du Petit Saint-Jean</h3>
<p><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38800 alignright" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/DSC_0456-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/DSC_0456-300x199.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/DSC_0456-1024x678.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/DSC_0456-640x424.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/DSC_0456-768x508.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/DSC_0456-120x79.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/DSC_0456.jpg 1280w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" />Sur le Petit Saint-Jean, domaine de 101 hectares constitué de pinède, marais, vignes, pré-vergers, agroforesterie et pâturages, nous nous inscrivons entièrement dans la dynamique d’expérimentation agroécologique de la Tour du Valat, avec une ambition forte : optimiser l’usage de l’eau, limiter l’utilisation des intrants et ressources non renouvelables, favoriser les performances agricoles et environnementales et expérimenter des adaptations aux changements climatiques.</p>
<p>Le but est de faire du domaine du Petit Saint-Jean un exemple, une vitrine qui serve à d’autres exploitations et organismes, concernant par exemple la vie du sol et le recours aux auxiliaires de culture comme les chiroptères. Une analyse économique sera menée afin d’évaluer la rentabilité de l’approche pour la partager et la valoriser auprès de la profession agricole.</p>
<p>Globalement, nous chercherons à nous inspirer de dynamiques d’agricultures faisant la part belle à l’hospitalité active pour la biodiversité (pratiques et dispositifs), comme <a href="https://reensauvagerlaferme.fr/">Réensauvager la ferme</a> ou <a href="https://www.paysansdenature.fr/">Paysans de nature</a>. Ces derniers sont tous deux des pionniers en termes d’agroécologie et représentent une large source d’idées et de concepts que l’on peut s’approprier et développer en y intégrant agrémentant le contexte camarguais.</p>
<p>&nbsp;</p>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f3f4f5"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-38790" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/2022-03-23_Petit-St-Jean@C.Suard-129-1-300x225.jpg" alt="" width="299" height="224" /></td>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f3f4f5"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-38802" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P2252450-300x225.jpg" alt="" width="299" height="224" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P2252450-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P2252450-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P2252450-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P2252450-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P2252450-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/P2252450.jpg 1280w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 299px" /></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<h4><strong>Avec le soutien de nos partenaires, et sur la base de nos travaux, beaucoup de solutions émergent, permettant une montée en puissance des dynamiques agroécologiques sur le territoire. La situation géographique de la Tour du Valat, et les nombreuses ressources scientifiques et techniques dont elle dispose, semblent être un bon moyen de contribuer à renforcer le mouvement de transition vers l’agroécologie, et ce à une échelle plus large que celle du delta camarguais. Bien entendu, le but n’est pas d’imposer une quelconque pratique, mais plutôt de partager les savoir-faire développés avec d’autres acteurs agricoles de part et d’autre de la Méditerranée.</strong></h4>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Étude qui allie théorie et mise en pratique tout en développant des connaissances générales sur un sujet.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Mode d&rsquo;élevage économe en intrants qui ne recherche ni une forte productivité individuelle par animal, ni par unité de surface</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p><strong>Contact</strong> : <a href="https://tourduvalat.org/staff/arnaud-bechet/">Arnaud Béchet</a> (<a href="mailto:bechet@tourduvalat.org">e-mail</a>) , Directeur de recherche &#8211; Responsable de l&rsquo;axe agroécologie</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quelle-agroecologie-pour-la-camargue/">Quelle agroécologie pour la Camargue ?</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quelle-agroecologie-pour-la-camargue/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Mieux protéger les zones humides en Méditerranée, un défi brillamment relevé !</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/mieux-proteger-les-zones-humides-en-mediterranee-un-defi-brillamment-releve/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=mieux-proteger-les-zones-humides-en-mediterranee-un-defi-brillamment-releve</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/mieux-proteger-les-zones-humides-en-mediterranee-un-defi-brillamment-releve/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Mar 2023 15:23:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[alliance méditerranéenne pour les zones humides]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux d’eau]]></category>
		<category><![CDATA[ONG]]></category>
		<category><![CDATA[ROEM]]></category>
		<category><![CDATA[société civile]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=38712</guid>

					<description><![CDATA[<p>Depuis 2018, la Tour du Valat mène un projet « Société Civile et zones humides Méditerranéennes », dont le but est de renforcer les moyens et les capacités de la société civile des pays du sud et de l’est du bassin méditerranéen, pour qu’elles défendent plus efficacement ces milieux si menacés. En pratique, ce projet soutient deux réseaux : [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites-projets/mieux-proteger-les-zones-humides-en-mediterranee-un-defi-brillamment-releve/">Mieux protéger les zones humides en Méditerranée, un défi brillamment relevé !</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4>Depuis 2018, la Tour du Valat mène un projet « <a href="https://tourduvalat.org/actions/organisations-de-la-societe-civile-gestion-durable-des-zones-humides-en-mediterranee/">Société Civile et zones humides Méditerranéennes</a> », dont <strong>le but est de renforcer les moyens et les capacités de la société civile des pays du sud et de l’est du bassin méditerranéen, pour qu’elles défendent plus efficacement ces milieux si menacés</strong>. En pratique, ce projet soutient deux réseaux : l’<a href="https://tourduvalat.org/zones-humides-mediterraneennes/lalliance-mediterraneenne-pour-les-zones-humides/">Alliance méditerranéenne pour les zones humides</a>, et le <a href="https://tourduvalat.org/actions/reseau-oiseaux-eau-mediterranee/">Réseau « Oiseaux d’Eau Méditerranée »</a>.</h4>
<p>Financé par l’<a href="https://www.afd.fr/fr">Agence française de Développement</a>, le <a href="https://www.ffem.fr/fr">Fonds Français pour l’Environnement Mondial</a>, l’<a href="https://www.ofb.gouv.fr/">Office Français pour la Biodiversité</a> et la <a href="https://mava-foundation.org/fr/">fondation MAVA</a> et associant dans cette première phase 12 ONGs de 9 pays, ce projet a permis au cours de ses 4 premières années de développer un large panel d’activités de conservation des zones humides de leur pays : amélioration du suivi des oiseaux d’eau, micro-projets ciblant des sites ou des espèces précises à préserver, formations, système d&rsquo;« Alerte rouge » pour les zones humides les plus gravement menacées. <strong>Grace à ce projet, plus de 200 personnes de 150 ONG de la région Méditerranéenne ont bénéficié de formations.</strong></p>
<p>Une vidéo récente résume quatre années d’action :</p>
<div class="responsive-embed widescreen"><iframe loading="lazy" title="Renforcer les capacit&eacute;s de la soci&eacute;t&eacute; civile pour mieux prot&eacute;ger les zones humides du sud et de l&rsquo;est de la M&eacute;diterran&eacute;e" src="https://player.vimeo.com/video/795236016?h=d466e70e87&dnt=1&app_id=122963" width="500" height="281" frameborder="0" allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
<h3><strong>La Tour du Valat et ses partenaires à Samsun en Turquie du 4 au 10 mars 2023 dans le cadre du projet initié en 2018 &#8211; Bilan des actions<br />
</strong></h3>
<p>Une réunion internationale des partenaires du projet s’est récemment tenue à Samsun, ville du nord de la Turquie, au bord de la Mer Noire et à proximité du très beau delta du Kizilirmak. Elle a permis de faire le bilan des actions des 4 années passées, et de planifier le travail de sa 2<sup>e</sup> phase qui commence juste. Au-delà des partenaires, y étaient aussi conviés d’autres représentants de la société civile (de Turquie notamment), mais aussi de structures gouvernementales (Ministères, Agences de l’Eau…) des pays du projet, afin de les sensibiliser au travail en réseau international mené par des ONGs de leurs pays.</p>
<figure id="attachment_38717"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-38717 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/IMG_5199-scaled-e1679655060968-640x256.jpg" alt="" width="640" height="256" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/IMG_5199-scaled-e1679655060968-640x256.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/IMG_5199-scaled-e1679655060968-300x120.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/IMG_5199-scaled-e1679655060968-1024x410.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/IMG_5199-scaled-e1679655060968-768x307.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/IMG_5199-scaled-e1679655060968-1536x614.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/IMG_5199-scaled-e1679655060968-2048x819.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/IMG_5199-scaled-e1679655060968-120x48.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/IMG_5199-scaled-e1679655060968-1320x528.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Les participants à la réunion de fin de projet à Samsun en Turquie, mars 2023.</span> © Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>La réunion s’est tenue sous forme d’ateliers successifs de 1 ou 2 jours chacun, centrés sur :</p>
<ul>
<li>le projet « Société Civile et zones humides Méditerranéennes » : bilan de la Phase 1 et planification de la Phase 2,</li>
<li>la formation de formateurs au service des ONG émergentes,</li>
<li>l’atelier annuel du Réseau « Oiseaux d’Eau Méditerranée »,</li>
<li>l’assemblée générale annuelle de l’Alliance méditerranéenne pour les zones humides.</li>
</ul>
<p>Une visite de terrain du delta du Kizilirmak a bénéficié d’un temps radieux, qui a permis aux participants de découvrir la riche biodiversité d’un site Ramsar majeur.</p>
<figure id="attachment_38719"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-38719 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/1-scaled-e1679655704665-640x311.jpg" alt="" width="640" height="311" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/1-scaled-e1679655704665-640x311.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/1-scaled-e1679655704665-300x146.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/1-scaled-e1679655704665-1024x498.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/1-scaled-e1679655704665-768x374.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/1-scaled-e1679655704665-1536x747.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/1-scaled-e1679655704665-2048x996.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/1-scaled-e1679655704665-120x58.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/03/1-scaled-e1679655704665-1320x642.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Visite de terrain sur le delta du Kizilirmak, Turquie</span> © Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>&nbsp;</p>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%;height: 213px">
<tbody>
<tr style="height: 213px">
<td style="width: 100%;border-style: solid;border-color: #2a6980;height: 213px">
<p style="text-align: left"><span style="color: #2a6980"><strong>12 ONG du pourtour méditerranéen ont travaillé en réseau et renforcé leurs capacités et connaissances pour mieux protéger leurs zones humides :</strong></span></p>
<ul>
<li style="text-align: left"><span style="color: #2a6980"><strong>500 personnes ont été formées au comptage des oiseaux d’eau,</strong></span></li>
<li style="text-align: left"><span style="color: #2a6980"><strong>4000 personnes ont été sensibilisées aux enjeux sur les zones humides,</strong></span></li>
<li style="text-align: left"><span style="color: #2a6980"><strong>16 micro-projets ont été soutenus,</strong></span></li>
<li style="text-align: left"><span style="color: #2a6980"><strong>3 sites sauvegardés.</strong></span></li>
</ul>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3><strong>L’avenir…</strong></h3>
<p>La 2<sup>e</sup> phase du projet, qui commence juste, se focalisera entre autres sur le renforcement des capacités de gestion et de restauration des écosystèmes, sur un programme de surveillance et de lutte contre le braconnage des oiseaux d’eau, et sur un soutien à des étudiants pour des recherches scientifiques sur des espèces ciblées. Comme les activités sur le terrain sont indispensables pour accroître notre impact sur la conservation des milieux, la Tour du Valat travaille également au développement d&rsquo;un autre nouveau projet permettant aux partenaires de financer de nouveaux petits projets dans les pays, et de mettre en place le système « Feu vert », un système de repérage et de promotion des sites susceptibles d&rsquo;être restaurés.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites-projets/mieux-proteger-les-zones-humides-en-mediterranee-un-defi-brillamment-releve/">Mieux protéger les zones humides en Méditerranée, un défi brillamment relevé !</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/mieux-proteger-les-zones-humides-en-mediterranee-un-defi-brillamment-releve/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Résultat du comptage 2023 des Grues cendrées en Camargue</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/resultat-du-comptage-2023-des-grues-cendrees-en-camargue/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=resultat-du-comptage-2023-des-grues-cendrees-en-camargue</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/resultat-du-comptage-2023-des-grues-cendrees-en-camargue/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Feb 2023 15:20:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux hiverants]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux migrateurs]]></category>
		<category><![CDATA[suivis]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=38582</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le 10 janvier 2023 a eu lieu le comptage coordonné des grues cendrées (Grus Grus) hivernantes en Camargue. Une quarantaine de personnes, bénévoles ou employés de la Tour du Valat, de la réserve nationale de Camargue, de la réserve des marais du Vigueirat, du parc naturel régional de Camargue et du centre du Scamandre se [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/resultat-du-comptage-2023-des-grues-cendrees-en-camargue/">Résultat du comptage 2023 des Grues cendrées en Camargue</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Le 10 janvier 2023 a eu lieu le comptage coordonné des grues cendrées (<em>Grus Grus</em>) hivernantes en Camargue. Une quarantaine de personnes, bénévoles ou employés de la Tour du Valat, de la réserve nationale de Camargue, de la réserve des marais du Vigueirat, du parc naturel régional de Camargue et du centre du Scamandre se sont dispersés sur le territoire camarguais afin d’estimer au plus près la population hivernante.</p>
<p>&nbsp;</p>
<figure id="attachment_38601"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-38601 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Grues-cendrees-RNNCamargue-Silke-Befeld-Janvier-2023-3-640x427.jpg" alt="" width="640" height="427" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Grues-cendrees-RNNCamargue-Silke-Befeld-Janvier-2023-3-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Grues-cendrees-RNNCamargue-Silke-Befeld-Janvier-2023-3-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Grues-cendrees-RNNCamargue-Silke-Befeld-Janvier-2023-3-1024x683.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Grues-cendrees-RNNCamargue-Silke-Befeld-Janvier-2023-3-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Grues-cendrees-RNNCamargue-Silke-Befeld-Janvier-2023-3-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Grues-cendrees-RNNCamargue-Silke-Befeld-Janvier-2023-3-2048x1365.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Grues-cendrees-RNNCamargue-Silke-Befeld-Janvier-2023-3-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Grues-cendrees-RNNCamargue-Silke-Befeld-Janvier-2023-3-1320x880.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Envol de grues, réserve nationale de Camargue</span> © Silke befeld / SNPN</figcaption></figure>
<p>&nbsp;</p>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 50%;background-color: #f5f6f7">
<figure id="attachment_38593"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38593" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2023-01-10_Comptage-grues@L.Marchal-1-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2023-01-10_Comptage-grues@L.Marchal-1-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2023-01-10_Comptage-grues@L.Marchal-1-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2023-01-10_Comptage-grues@L.Marchal-1-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2023-01-10_Comptage-grues@L.Marchal-1-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2023-01-10_Comptage-grues@L.Marchal-1-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2023-01-10_Comptage-grues@L.Marchal-1-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2023-01-10_Comptage-grues@L.Marchal-1-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2023-01-10_Comptage-grues@L.Marchal-1-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Envol de grues cendrées au-dessus de la Tour du valat</span> © Lena Marchal</figcaption></figure></td>
<td style="width: 50%;background-color: #f5f6f7">Les observateurs se sont positionnés à proximité de rassemblements nocturnes, appelés également dortoirs, inventoriés préalablement. Ce sont généralement de vastes zones humides accueillant de quelques dizaines à plusieurs milliers d’individus.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Au lever du jour, les observateurs ont dénombré les groupes de grues quittant leur quartiers nocturnes pour rejoindre leurs zones d’alimentation. Cela a permis de recenser <strong>26 800 individus</strong> soit une très légère baisse par rapport à l’année 2022.</p>
<p>Globalement, ces chiffres confortent la très forte augmentation de l’espèce en Camargue depuis 10 ans.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-38583 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/GRUES-2023-640x485.png" alt="" width="640" height="485" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/GRUES-2023-640x485.png 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/GRUES-2023-300x227.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/GRUES-2023-120x91.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/GRUES-2023.png 644w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/resultat-du-comptage-2023-des-grues-cendrees-en-camargue/">Résultat du comptage 2023 des Grues cendrées en Camargue</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/resultat-du-comptage-2023-des-grues-cendrees-en-camargue/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Encore un beau succès pour les portes ouvertes 2023</title>
		<link>https://tourduvalat.org/evenements/encore-un-beau-succes-pour-les-portes-ouvertes-2023/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=encore-un-beau-succes-pour-les-portes-ouvertes-2023</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/evenements/encore-un-beau-succes-pour-les-portes-ouvertes-2023/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Feb 2023 14:01:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Evénements]]></category>
		<category><![CDATA[sensibilisation]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=38537</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le dimanche 5 février, le soleil était au rendez-vous et le mistral aussi. Mais la météo n’a pas découragé les nombreux visiteurs de cette journée portes ouvertes. Dès midi, la barre de 500 visiteurs avait déjà été dépassée. La Tour du Valat a accueilli 700 personnes ce jour-là, un record. Nous vous proposons un retour [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/evenements/encore-un-beau-succes-pour-les-portes-ouvertes-2023/">Encore un beau succès pour les portes ouvertes 2023</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Le dimanche 5 février, le soleil était au rendez-vous et le mistral aussi. Mais la météo n’a pas découragé les nombreux visiteurs de cette journée portes ouvertes. Dès midi, la barre de 500 visiteurs avait déjà été dépassée. La Tour du Valat a accueilli 700 personnes ce jour-là, un record. Nous vous proposons un retour en image des activités proposées à cette occasion.</h3>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cette année,<a href="https://pole-lagunes.org/programme-de-la-journee-mondiale-des-zones-humides-en-mediterranee-edition-2023/"> le thème de la Journée Mondiale des Zones Humides</a> était la <a href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/la-restauration-des-zones-humides/">restauration des zones humides</a>, qui consiste à retrouver les fonctions naturelles d’une ancienne zone humide ou d’une zone dégradée. Lors des portes ouvertes, deux conférences traitaient de restauration avec une présentation générale et un exemple camarguais.  La dernière conférence portait, quant à elle sur l’aigle de Bonelli.Ces conférences sont disponibles en replay à la fin de l’article.</p>
<figure id="attachment_38542"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-38542 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/1-JPO-2023-Conf-AGX-2-640x480.jpg" alt="" width="640" height="480" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/1-JPO-2023-Conf-AGX-2-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/1-JPO-2023-Conf-AGX-2-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/1-JPO-2023-Conf-AGX-2-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/1-JPO-2023-Conf-AGX-2-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/1-JPO-2023-Conf-AGX-2-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/1-JPO-2023-Conf-AGX-2-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Conférence d&rsquo;Antoine Gazaix, 05 février 2023</span> </figcaption></figure>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38544 aligncenter" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2bis-PO2023_DNS-75-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2bis-PO2023_DNS-75-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2bis-PO2023_DNS-75-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2bis-PO2023_DNS-75-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2bis-PO2023_DNS-75-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2bis-PO2023_DNS-75-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2bis-PO2023_DNS-75-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2bis-PO2023_DNS-75-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2bis-PO2023_DNS-75-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></td>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7">Les visiteurs ont pu parcourir et (re)découvrir la réserve en suivant les sentiers et les balises semées le long du chemin. Munis de leur programme et d’une grille de mots croisés, les visiteurs ont pu en apprendre davantage sur les enjeux des zones humides grâce à ce parcours d’orientation mis en place pour la première fois cette année.</td>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38546 aligncenter" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2-P1166361-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2-P1166361-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2-P1166361-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2-P1166361-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2-P1166361-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2-P1166361-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2-P1166361-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2-P1166361-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/2-P1166361-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 50%;background-color: #f5f6f7"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38548 aligncenter" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/3-IMG_2121-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/3-IMG_2121-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/3-IMG_2121-1024x683.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/3-IMG_2121-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/3-IMG_2121-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/3-IMG_2121-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/3-IMG_2121-2048x1365.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/3-IMG_2121-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/3-IMG_2121-1320x880.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></td>
<td style="width: 50%;background-color: #f5f6f7">Deux visites guidées ont également eu lieu. La première, animée par Hugo Fontes, s’est déroulée sur le domaine. L’autre, abordant la réhabilitation énergétique du bâtiment Luc Hoffmann, était animée par Nicolas Beck.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 50%;background-color: #f5f6f7">Dans la matinée, certains ont pu aussi jouer à l’escape game « Egarés à la Tour du Valat ».</td>
<td style="width: 50%;background-color: #f5f6f7"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38550 aligncenter" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/4-P1166342-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/4-P1166342-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/4-P1166342-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/4-P1166342-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/4-P1166342-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/4-P1166342-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/4-P1166342-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/4-P1166342-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/4-P1166342-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7"><img loading="lazy" class="alignnone size-medium wp-image-38554" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/6-PO2023_DNS-99-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/6-PO2023_DNS-99-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/6-PO2023_DNS-99-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/6-PO2023_DNS-99-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/6-PO2023_DNS-99-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/6-PO2023_DNS-99-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/6-PO2023_DNS-99-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/6-PO2023_DNS-99-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/6-PO2023_DNS-99-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></td>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7">Parmi les autres animations de la journée, nous avons pu discuter tous ensemble des différentes possibilités d’engagement pour la préservation des zones humides à l’occasion d’une table ronde en début d’après-midi, tandis que Marion Lourenço animait un atelier land art pour les enfants.</td>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7"><img loading="lazy" class="alignnone size-medium wp-image-38552" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/5-PO2023_DNS-119-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/5-PO2023_DNS-119-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/5-PO2023_DNS-119-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/5-PO2023_DNS-119-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/5-PO2023_DNS-119-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/5-PO2023_DNS-119-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/5-PO2023_DNS-119-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/5-PO2023_DNS-119-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/5-PO2023_DNS-119-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38558 aligncenter" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/8-PO2023_DNS-30-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/8-PO2023_DNS-30-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/8-PO2023_DNS-30-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/8-PO2023_DNS-30-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/8-PO2023_DNS-30-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/8-PO2023_DNS-30-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/8-PO2023_DNS-30-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/8-PO2023_DNS-30-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/8-PO2023_DNS-30-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></td>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7">Deux volontaires en service civique nous ont fait découvrir la biodiversité des canaux et marais de Camargue  grâce à un atelier poisson. Les visiteurs ont même pu apercevoir une  anguille discrète.</td>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38556 aligncenter" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/7-PO2023_DNS-128-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/7-PO2023_DNS-128-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/7-PO2023_DNS-128-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/7-PO2023_DNS-128-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/7-PO2023_DNS-128-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/7-PO2023_DNS-128-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/7-PO2023_DNS-128-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/7-PO2023_DNS-128-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/7-PO2023_DNS-128-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7"><img loading="lazy" class="alignnone size-medium wp-image-38562" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/10-PO2023_DNS-50-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/10-PO2023_DNS-50-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/10-PO2023_DNS-50-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/10-PO2023_DNS-50-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/10-PO2023_DNS-50-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/10-PO2023_DNS-50-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/10-PO2023_DNS-50-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/10-PO2023_DNS-50-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/10-PO2023_DNS-50-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></td>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7">Certains ont eu la chance de participer à une dégustation culinaire organisée par le Conservatoire Grand Sud Cuisine et goûter à <a href="http://www.tourduvalat.org/nosproduits">nos vins du domaine du Petit Saint-Jean</a>.</td>
<td style="width: 33.3333%;background-color: #f5f6f7"><img loading="lazy" class="alignnone size-medium wp-image-38560" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/9-PO2023_DNS-107-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/9-PO2023_DNS-107-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/9-PO2023_DNS-107-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/9-PO2023_DNS-107-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/9-PO2023_DNS-107-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/9-PO2023_DNS-107-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/9-PO2023_DNS-107-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/9-PO2023_DNS-107-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/9-PO2023_DNS-107-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Les portes ouvertes ont également accueilli le stand d’<a href="http://www.monflamant.com">Adopte un flamant</a>, <a href="https://www.cyrilgirard.fr/">Cyril Girard</a> (<a href="http://www.editions-mediterraneus.fr/">éditions Mediterraneus</a>), auteur-dessinateur et l’exposition « Cyanotypes des plantes rares et protégées de Camargue »  du <a href="https://www.facebook.com/collectif.C3/">Collectif C3</a>. Sans oublier, les foodtrucks (la Roulotte gourmande et <a href="https://www.facebook.com/search/top?q=%40seltzetlimone%20%20">Seltz et limone</a> ) qui ont ravi de nombreux visiteurs restés pour la journée.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-38564 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/11-PO2023_DNS-65-640x480.jpg" alt="" width="640" height="480" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/11-PO2023_DNS-65-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/11-PO2023_DNS-65-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/11-PO2023_DNS-65-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/11-PO2023_DNS-65-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/11-PO2023_DNS-65-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/11-PO2023_DNS-65-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/11-PO2023_DNS-65-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/11-PO2023_DNS-65-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p>Un grand merci à tous les visiteurs qui, chaque année, sont au rendez-vous ! À l’année prochaine.</p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Deux des conférences</strong> proposées dans la journée sont disponibles ici en replay :</p>
<h3><strong>Conférence « <em>Une introduction à la restauration des zones humides </em>» par <a href="https://tourduvalat.org/staff/antoine-gazaix/">Antoine Gazaix</a>, chargé de recherche</strong></h3>
<div class="responsive-embed widescreen"><iframe loading="lazy" title="Conf&eacute;rence-A.Gazaix-JPO2023" src="https://player.vimeo.com/video/801156784?h=0bf0b789a0&dnt=1&app_id=122963" width="500" height="281" frameborder="0" allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
<h3></h3>
<h3><strong>Conférence « <em>L&rsquo;Aigle de Bonelli, un oiseau méconnu des zones humides </em>» par <a href="https://tourduvalat.org/staff/christian-perennou/">Christian Perennou</a>, chef de projet</strong></h3>
<div class="responsive-embed widescreen"><iframe loading="lazy" title="Conf&eacute;rence-C.Perennou-JPO2023" src="https://player.vimeo.com/video/801160766?h=c3e889b0d0&dnt=1&app_id=122963" width="500" height="281" frameborder="0" allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></div>
<hr />
<p>Nos manifestations à destination du grand public sont annoncées à l’avance sur notre site internet, nos réseaux sociaux, ainsi que par voie de presse dans les médias locaux.</p>
<p><strong>Pour recevoir par e-mail les programmes des manifestations grand public que la Tour du Valat organise, vous pouvez vous inscrire <a href="https://tourduvalat.org/fondation-tour-du-valat/nous-rendre-visite/">sur la page dédiée.</a><br />
</strong></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/evenements/encore-un-beau-succes-pour-les-portes-ouvertes-2023/">Encore un beau succès pour les portes ouvertes 2023</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/evenements/encore-un-beau-succes-pour-les-portes-ouvertes-2023/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Restauration des zones humides méditerranéennes &#8211; Le nouveau manuel du décideur pour la gestion durable et la restauration des écosystèmes d&#8217;ici 2030</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/restauration-des-zones-humides-mediterraneennes-le-nouveau-manuel-du-decideur-pour-la-gestion-durable-et-la-restauration-des-ecosystemes-dici-2030/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=restauration-des-zones-humides-mediterraneennes-le-nouveau-manuel-du-decideur-pour-la-gestion-durable-et-la-restauration-des-ecosystemes-dici-2030</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/restauration-des-zones-humides-mediterraneennes-le-nouveau-manuel-du-decideur-pour-la-gestion-durable-et-la-restauration-des-ecosystemes-dici-2030/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 Feb 2023 08:40:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=38460</guid>

					<description><![CDATA[<p>Ce manuel a été préparé dans le cadre du projet « Strengthening the restoration of Mediterranean Wetlands for nature and people » financé par la Fondation MAVA. Il a été coordonné par le WWF Espagne, MedWet et la Tour du Valat en partenariat avec l&#8217;Initiative PIM et MEDSEA. Le projet fait partie de l&#8217;initiative Wetlands-Based Solutions financée [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/restauration-des-zones-humides-mediterraneennes-le-nouveau-manuel-du-decideur-pour-la-gestion-durable-et-la-restauration-des-ecosystemes-dici-2030/">Restauration des zones humides méditerranéennes &#8211; Le nouveau manuel du décideur pour la gestion durable et la restauration des écosystèmes d&rsquo;ici 2030</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://tourduvalat.org/download/38450/"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-38455 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Restoring-Mediterranean-Wetlands_Policy-Playbook-2023-300x213.png" alt="" width="300" height="213" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Restoring-Mediterranean-Wetlands_Policy-Playbook-2023-300x213.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Restoring-Mediterranean-Wetlands_Policy-Playbook-2023-1024x726.png 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Restoring-Mediterranean-Wetlands_Policy-Playbook-2023-640x454.png 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Restoring-Mediterranean-Wetlands_Policy-Playbook-2023-768x545.png 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Restoring-Mediterranean-Wetlands_Policy-Playbook-2023-120x85.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/Restoring-Mediterranean-Wetlands_Policy-Playbook-2023.png 1122w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></a><a href="https://tourduvalat.org/download/38450/">Ce manuel</a> a été préparé dans le cadre du projet « Strengthening the restoration of Mediterranean Wetlands for nature and people » financé par la Fondation MAVA. Il a été coordonné par le WWF Espagne, MedWet et la Tour du Valat en partenariat avec l&rsquo;Initiative PIM et MEDSEA. Le projet fait partie de l&rsquo;initiative Wetlands-Based Solutions financée par la Fondation MAVA.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><em>Grâce à une meilleure planification et une meilleure compréhension, nous pouvons accroître la résilience des zones humides, commencer à améliorer la qualité de l&rsquo;eau et restaurer les écosystèmes vitaux des zones humides. Ce manuel vous guidera dans l&rsquo;élaboration et la mise en œuvre d&rsquo;initiatives de restauration des zones humides. Des experts partagent leurs expériences et leurs études de cas de restauration intégrée utilisant des solutions basées sur la nature et expliquent comment fixer des objectifs clairs, identifier les priorités et entreprendre une évaluation continue, ainsi que les possibilités de transfert de connaissances et de mise à l&rsquo;échelle. Il contient également des outils, des méthodologies et des check-lists pour les planificateurs afin de s&rsquo;assurer qu&rsquo;ils ont pensé à tout ce qui doit se passer avant, pendant et après tout projet de restauration de zones humides.</em></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/restauration-des-zones-humides-mediterraneennes-le-nouveau-manuel-du-decideur-pour-la-gestion-durable-et-la-restauration-des-ecosystemes-dici-2030/">Restauration des zones humides méditerranéennes &#8211; Le nouveau manuel du décideur pour la gestion durable et la restauration des écosystèmes d&rsquo;ici 2030</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/restauration-des-zones-humides-mediterraneennes-le-nouveau-manuel-du-decideur-pour-la-gestion-durable-et-la-restauration-des-ecosystemes-dici-2030/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La Tour du Valat à la conférence « Retour d’expérience sur la COP15 » &#124; 26-01-2023, Montpellier</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/la-tour-du-valat-a-la-conference-retour-dexperience-sur-la-cop15-26-01-2023-montpellier/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-tour-du-valat-a-la-conference-retour-dexperience-sur-la-cop15-26-01-2023-montpellier</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/la-tour-du-valat-a-la-conference-retour-dexperience-sur-la-cop15-26-01-2023-montpellier/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 03 Feb 2023 14:31:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<category><![CDATA[jeune]]></category>
		<category><![CDATA[sensibilisation]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=38392</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le 26 janvier dernier, Columba Martinez-Espinosa, ingénieure de recherche à la Tour du Valat, a témoigné lors de la conférence « Retour d’expérience sur la COP15 » organisée par la Chaire NaturCom de la Fondation de l’Université de Montpellier, le Groupe Naturaliste des Étudiants de l’Université de Montpellier et l’Université de Montpellier. Columba a participé à [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/la-tour-du-valat-a-la-conference-retour-dexperience-sur-la-cop15-26-01-2023-montpellier/">La Tour du Valat à la conférence « Retour d’expérience sur la COP15 » | 26-01-2023, Montpellier</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4>Le 26 janvier dernier, <a href="https://tourduvalat.org/staff/columba-martinez-espinosa/">Columba Martinez-Espinosa</a>, ingénieure de recherche à la Tour du Valat, a témoigné lors de la <a href="https://www.umontpellier.fr/agenda/conference-debat-retour-sur-la-cop15-de-la-convention-sur-la-diversite-biologique?highlight=%22durfort%22">conférence « <em>Retour d’expérience sur la COP1</em>5 »</a> organisée par la Chaire NaturCom de la Fondation de l’Université de Montpellier, le Groupe Naturaliste des Étudiants de l’Université de Montpellier et l’Université de Montpellier.</h4>
<figure id="attachment_38397"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-38397 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/retour-exp-COP15-Columba-640x360.jpg" alt="" width="640" height="360" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/retour-exp-COP15-Columba-640x360.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/retour-exp-COP15-Columba-300x169.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/retour-exp-COP15-Columba-1024x576.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/retour-exp-COP15-Columba-768x432.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/retour-exp-COP15-Columba-1536x864.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/retour-exp-COP15-Columba-1920x1080.jpg 1920w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/retour-exp-COP15-Columba-120x68.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/retour-exp-COP15-Columba-1320x743.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/02/retour-exp-COP15-Columba.jpg 1600w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Columba Martinez-Espinosa lors de la conférence « retour d’expérience sur la COP15 » &#8211; 26 janvier 2023</span> </figcaption></figure>
<p>Columba a participé à la COP15 à Montréal du 5 au 12 décembre 2022 dans le cadre du Réseau Mondial des jeunes pour la Biodiversité (<a href="https://www.cbd.int/youth/gybn.shtml">Global Youth </a><a href="https://www.cbd.int/youth/gybn.shtml">Biodiversity Network, GYBN</a>) et y avait rencontré deux doctorantes de l&rsquo;Université de Montpellier qui l&rsquo;ont invitée à se joindre à elles pour échanger devant une cinquantaine personnes. Les questions ont été nombreuses et la discussion avec le public très intéressante.</p>
<hr />
<h3>COP15 ?</h3>
<p><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-37989 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2022/12/Delegation-jeunes-Chercheurs-Columa-Martinez-Espinosa-300x298.jpg" alt="" width="300" height="298" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2022/12/Delegation-jeunes-Chercheurs-Columa-Martinez-Espinosa-300x298.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2022/12/Delegation-jeunes-Chercheurs-Columa-Martinez-Espinosa-640x635.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2022/12/Delegation-jeunes-Chercheurs-Columa-Martinez-Espinosa-768x762.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2022/12/Delegation-jeunes-Chercheurs-Columa-Martinez-Espinosa-120x120.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2022/12/Delegation-jeunes-Chercheurs-Columa-Martinez-Espinosa.jpg 866w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" />Il s’agit de la 15e conférence des Parties à la Convention sur la diversité biologique. Cette année, elle se déroulait à Montréal et rassemblait près de 195 pays ainsi que de nombreux acteurs investis dans la préservation de la biodiversité. Parmi eux, le réseau international Global Youth Biodiversity Network (GYBN) regroupant plusieurs délégations de jeunes venant des 4 coins du monde pour lutter contre l’effondrement de la biodiversité. <a href="https://tourduvalat.org/actualites/la-tour-du-valat-portera-la-voix-des-zones-humides-mediterraneennes-a-la-cop-15-de-la-convention-sur-la-diversite-biologique/">Columba Martinez-Espinosa avait été sélectionnée au sein de la délégation jeune francophone du GYBN</a>.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/la-tour-du-valat-a-la-conference-retour-dexperience-sur-la-cop15-26-01-2023-montpellier/">La Tour du Valat à la conférence « Retour d’expérience sur la COP15 » | 26-01-2023, Montpellier</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/la-tour-du-valat-a-la-conference-retour-dexperience-sur-la-cop15-26-01-2023-montpellier/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
