<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Tour du Valat</title>
	<atom:link href="https://tourduvalat.org/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://tourduvalat.org</link>
	<description>Institut de recherche pour la conservation des zones humides méditerranéennes</description>
	<lastBuildDate>Thu, 14 Dec 2023 09:16:54 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	
	<item>
		<title>Cours en ligne – Suivi des oiseaux d’eau nicheurs dans les zones humides méditerranéennes &#8211; session 2024</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/cours-en-ligne-suivi-des-oiseaux-deau-nicheurs-dans-les-zones-humides-mediterraneennes-session-2024/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=cours-en-ligne-suivi-des-oiseaux-deau-nicheurs-dans-les-zones-humides-mediterraneennes-session-2024</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/cours-en-ligne-suivi-des-oiseaux-deau-nicheurs-dans-les-zones-humides-mediterraneennes-session-2024/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Dec 2023 09:14:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[cours en ligne]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux nicheurs]]></category>
		<category><![CDATA[sensibilisation]]></category>
		<category><![CDATA[suivi]]></category>
		<category><![CDATA[transmettre]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=40513</guid>

					<description><![CDATA[<p>Ouverture des inscriptions pour la session 2024 La deuxième édition du cours en ligne de quatre semaines de la Tour du Valat sur le « Suivi des oiseaux d&#8217;eau nicheurs dans les zones humides méditerranéennes » est maintenant ouverte aux inscriptions. Ce cours est destiné aux gestionnaires des oiseaux ou de leurs habitats, aux étudiants, aux universitaires, [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/cours-en-ligne-suivi-des-oiseaux-deau-nicheurs-dans-les-zones-humides-mediterraneennes-session-2024/">Cours en ligne – Suivi des oiseaux d’eau nicheurs dans les zones humides méditerranéennes &#8211; session 2024</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><strong>Ouverture des inscriptions pour la session 2024<br />
</strong></h3>
<p>La deuxième édition du cours en ligne de quatre semaines de la Tour du Valat sur le <em><strong>« Suivi des oiseaux d&rsquo;eau nicheurs dans les zones humides méditerranéennes »</strong></em> est maintenant ouverte <a href="https://forms.gle/NGSbLYi2PCCRxRZv9">aux inscriptions</a>.</p>
<p>Ce cours est destiné aux gestionnaires des oiseaux ou de leurs habitats, aux étudiants, aux universitaires, aux chercheurs, aux ornithologues, aux experts des pays méditerranéens ayant une certaine expérience du comptage des oiseaux.</p>
<p>Le cours vous présentera pourquoi compter les oiseaux d&rsquo;eau coloniaux pendant la saison de reproduction, comment procéder au comptage des oiseaux d&rsquo;eau coloniaux tout en limitant les perturbations, etc. avec de nombreux conseils et astuces pratiques donnés par des ornithologues expérimentés. Dans ce cours en ligne, nous vous expliquerons également comment procéder pour importer des notes de terrain dans une base de données.</p>
<p>Il a été préparé par l&rsquo;équipe de la Tour du Valat avec le soutien de <a href="https://wetlandbasedsolutions.org/">Wetlands based solutions</a>, du Fonds français pour l&rsquo;environnement mondial et de l&rsquo;Agence française de développement.</p>
<p>Cette formation est en anglais et gratuite. Pour cette première session, le nombre de participants est limité à 25 personnes. Veuillez vous inscrire <a href="https://forms.gle/NGSbLYi2PCCRxRZv9">ici</a>.</p>
<p>Considérez que vous devrez consacrer 3 heures par semaine pendant 4 semaines pour suivre le cours. Vous pourrez progresser en ligne à votre propre rythme. Vous aurez l&rsquo;occasion d&rsquo;interagir en ligne avec les experts dans un forum et lors de deux réunions en visioconférence. Un certificat de réussite sera remis à ceux qui auront terminé le cours avec succès.</p>
<p><strong><span style="text-decoration: underline">Dates du cours</span> : 18 mars au 15 avril 2024</strong></p>
<p><strong><span style="text-decoration: underline">Date limite d&rsquo;inscription</span> : 1er février 2024</strong></p>
<p>Les inscriptions seront confirmées au plus tard <strong>le 22 février 2024</strong>.</p>
<p><a href="https://vimeo.com/893265362/c3d92b36b8"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-40515 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/12/teaser2024-640x358.jpg" alt="" width="640" height="358" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/12/teaser2024-640x358.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/12/teaser2024-300x168.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/12/teaser2024-1024x573.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/12/teaser2024-768x430.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/12/teaser2024-120x67.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/12/teaser2024.jpg 1177w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /></a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/cours-en-ligne-suivi-des-oiseaux-deau-nicheurs-dans-les-zones-humides-mediterraneennes-session-2024/">Cours en ligne – Suivi des oiseaux d’eau nicheurs dans les zones humides méditerranéennes &#8211; session 2024</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/cours-en-ligne-suivi-des-oiseaux-deau-nicheurs-dans-les-zones-humides-mediterraneennes-session-2024/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nouvel article &#8211; Pesticide concentrations in a threatened freshwater turtle (Emys orbicularis): Seasonal and annual variation in the Camargue wetland, France</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-pesticide-concentrations-in-a-threatened-freshwater-turtle-emys-orbicularis-seasonal-and-annual-variation-in-the-camargue-wetland-france/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=nouvel-article-pesticide-concentrations-in-a-threatened-freshwater-turtle-emys-orbicularis-seasonal-and-annual-variation-in-the-camargue-wetland-france</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-pesticide-concentrations-in-a-threatened-freshwater-turtle-emys-orbicularis-seasonal-and-annual-variation-in-the-camargue-wetland-france/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[comtdv]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 Dec 2023 10:15:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[Cistudes]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=40491</guid>

					<description><![CDATA[<p>Cet article a été récemment publié dans la revue Environmental Pollution. Issue des résultats de la thèse de Leslie-Anne Merleau, l’étude examine l&#8217;impact des pesticides sur les Cistudes dans la zone humide de Camargue, révélant un nombre important de pesticides, dans de faibles concentrations globales mais des niveaux élevés de l&#8217;herbicide bentazone. Les travaux montrent [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-pesticide-concentrations-in-a-threatened-freshwater-turtle-emys-orbicularis-seasonal-and-annual-variation-in-the-camargue-wetland-france/">Nouvel article &#8211; Pesticide concentrations in a threatened freshwater turtle (Emys orbicularis): Seasonal and annual variation in the Camargue wetland, France</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div>Cet article a été récemment publié dans la revue <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S026974912301905X?via%3Dihub" target="_blank" rel="noopener">Environmental Pollution</a>. Issue des résultats de la thèse de Leslie-Anne Merleau, l’étude examine l&rsquo;impact des pesticides sur les Cistudes dans la zone humide de Camargue, révélant un nombre important de pesticides, dans de faibles concentrations globales mais des niveaux élevés de l&rsquo;herbicide bentazone. Les travaux montrent que les deux principaux facteurs de contamination sont le site et la période de capture, en relation avec les pratiques agricoles locales. L&rsquo;article met particulièrement en évidence les préoccupations concernant les effets potentiellement néfastes de la bentazone très utilisé en Camargue et dans de nombreux deltas méditerranéens.</div>
<p>&nbsp;</p>
<div></div>
<p>Vous pouvez le retrouver sur <a href="https://tourduvalat.centredoc.fr/index.php?lvl=notice_display&id=62437" target="_blank" rel="noopener noreferrer" data-saferedirecturl="https://www.google.com/url?q=https://tourduvalat.centredoc.fr/index.php?lvl%3Dnotice_display%26id%3D62437&source=gmail&ust=1701866149848000&usg=AOvVaw2Py7WSONJ4qvQclHupIpT9">le portail documentaire de la Tour du Valat</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<figure id="attachment_40102"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-40102" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-300x199.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-1024x680.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-640x425.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-768x510.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché.jpg 1200w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>©Jean E Roché</span> </figcaption></figure>
<p><strong>Résumé :</strong></p>
<p>Wetlands are among the most threatened ecosystems on the planet and pollution is a major factor causing the decline of wetland biodiversity. Despite the increasing use of pesticides, their fate and effects on freshwater reptiles remain largely unknown. We studied the European pond turtle (<em>Emys orbicularis</em>), a long-lived species at risk with a high exposure potential to pesticides. Between 2018 and 2020, we measured 29 pesticides and metabolites in 408 blood samples of turtles from two populations in the Camargue wetland (France). We were able to quantify 24 compounds and at least one pesticide or one <a class="topic-link" title="Learn more about degradation product from ScienceDirect's AI-generated Topic Pages" href="https://www.sciencedirect.com/topics/earth-and-planetary-sciences/degradation-product">degradation product</a> in 62.5% of samples. Pesticide occurrences and concentrations were low, except for a herbicide widely used in rice cultivation and locally detected in water: bentazone that reached high blood concentrations in <em>E. orbicularis</em>. The occurrence and the concentration of pesticides in <em>E. orbicularis</em> blood depended mainly on the site and the sampling date in relation to <a class="topic-link" title="Learn more about pesticide application from ScienceDirect's AI-generated Topic Pages" href="https://www.sciencedirect.com/topics/earth-and-planetary-sciences/pesticide-application">pesticide application</a>. Individual characteristics (sex, age, body condition) did not explain the occurrence or the concentration of pesticides found in turtle blood. Assessing the exposure of aquatic wildlife to a cocktail of currently-used pesticides is a first and crucial step before studying their effects at the individual and population levels.</p>
<p><strong>Référence bibliographique</strong><em>: </em>Leslie-Anne Merleau, Olivier Lourdais, Anthony Olivier, Marion Vittecoq, Gabriel Blouin-Demers, Fabrice Alliot, Louisiane Burkart, Yvann Foucault, Carole Leray, Emmanuelle Migne, Aurélie Goutte, Pesticide concentrations in a threatened freshwater turtle (Emys orbicularis): Seasonal and annual variation in the Camargue wetland, France, Environmental Pollution, Volume 341, 2024, 122903, ISSN 0269-7491, <a href="https://doi.org/10.1016/j.envpol.2023.122903" target="_blank" rel="noopener">https://doi.org/10.1016/j.envpol.2023.122903</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-pesticide-concentrations-in-a-threatened-freshwater-turtle-emys-orbicularis-seasonal-and-annual-variation-in-the-camargue-wetland-france/">Nouvel article &#8211; Pesticide concentrations in a threatened freshwater turtle (Emys orbicularis): Seasonal and annual variation in the Camargue wetland, France</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-pesticide-concentrations-in-a-threatened-freshwater-turtle-emys-orbicularis-seasonal-and-annual-variation-in-the-camargue-wetland-france/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Jean Jalbert élu vice-président du conseil d’administration du Conservatoire du littoral</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/jean-jalbert-elu-vice-president-du-conseil-dadministration-du-conservatoire-du-littoral/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=jean-jalbert-elu-vice-president-du-conseil-dadministration-du-conservatoire-du-littoral</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/jean-jalbert-elu-vice-president-du-conseil-dadministration-du-conservatoire-du-littoral/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 Nov 2023 08:29:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=40430</guid>

					<description><![CDATA[<p>La Tour du Valat, son conseil d’administration et l’ensemble de ses salariés, sont heureux et fiers de l’élection de Jean Jalbert, leur directeur général, par ailleurs vice-président du Comité français de l’UICN, à la vice-présidence du conseil d’administration du Conservatoire du littoral. Jean Jalbert devient ainsi vice-président du conseil d’administration du Conservatoire du littoral auprès [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/jean-jalbert-elu-vice-president-du-conseil-dadministration-du-conservatoire-du-littoral/">Jean Jalbert élu vice-président du conseil d’administration du Conservatoire du littoral</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4><strong>La Tour du Valat, son conseil d’administration et l’ensemble de ses salariés, sont heureux et fiers de l’élection de Jean Jalbert, leur directeur général, par ailleurs vice-président du Comité français de l’UICN, à la vice-présidence du conseil d’administration du Conservatoire du littoral.</strong></h4>
<p>Jean Jalbert devient ainsi vice-président du conseil d’administration du Conservatoire du littoral auprès de la présidente, Agnès Langevine, vice-présidente de la Région Occitanie, et aux côtés d’Hubert Dejean de la Bâtie, vice-président de la Région Normandie.<br />
Pour Jean Jalbert : <em><strong>« Cette élection à la vice-présidence du Conservatoire du Littoral, magnifique établissement cher aux cœurs des français, est pour moi un grand honneur et avant tout une reconnaissance de mon engagement au service de la nature et en particulier des zones humides méditerranéennes. C’est aussi bien sûr une reconnaissance du travail mené depuis près de 70 ans par la Tour du Valat en faveur de la conservation de ces écosystèmes féconds mais fragiles et menacés »</strong></em>.</p>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 72.0395%"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-18586 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/jalbert-3-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/jalbert-3-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/jalbert-3-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/jalbert-3-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/jalbert-3-1024x683.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/jalbert-3-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/jalbert-3-1320x880.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/jalbert-3.jpg 1500w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" />Ingénieur agronome et titulaire d’une maîtrise de biologie, Jean Jalbert a connu dans la première partie de sa carrière un parcours professionnel diversifié, à la direction de plusieurs organismes œuvrant à l’interface entre des problématiques environnementales et agricoles. Il a parallèlement été actif dans diverses associations environnementales.<br />
Jean Jalbert rejoint la Tour du Valat, institut de recherche pour la conservation des zones humides méditerranéennes, en 1994 en tant que Chef de projet puis Directeur de la Conservation. Il en est le Directeur Général depuis 2004 et déploie la stratégie de l’établissement à l’échelle du bassin méditerranéen. Il anime une équipe pluridisciplinaire de 90 personnes et pilote un programme mobilisant une recherche de haut niveau ayant vocation à développer et mettre en œuvre des stratégies de conservation, mais également à alimenter les politiques publiques en faveur des zones humides.<br />
Jean Jalbert est partie prenante dans la gouvernance de diverses organisations, tant en France qu’à l’international, notamment :<br />
• Vice-président du Comité français de l’Union internationale pour la conservation de la nature (UICN),<br />
• Membre du Comité national Biodiversité (CNB)<br />
• Administrateur de l’association Ramsar France,<br />
• Président de l’association Secrétariat MedWet,<br />
• Membre du Conseil de Wetlands International Europe (Pays-Bas),<br />
• Membre du Bureau exécutif de la Maison méditerranéenne du climat (Maroc),<br />
• Administrateur de l’Initiative méditerranéenne pour la Nature et l’Homme – MedINA (Grèce),<br />
• Administrateur du Luc Hoffmann Flyway Fund – BirdLife International (Royaume-Uni).</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/jean-jalbert-elu-vice-president-du-conseil-dadministration-du-conservatoire-du-littoral/">Jean Jalbert élu vice-président du conseil d’administration du Conservatoire du littoral</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/jean-jalbert-elu-vice-president-du-conseil-dadministration-du-conservatoire-du-littoral/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L’usage de la modélisation numérique pour soutenir les programmes de restauration et de gestion des zones humides</title>
		<link>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Nov 2023 15:07:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dossier de newsletter]]></category>
		<category><![CDATA[gestion]]></category>
		<category><![CDATA[modélisation]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=40415</guid>

					<description><![CDATA[<p>En se basant sur des données d’observation, la modélisation numérique permet à la Tour du Valat et à ses partenaires d’explorer divers scénarios futurs. Plusieurs outils sont actuellement développés afin de mieux accompagner les programmes de restauration et de gestion des zones humides. La modélisation numérique permet notamment d’anticiper les conséquences des actions mises en [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides/">L’usage de la modélisation numérique pour soutenir les programmes de restauration et de gestion des zones humides</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4><strong><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-40420 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/image-dossier-300x299.jpg" alt="" width="300" height="299" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/image-dossier-300x299.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/image-dossier-640x638.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/image-dossier-250x250.jpg 250w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/image-dossier-120x120.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/image-dossier.jpg 769w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" />En se basant sur des données d’observation, la modélisation numérique permet à la Tour du Valat et à ses partenaires d’explorer divers scénarios futurs. Plusieurs outils sont actuellement développés afin de mieux accompagner les programmes de restauration et de gestion des zones humides. La modélisation numérique permet notamment d’anticiper les conséquences des actions mises en œuvre grâce à une meilleure prise en compte de paramètres tels que l’impact des tempêtes sur le littoral, l’état écologique des lagunes, ou encore les interactions entre les réseaux d’activités, les services écosystémiques et la biodiversité.</strong></h4>
<p>Les zones humides méditerranéennes font partie des écosystèmes les plus menacés au monde, avec des dégradations issues de l&rsquo;artificialisation, des changements d’usages ou encore des pollutions. L&rsquo;ensemble de ces facteurs ont conduit à la disparition de plus de 48% de ces écosystèmes depuis 1970 alors qu’ils fournissent des services indispensables pour nos sociétés : stockage de CO₂, épuration de l’eau, production biologique. L’objectif des politiques de restauration des zones humides vise à arrêter et inverser ces processus de dégradation, se traduisant par une amélioration des services écosystémiques et un rétablissement de la biodiversité <a href="#_ftn1" name="_ftnref1"><sup>[1]</sup></a>.</p>
<p>Les programmes de restauration et de gestion des zones humides s’inscrivent sur des actions et des objectifs à long terme. Dans le contexte actuel de changements globaux, ces programmes doivent se projeter dans leur environnement futur, afin de mener des approches dites “adaptatives”.<a href="#_ftn2" name="_ftnref2"><sup>[2]</sup></a> Pour mieux cibler leurs actions, les gestionnaires ont besoin d’estimer l’ampleur des conséquences de ces changements et à quel rythme elles interviendront. La modélisation est un outil qui peut apporter des réponses à ces objectifs prospectifs et venir appuyer de tels programmes. C’est pourquoi la Tour du Valat, en tant que gestionnaire de sites, responsable de projets de restauration (par exemple, le site des étangs et marais des salins de Camargue) ou en tant qu&rsquo;expert en soutien des gestionnaires d’autres sites (Par exemple, les étangs du Narbonnais, la Réserve naturelle Nationale de Camargue), met en œuvre des approches prospectives par modélisation, appliquées aux zones humides.</p>
<figure id="attachment_39533"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-39533 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/IMG_20210916_101918-640x288.jpg" alt="" width="640" height="288" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/IMG_20210916_101918-640x288.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/IMG_20210916_101918-300x135.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/IMG_20210916_101918-1024x460.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/IMG_20210916_101918-768x345.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/IMG_20210916_101918-120x54.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/IMG_20210916_101918.jpg 1280w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Étangs et<br />Marais des Salins de Camargue</span> © Emilie Laurent</figcaption></figure>
<p>Dans le large domaine des sciences de l’environnement, un modèle numérique se définit par un outil qui formalise et retranscrit les lois et rapports d’un système biologiques, physico-chimiques, mécaniques. Il intègre des variables, soit un ensemble d’éléments jugés explicatifs, qui vont aussi définir l’usage qui sera fait du modèle. Ainsi, dans son essence, un modèle permet de simplifier et reproduire un système aux interactions complexes. Pour simplifier ou reproduire des processus, il est nécessaire de connaître le système à modéliser et de s&rsquo;appuyer sur des données de terrain afin de pouvoir nourrir ces variables. C’est pourquoi il est nécessaire de disposer de données d’observation, en amont de la mise en œuvre d’approches par modélisation, et qui seront d’autant plus riches pour un site dont le suivi est mature et de long-terme. Ces données permettent de réaliser deux étapes nécessaires que sont la calibration (faire correspondre les variables du modèle aux observations) et la validation (faire correspondre les résultats du modèle sur un cas test, homologue à l’observation d’un cas réel). Une fois ces étapes effectuées, les incertitudes sont quantifiées et les limites sont connues. Cette approche pourra prendre un caractère prospectif, transposant les variables du modèle dans des scénarios futurs.</p>
<p>La construction et l’utilisation d’un modèle, pour des projets de restauration et de gestion des zones humides, permet de tester et prédire les effets d’interventions comme des dynamiques naturelles sur un site, afin d’optimiser les ressources naturelles, humaines et financières nécessaires à leur mise en œuvre. Pour ces scénarios de restauration et gestion, il est nécessaire de considérer les projections du changement climatique faites par le GIEC. Ainsi, les variables comme la pluviométrie, la température, la hausse du niveau marin peuvent être modulées pour correspondre aux projections calculées à échéance 2050 ou 2100, permettant ainsi de modéliser leurs impacts pour différents scénarios de restauration ou de gestion.</p>
<p>Dans le cadre des activités de la Tour du Valat, différents outils de modélisation sont mis en œuvre pour accompagner les programmes de restauration et de gestion de zones humides du delta du Rhône au bassin méditerranéen, sur des thématiques, échelles et territoires variés. Leur objectif est d’apporter des résultats venant éclairer le futur et les possibilités de restauration et gestion de ces sites d’études.</p>
<h2><strong>Trois approches de modélisation menées à la Tour du Valat</strong></h2>
<h3><strong>Modélisation hydraulique et morpho-dynamique appliquées au site des anciens salins</strong></h3>
<h4><strong>Cibler la gestion de l’eau et anticiper les conséquences des épisodes de tempête sur le littoral grâce aux modèles prospectifs.</strong></h4>
<figure id="attachment_39413"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-39413" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/actu-dec2023-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/actu-dec2023-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/actu-dec2023-1024x683.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/actu-dec2023-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/actu-dec2023-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/actu-dec2023-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/actu-dec2023-1320x881.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/actu-dec2023.jpg 1379w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Installation d&rsquo;un des instruments de mesure haute fréquence des ondes et courants dans le cadre du projet Rest-Coast</span> © Loïc Willm</figcaption></figure>
<p>Le site des Étangs et Marais des Salins de Camargue est situé dans le delta du Rhône, au cœur du parc naturel régional de Camargue. Ce site, autrefois dévolu à la production de sel, est aujourd’hui propriété du Conservatoire du littoral et cogéré par le Parc Naturel Régional de Camargue (gestionnaire coordinateur), la Tour du Valat et la Société Nationale de Protection de la Nature. <a href="https://tourduvalat.org/actions/gestion-adaptative-etangs-marais-salins-de-camargue/">Un projet de restauration des milieux</a> y a été lancé en 2011 et se poursuit aujourd’hui dans le cadre de l’établissement d’un plan de gestion 2023-2032 et de la participation du site <a href="https://www.rest-coast.eu/">au projet européen H2020 Rest-Coast</a>. Cette restauration vise notamment à favoriser la recolonisation du milieu par les espèces végétales et animales, en rétablissant une dynamique naturelle des processus hydrologiques de ce site. L’utilisation du <a href="http://www.opentelemac.org/index.php/presentation?id=18">modèle TELEMAC 2D</a>, qui modélise les écoulements et la salinité pour différents types de milieux, a permis de définir l’impact de la restauration mise en œuvre sur la dynamique hydro-saline du site. L’outil permet également de cibler la gestion de l’eau à favoriser pour répondre aux attentes de qualité du milieu, notamment au regard des indicateurs de l’évaluation de la Directive Cadre sur l’Eau. Pour cela, un important réseau de capteurs hydrauliques (niveau d’eau, température, salinité) a été mis en place dans les étangs depuis une dizaine d’années et vient alimenter le modèle en données.</p>
<figure id="attachment_40416"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-40416 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig1-NL44-640x685.jpg" alt="" width="640" height="685" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig1-NL44-640x685.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig1-NL44-300x321.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig1-NL44-768x822.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig1-NL44-112x120.jpg 112w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig1-NL44-598x640.jpg 598w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig1-NL44.jpg 939w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Maillage du modèle TELEMAC-2D développé dans le cadre du projet des étangs et marais des salins de Camargue, incluant également l’hydrosystème du Vaccarès</span> </figcaption></figure>
<p>Sur ce site, une stratégie de gestion adaptative de la bande littorale est aussi appliquée, avec le choix de ne plus entretenir les digues historiques du site de production de sel, au voisinage immédiat de la mer, entraînant leur effacement progressif. La protection contre le risque de submersion marine est assurée par la digue à la mer, située à 4 ou 5 km en arrière du littoral, qui doit être confortée et ramenée à sa côte initiale là où elle s’est érodée, dans le cadre de la stratégie littorale qui sera bientôt définie pour le grand delta du Rhône. Les processus morpho-dynamiques naturels se rétablissent localement (nouvelles connexions avec la mer, formation de zones de plages). Cela conduit à l’apparition d’une zone tampon naturelle qui permettra de mieux faire face aux conséquences du changement climatique (submersion marines, salinisation). <a href="https://oss.deltares.nl/web/xbeach/">Le modèle X-beach</a> est utilisé pour comprendre et anticiper l’action des conditions marines lors de tempêtes (vagues, courants, niveau d’eau) et leurs impacts sur la morphologie de ce littoral à l’évolution très rapide. Pour alimenter ce modèle, une étude statistique de caractérisation des tempêtes et de leurs périodes de retour a été menée, dans une approche historique et au regard de l’incidence du changement climatique. Des suivis topographiques saisonniers sont effectués et viennent alimenter l’application du modèle. Différents scénarios de gestion seront testés, du maintien des digues, à l’effacement progressif des digues ou leur retrait.</p>
<figure id="attachment_40418"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-40418 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig2-NL44-640x480.jpg" alt="" width="640" height="480" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig2-NL44-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig2-NL44-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig2-NL44-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig2-NL44-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig2-NL44-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig2-NL44-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig2-NL44-1320x990.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/fig2-NL44.jpg 2001w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Exemple du modèle Xbeach dans un scénario de génération de vagues (Hrms) incidentes à la côte. La fine ligne blanche représente la zone hors d’eau, à l’avant de l’étang de Beauduc. Il s’agit du site étudié dans le cadre du projet Rest-Coast.</span> </figcaption></figure>
<p>Pour une approche intégrée, la finalité est de conjuguer les résultats de ces deux modèles. Cela permettra de donner des tendances à long terme sur la synergie complexe entre les dynamiques de la frange littorale et lagunaires, dont la reconnexion et les échanges sont favorisés par ce projet de restauration.</p>
<p><strong> </strong></p>
<h3><strong>Modélisation de flux maximum admissibles des nutriments, </strong><strong>appliquée à différentes lagunes françaises</strong></h3>
<h4><strong>Améliorer la gestion de l&rsquo;état écologique et de la qualité de l&rsquo;eau des lagunes françaises<br />
</strong></h4>
<p>L&rsquo;azote et le phosphore sont considérés comme des nutriments essentiels à la croissance, au développement et à la reproduction des plantes, des algues et du phytoplancton. Cependant, les concentrations d&rsquo;azote et de phosphore ont augmenté depuis les années 60, même si au cours des dernières décennies des efforts importants ont été entrepris, principalement en raison de trois causes anthropiques : (i) l&rsquo;usage d&rsquo;engrais azotés utilisés dans l&rsquo;agriculture et l&rsquo;élevage intensifs, (ii) les capacités épuratoires des systèmes de traitement des eaux usées, insuffisantes au regard de l’augmentation des populations, et (iii) la déforestation et le changement dans l’utilisation des plaines alluviales, pour des terres agricoles ou des zones urbaines qui favorisent le ruissellement des eaux de pluie contaminées et empêchent l&rsquo;infiltration d’eau dans les sols.</p>
<p>L’augmentation des nutriments, aussi appelé processus d’eutrophisation entraîne la prolifération d&rsquo;algues, la perte d&rsquo;espèces d&rsquo;intérêt économique ou patrimonial, ainsi que la présence d&rsquo;espèces envahissantes. Selon le degré d&rsquo;impact et si le phénomène est détecté à temps, les conséquences peuvent être réversibles. Actuellement, les lagunes du littoral français sont confrontées à une pression anthropique importante. Dans certaines lagunes, divers efforts ont été déployés pour réduire la dégradation ou restaurer la qualité de l&rsquo;eau, ce qui a un effet négatif sur les écosystèmes aquatiques et leur biodiversité, mais de nombreuses lagunes sont encore dans un état dégradé. Il est donc nécessaire d’identifier les leviers d’action qui permettront d’engager une démarche de restauration écologique des lagunes actuellement dégradées.</p>
<p>Dans ce contexte, la démarche « Flux Admissibles de Nutriments pour les lagunes » est développée dans le cadre du Schéma Directeur d’Aménagement et de Gestion des Eaux (SDAGE) du bassin Rhône Méditerranée Corse, et déclinée dans la plupart des Schémas d’Aménagement et de Gestion des eaux (SAGE) liés aux territoires des lagunes. Cette démarche vise à obtenir, pour une lagune donnée, les flux d’azote et phosphore compatibles avec un bon état écologique.</p>
<p>L&rsquo;Agence de l&rsquo;Eau, l’Ifremer et la Tour du Valat appuient les gestionnaires qui souhaitent se lancer dans cette démarche et cibler les lagunes en mauvais état écologique. Pour accompagner les acteurs on utilise <a href="https://littoral.ifremer.fr/Laboratoires-Environnement-Ressources/LER-Languedoc-Roussillon-Sete/Projets/GAMELag-III">un outil de Gestion pour l’Aménagement des Milieux Eutrophisés Lagunaires (GAMELag</a>), développé dans le cadre d’un partenariat entre l’Ifremer et l’Agence de l’Eau Rhône-Méditerranée-Corse. GAMELag est un modèle qui simule les principaux processus hydrologiques et biogéochimiques en lien avec l’eutrophisation des milieux lagunaires. En termes techniques, ce modèle est basé sur une représentation simplifiée de la lagune étudiée : celle-ci est décrite par une ou plusieurs boîtes physiques, connectées entre elles, qui échangent de l’eau et de la matière avec leur bassin versant, la mer et l’atmosphère.</p>
<figure id="attachment_40447"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-40447 size-full" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Fig3-NL44-1.png" alt="" width="493" height="619" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Fig3-NL44-1.png 493w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Fig3-NL44-1-300x377.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Fig3-NL44-1-96x120.png 96w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 493px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Schéma conceptuel du modèle GAMELAG, représentant les interactions entre les boites (d’après Annie Fiandrino).</span> </figcaption></figure>
<p>Au sein de chacune de ces boîtes, le modèle simule l’évolution temporelle des quantités d’azote et de phosphore stockées dans les principaux compartiments écologiques (colonne d’eau, phytoplancton, zooplancton, macrophytes, sédiments) en fonction des flux de nutriments apportés par les bassins versants et échangés (exportés et importés) avec l’extérieur, principalement la mer. Le modèle permet d’estimer les quantités de matière stockées dans les différents compartiments. Ces stocks simulés sont confrontés aux observations <em>in situ</em> afin de vérifier la capacité du modèle à rendre compte de l’état écologique de la lagune.</p>
<p>Une fois le modèle validé, la « situation de référence » est établie. Elle représente le point de départ pour créer des scénarios virtuels. Les scénarios sont discutés et établis par les acteurs locaux, intégrant leurs priorités et besoins. Ces scénarios sont utilisés pour évaluer l&rsquo;impact des interventions de gestion sur le fonctionnement écologique de la lagune. Grâce à ce processus, les gestionnaires peuvent comprendre et discuter des différentes options avant de les mettre en œuvre. Cela permettra d&rsquo;optimiser considérablement les coûts, de réduire les conflits et de disposer d&rsquo;une base scientifique prouvant que ces actions amélioreront l&rsquo;état écologique de la lagune.</p>
<p>Depuis son lancement en 2022, cette mission a été mise en place dans l&rsquo;étang de Campignol dans l’Aude et au niveau du complexe lagunaire Scamandre Crey Charnier dans le Gard, et débutera l’année prochain dans l’étang de Vendres et les étangs Palavasiens dans l’Hérault et l’étang de Vaccarès dans les Bouches de Rhône.</p>
<h3><strong>Modélisation intégrée des réseaux d’activités, des services écosystémiques, et de la biodiversité du delta du Rhône, pour une gestion intégrée de l’eau sur le delta</strong></h3>
<h4><strong>Faciliter les prises de décision des acteurs du territoire de l’Ile de Camargue en modélisant les interactions entre les différents facteurs écologiques de ce territoire.</strong></h4>
<p>L’Ile de Camargue, située entre les deux bras du Rhône, est un système socio-économique complexe avec des enjeux importants concernant la biodiversité tout comme les activités économiques et culturelles. Le fonctionnement de la circulation de l’eau douce et salée de ce delta est soumis aux influences anthropiques et climatiques qui sont accentués par les changements globaux, ce qui impacte à la fois les activités humaines, la biodiversité et les services écosystémiques associés. Pour répondre à un manque de connaissance sur les effets de ces forçages sur l&rsquo;Île de Camargue, le développement d’un modèle permet de simuler la dynamique des relations entre climat, activités agricoles, gestion de la ressource en eau, services écosystémiques et biodiversité. Pour la modélisation de ce système, il est prévu d’adapter un modèle existant aux spécificités d’un delta (notamment les dynamiques hydrosalines et les impacts sur la biodiversité) : MAELIA (Modelling of socio-Agro-Ecological systems for Landscape Integrated Assessment). MAELIA est une plateforme multi-agents, de modélisation et évaluation intégrées des territoires agricoles, conceptualisés comme des systèmes socio-agro-écologiques. Ce projet de modélisation a pour but de fournir les fondations pour une modélisation intégrée du delta du Rhône, incluant les réseaux d’activités, les services écosystémiques, la biodiversité et se focalisant, dans un premier temps, sur l&rsquo;Île de Camargue. Ce modèle permettra de répondre aux besoins des acteurs du territoire via un outil d’aide à la décision qui permettrait la prise en compte de ces enjeux dans les instances de gestion. Ce travail est réalisé dans le cadre d’une thèse co-encadrée par le Laboratoire Agronomie et Environnement de l’INRAE et la Tour du Valat (méta-programme BIOSEFAIR “Favoriser la biodiversité et renforcer les réseaux de services écosystémiques”). Il devrait permettre à l’ensemble des acteurs de l’Ile de Camargue de disposer d’un outil de gestion intégrée de l’eau, tenant compte des multiples enjeux écologiques comme économiques.</p>
<h3><strong>Conclusion : Applications et limites des modèles numériques</strong></h3>
<p>Les modèles sont souvent des outils directement issus des applications de la recherche scientifique, nécessitant des moyens informatiques importants, des jeux de données conséquents et une connaissance thématique fine pour une bonne mise en œuvre. Si leurs contributions à la compréhension de notre environnement et de ses relations systémiques sont des avancées dans de nombreux domaines, l’appréhension des limites d’un modèle, qui reste limité de par sa simplification, est un point à ne pas ignorer. Il est donc important de considérer ces éléments, pour bien définir les objectifs auxquels doit répondre le modèle et assurer la réussite de cette démarche.</p>
<p>Si aujourd’hui, ces outils sortent du cadre de la recherche académique, afin de venir aider les démarches des gestionnaires, il faut être conscient que leurs résultats permettent d’aboutir à des tendances dont la finesse ou l’exactitude dépend de la complexité du système et des variables qu’il implique.</p>
<p>L’application des outils de modélisation à la Tour du Valat a démontré la nécessaire mise en place d’une combinaison entre approches d’observation et de modélisation, afin d’aboutir à la vision la plus réaliste possible de l’objet d’étude. Les avancées importantes que connaissent les techniques d’observation, notamment spatiales et cartographiques<a href="#_ftn3" name="_ftnref9"><sup>[3]</sup></a> permettent d&rsquo;améliorer la précision et la quantité des variables et ainsi, la précision finale des modèles.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1"><sup>[1]</sup></a><a href="https://tourduvalat.org/actualites/restauration-des-zones-humides-mediterraneennes-le-nouveau-manuel-du-decideur-pour-la-gestion-durable-et-la-restauration-des-ecosystemes-dici-2030/">https://tourduvalat.org/actualites/restauration-des-zones-humides-mediterraneennes-le-nouveau-manuel-du-decideur-pour-la-gestion-durable-et-la-restauration-des-ecosystemes-dici-2030/</a></p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2"><sup>[2]</sup></a><a href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/la-restauration-des-anciens-salins-de-camargue-une-solution-fondee-sur-la-nature-pour-sadapter-a-lelevation-du-niveau-marin/">https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/la-restauration-des-anciens-salins-de-camargue-une-solution-fondee-sur-la-nature-pour-sadapter-a-lelevation-du-niveau-marin/</a></p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn9"><sup>[3]</sup></a><a href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/la-cartographie-au-service-de-la-restauration-des-zones-humides-mediterraneennes/">https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/la-cartographie-au-service-de-la-restauration-des-zones-humides-mediterraneennes/</a></p>
<hr />
<p><strong>Contacts :</strong> <a href="https://tourduvalat.org/staff/morgane-jolivet/">Morgane Jolivet</a>, Cheffe de projet Morpho-dynamique du littoral et changement climatique et <a href="https://tourduvalat.org/staff/columba-martinez-espinosa/">Columba Martinez-Espinosa</a>, Ingénieure de recherche</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides/">L’usage de la modélisation numérique pour soutenir les programmes de restauration et de gestion des zones humides</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L’usage de la modélisation numérique pour soutenir les programmes de restauration et de gestion des zones humides &#8211; Questions à Annie Fiandrino</title>
		<link>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides-questions-a-annie-fiandrino/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides-questions-a-annie-fiandrino</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides-questions-a-annie-fiandrino/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Nov 2023 14:18:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dossier de newsletter]]></category>
		<category><![CDATA[lagune]]></category>
		<category><![CDATA[modélisation]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=40388</guid>

					<description><![CDATA[<p>Annie Fiandrino, chercheure à l&#8217;Ifremer (Centre Méditerranée,  La Seyne-sur-Mer) &#8211; UMR MARBEC et référente « Modélisation / Environnements côtiers », pour le Département Océanographie et Dynamique des Ecosystèmes et la Direction Scientifique répond aux questions de la Tour du Valat concernant l’usage de la modélisation numérique pour soutenir les programmes de restauration et de gestion des zones [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides-questions-a-annie-fiandrino/">L’usage de la modélisation numérique pour soutenir les programmes de restauration et de gestion des zones humides &#8211; Questions à Annie Fiandrino</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4><strong><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-40389 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Annie-Fiandrino-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Annie-Fiandrino-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Annie-Fiandrino-640x479.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Annie-Fiandrino-768x575.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Annie-Fiandrino-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Annie-Fiandrino.jpg 941w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" />Annie Fiandrino</strong>, chercheure à l&rsquo;Ifremer (Centre Méditerranée,  La Seyne-sur-Mer) &#8211; UMR MARBEC et référente « Modélisation / Environnements côtiers », pour le <span lang="fr">Département Océanographie </span><span lang="fr">et Dynamique des Ecosystèmes et la Direction Scientifique r</span>épond aux questions de la Tour du Valat concernant l’usage de la modélisation numérique pour soutenir les programmes de restauration et de gestion des zones humides.</h4>
<ol>
<li><strong> Pourquoi et comment êtes-vous arrivée à l’usage de la modélisation pour vos recherches sur les lagunes ?</strong></li>
</ol>
<p>J’ai intégré l’Ifremer à Sète en 2001 avec pour mission de développer la modélisation au sein de l’équipe dédiée à l’observation et la compréhension du fonctionnement des écosystèmes lagunaires. Dès mon arrivée et jusqu’à son arrêt en 2014, j’ai été fortement impliquée dans le Réseau de Suivi Lagunaire (RSL). Ce réseau régional<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a> avait comme objectifs de : i) suivre et évaluer l’évolution de l’état des lagunes vis-à-vis de l’eutrophisation et fournir des diagnostics aux structures de gestion ; ii) proposer des outils d’aide à la gestion permettant d’identifier les leviers sur lesquels il est possible et pertinent d’agir pour atteindre les objectifs de qualité écologique imposés par la Directive Cadre sur Eau.</p>
<p>Au fil du temps, j’ai pris conscience d’une part de l’intérêt de ces outils spécifiques, notamment en termes de partage des connaissances entre les différentes parties impliquées dans la gestion des écosystèmes et d’autre part des contraintes inhérentes à la conception de tels outils. Pour être utiles, utilisables et utilisés, les outils d’aide à la gestion doivent apporter des réponses fiables aux questions posées par la société dans des délais compatibles avec la prise de décision. Ces deux contraintes étant par nature antinomiques, j’ai abouti à la conviction qu’un bon compromis entre outils précis et fiables et délai de réponse passe par la recherche des bonnes échelles d’intégration des connaissances.</p>
<p>Dans le cas de la restauration des milieux lagunaires eutrophisés, le temps caractéristique des processus biogéochimiques en jeu est moyen ou long (quelques années) et l’échelle spatiale est l’écosystème lagunaire dans sa globalité. Le modèle GAMELag proposé pour aborder cette problématique est basé sur une représentation de l’écosystème en « boîtes physiques » et « compartiments biologiques » en s’attachant à décrire les flux de matière entre ces différentes composantes. En privilégiant l’utilisation d’un modèle en boîtes à celle d’un modèle à haute résolution spatiale, l’approche retenue a volontairement été pragmatique. En outre, nous avons adopté une démarche d’amélioration continue de l’outil en proposant une conceptualisation simple de l’écosystème et en la complexifiant en tant que de besoin, au regard des limites d’utilisation de l’outil.</p>
<ol start="2">
<li><strong> Pourriez-vous nous présenter un cas d’étude abouti de réussite d’une approche par modélisation pour l’aide à la gestion des lagunes ? </strong></li>
</ol>
<p>Les pressions anthropiques importantes que subit la lagune de l’Or depuis plusieurs dizaines d’années en font une des lagunes les plus dégradées de la façade méditerranéenne française. De nombreux aménagements visant à réduire les apports en nutriment ont été réalisés depuis le début des années 2000 sous l’impulsion de Contrats de milieu portés par le Syndicat Mixte du Bassin de l’Or (Symbo). En 2017, l’absence de dynamique de restauration a incité le Symbo à lancer une étude visant à quantifier les flux de nutriments que reçoit cet lagune, mieux comprendre son fonctionnement hydrodynamique et écologique et évaluer les Flux Admissibles en nutriments que peut recevoir cette lagune<a href="#_ftn2" name="_ftnref2"><em><strong>[2]</strong></em></a>.</p>
<p>Dans le cadre de cette étude, le modèle GAMELag a été adapté et appliqué sur la lagune de l’Or et un effort conséquent d’acquisition de données spécifiques (forçage et validation de l’outil) a été consenti par le Symbo. Après validation, le modèle a été utilisé pour simuler la réponse des paramètres hydrobiologiques dans la lagune selon différents scénarios d’apports d’azote et de phosphore. L’analyse de ces scénarios a abouti à la construction d’un abaque qui fait le lien entre les pressions (exogène et endogène) que subit la lagune et son fonctionnement écologique. En renseignant sur ce lien entre « Pressions » et « État » de l’écosystème, cet abaque aide les gestionnaires dans la définition de leviers d’action efficaces.</p>
<p>Ces travaux de modélisation ont également mis à jour le rôle clef que joue le compartiment sédimentaire (en tant que source interne de nutriments) dans la restauration écologique de la lagune de l’Or. Ainsi, en parallèle aux aménagements qui seront réalisés dans les années à venir pour réduire les apports exogènes, il est recommandé de suivre l’évolution des stocks sédimentaires. En complément des suivis DCE, ces données sur les stocks sédimentaires permettront de se positionner dans l’abaque en termes de pression interne.</p>
<ol start="3">
<li><strong> Qu’est-ce qui vous a amené vers cette démarche de transfert des connaissances au service des gestionnaires et comment adaptez-vous vos résultats issus de modélisations à ce type d’objectifs ou de public ?</strong></li>
</ol>
<p>Pendant plus de 10 ans, le développement de l’outil a été le fruit d’un long travail collaboratif avec l’Agence de l’Eau Rhône-Méditerranée et Corse et les gestionnaires des milieux lagunaires. Outre les avancées scientifiques et techniques sur l’outil lui-même, son application sur différentes lagunes méditerranéennes et notamment la lagune de l’Or, a confirmé sa transposabilité et son adaptabilité à des sites au fonctionnement complexe. Par suite, son degré de maturité a permis d’en faire l’outil de référence dans la démarche « <em>Flux Admissibles en nutriments pour les lagunes des bassins Rhône-Méditerranée et de Corse</em> ».</p>
<p>Toutefois, pour être un succès, le déploiement de l’outil à l’échelle du bassin <em>Rhône-Méditerranée et de Corse</em> nécessitait des compétences scientifiques et techniques sur les hydrosystèmes lagunaires (bassins versants et lagunes), une mutualisation des retours d’expériences et un accompagnement étroit des structures de gestion engagées dans la démarche « Flux Admissibles » depuis la construction du cahier des charges des études d’estimation des flux bassins versants, jusqu’à la restitution publique des résultats en passant par l’application de l’outil GAMELag sur chaque site et l’analyse de scénarios de gestion co-construits avec les parties prenantes.</p>
<p>En 2021, le partenariat entre la Tour du Valat, l’Agence de l’Eau et l’Ifremer a permis de réunir l’ensemble de ces conditions au sein de la « <em>mission d’appui au déploiement de la démarche des Flux Admissibles</em> ». Cette mission est portée par la Tour du Valat qui dispose aujourd’hui de moyens humains, scientifiques, techniques et financiers dédiés.</p>
<p>Outre cette mission d’appui, l’intégration de la Tour du Valat dans la « communauté GAMELag » va permettre d’améliorer l’outil et élargir encore son spectre d’application aux masses d’eau oligo et méso-halines.</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Le Réseau de Suivi Lagunaire a été mis en place en 2000 dans le cadre d’un partenariat technique et financier entre la Région Languedoc-Roussillon, l’Agence de l’Eau Rhône Méditerranée & Corse et l’Ifremer</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Le Flux Admissible correspond à la charge polluante maximale provenant du bassin versant ne remettant pas en cause le respect de l’objectif de qualité » (Extrait de la Disposition 5A-02 de l’orientation fondamentale 5 du SDAGE 2022-2027 du bassin Rhône-Méditerranée)</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides-questions-a-annie-fiandrino/">L’usage de la modélisation numérique pour soutenir les programmes de restauration et de gestion des zones humides &#8211; Questions à Annie Fiandrino</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/lusage-de-la-modelisation-numerique-pour-soutenir-les-programmes-de-restauration-et-de-gestion-des-zones-humides-questions-a-annie-fiandrino/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>« Learning from Ospreys » &#8211; par Alan Poole (2023, conférence Heinz Hafner)</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/learning-from-ospreys-par-alan-poole-2023-conference-heinz-hafner/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=learning-from-ospreys-par-alan-poole-2023-conference-heinz-hafner</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/learning-from-ospreys-par-alan-poole-2023-conference-heinz-hafner/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Nov 2023 16:59:21 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Evénements]]></category>
		<category><![CDATA[balbuzard]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=40347</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le cycle de conférences annuelles sur le thème de la biologie de la conservation, initié par la Tour du Valat pour rendre hommage au travail de Heinz Hafner pour la conservation des oiseaux d’eau et des zones humides, a été l’occasion d’accueillir le 9 novembre 2023, Alan Poole. Ornithologue formé à Princeton, Yale et Woods [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/learning-from-ospreys-par-alan-poole-2023-conference-heinz-hafner/">« Learning from Ospreys » &#8211; par Alan Poole (2023, conférence Heinz Hafner)</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Le cycle de conférences annuelles sur le thème de la biologie de la conservation, initié par la Tour du Valat pour rendre hommage au travail de Heinz Hafner pour la conservation des oiseaux d’eau et des zones humides, a été l’occasion d’accueillir le 9 novembre 2023, <strong>Alan Poole</strong>.</p>
<p>Ornithologue formé à Princeton, Yale et Woods Hole, Alan Poole a mené une longue carrière dans le monde de la recherche et de l&rsquo;édition. Il est un associé du Cornell Lab of Ornithology, membre de l&rsquo;American Ornithological Society et rédacteur en chef récemment retraité de la revue Birds of North America (BNA).</p>
<p><strong><em>La conférence Heinz Hafner 2023 a été organisée en partenariat avec l&rsquo;association Pro Pandion, à l&rsquo;occasion du 100ème anniversaire de la naissance de Luc Hoffmann</em>.</strong></p>
<p>Sa conférence intitulée <em>« Learning from Ospreys » </em>est désormais visible ci-dessous en anglais.</p>
<p><a href="https://vimeo.com/887937274"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-40382 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/ecran-Video-HH2023-640x362.jpg" alt="" width="640" height="362" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/ecran-Video-HH2023-640x362.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/ecran-Video-HH2023-300x170.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/ecran-Video-HH2023-768x434.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/ecran-Video-HH2023-120x68.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/ecran-Video-HH2023.jpg 996w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /></a></p>
<hr />
<p><em><strong>Résumé : </strong></em><em>The Osprey is a fish-eating bird of prey with a broad, near global distribution, and a dedicated human following in both the professional and citizen science communities. The past half century has given us an unparalleled wealth of information on this charismatic bird, covering a broad range of topics: contaminant impacts, population dynamics, migration, foraging ecology, breeding behavior, and conservation &#8211; to name the most prominent. It seems an appropriate time to step back and assess what we have learned from these many decades of Osprey research.</em></p>
<p><em>This talk will highlight key findings from European and North American Osprey populations, on both their breeding and wintering grounds, with an emphasis on conservation and on what this bird can tell us about the widely varied habitats that support it. In addition, no look at Ospreys today can fail to spotlight the human connections — how people have nurtured the extraordinary resurgence in Osprey numbers seen in many parts of its range. In an era when many of earth’s natural systems are unraveling, and birds in particular are struggling to maintain numbers, the Osprey “revival” is a phenomenon deserving a closer look.</em></p>
<hr />
<h3>Suivez l&rsquo;actualité de la Tour du Valat sur les réseaux sociaux :</h3>
<ul>
<li><a href="https://fr-fr.facebook.com/Tour-du-Valat-130643517091392">Facebook de la Tour du Valat</a></li>
<li><a href="https://twitter.com/TourduValat">Twitter de la Tour du Valat</a></li>
<li><a href="https://www.instagram.com/tour_du_valat/">Instagram de la Tour du Valat</a></li>
<li><a href="https://www.linkedin.com/company/tour-du-valat">LinkedIn de la Tour du Valat</a></li>
</ul>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/learning-from-ospreys-par-alan-poole-2023-conference-heinz-hafner/">« Learning from Ospreys » &#8211; par Alan Poole (2023, conférence Heinz Hafner)</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/learning-from-ospreys-par-alan-poole-2023-conference-heinz-hafner/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Identification des activités du projet RESCOM en Albanie</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/identification-des-activites-du-projet-rescom-en-albanie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=identification-des-activites-du-projet-rescom-en-albanie</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/identification-des-activites-du-projet-rescom-en-albanie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 23 Nov 2023 12:49:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<category><![CDATA[rescom]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<category><![CDATA[solutions fondées sur la nature]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=40328</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dans le cadre du projet RESCOM, une équipe de la Tour du Valat était en Albanie en novembre 2023 pour rencontrer les acteurs nationaux, locaux et internationaux impliqués dans la gestion et le suivi du Parc National de Divjaka-Karavasta. Cette mission avait pour objectif d’identifier les actions prioritaires de restauration écologique à mener, dans la [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites-projets/identification-des-activites-du-projet-rescom-en-albanie/">Identification des activités du projet RESCOM en Albanie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Dans le cadre du <a href="https://www.medconsortium.org/?page_id=686">projet RESCOM</a>, une équipe de la Tour du Valat était en Albanie en novembre 2023 pour rencontrer les acteurs nationaux, locaux et internationaux impliqués dans la gestion et le suivi du Parc National de Divjaka-Karavasta. Cette mission avait pour objectif d’identifier les actions prioritaires de restauration écologique à mener, dans la continuité des activités déjà engagées par les différents partenaires.</h3>
<figure id="attachment_40335"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-40335" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Observatoire-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-300x225.jpeg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Observatoire-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-300x225.jpeg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Observatoire-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-1024x768.jpeg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Observatoire-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-640x480.jpeg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Observatoire-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-768x576.jpeg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Observatoire-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-1536x1152.jpeg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Observatoire-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-2048x1536.jpeg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Observatoire-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-120x90.jpeg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Observatoire-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-1320x990.jpeg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Parc National de Divjaka-Karavasta, Albanie</span> ©M. Douchin/Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>Elle a notamment échangé avec l’administration régionale du RAPA Fier (Regional agency for protected areas), la municipalité de Divjaka, les organisations locales de la société civile (AOS, PPNEA, INCA, Birds of Albania) et les principaux bailleurs de fonds opérant dans la zone.</p>
<p>Site RAMSAR et zone d’importance pour l’hivernage et la reproduction de plus de 200 espèces d’oiseaux, dont l’espèce emblématique du pélican frisé, le Parc National de Divjaka-Karavasta en Albanie figure parmi les six sites pilotes bénéficiaires du <a href="https://www.medconsortium.org/?page_id=686">projet RESCOM</a>, soutenu par le <a href="https://www.ffem.fr/fr">FFEM</a> et la <a href="https://mava-foundation.org/fr/">Fondation MAVA</a> pour une durée de 4 ans et porté par le <a href="https://www.medconsortium.org/">Consortium Méditerranéen pour la Biodiversité</a>, qui vise la mise en œuvre de solutions fondées sur la nature en Méditerranée.</p>
<figure id="attachment_40331"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-40331 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Lagune-de-Karavasta-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-640x480.jpeg" alt="" width="640" height="480" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Lagune-de-Karavasta-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-640x480.jpeg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Lagune-de-Karavasta-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-300x225.jpeg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Lagune-de-Karavasta-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-1024x768.jpeg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Lagune-de-Karavasta-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-768x576.jpeg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Lagune-de-Karavasta-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-1536x1152.jpeg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Lagune-de-Karavasta-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-2048x1536.jpeg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Lagune-de-Karavasta-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-120x90.jpeg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/Lagune-de-Karavasta-bisM.-Douchin-Tour-du-Valat-1320x990.jpeg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Parc National de Divjaka-Karavasta, Albanie</span> ©M. Douchin/Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>Le Parc, qui comprend la plus grande lagune côtière du pays et une diversité d’habitats remarquables, est soumis à de nombreuses pressions d’origine naturelle et anthropique.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites-projets/identification-des-activites-du-projet-rescom-en-albanie/">Identification des activités du projet RESCOM en Albanie</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/identification-des-activites-du-projet-rescom-en-albanie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Comment évolue la biodiversité en Provence-Alpes-Côte d’Azur ? Tout savoir avec la publication récente de l&#8217;Indice Région Vivante [2000 – 2021]</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/comment-evolue-la-biodiversite-en-provence-alpes-cote-dazur-tout-savoir-avec-la-publication-recente-de-lindice-region-vivante-2000-2021/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=comment-evolue-la-biodiversite-en-provence-alpes-cote-dazur-tout-savoir-avec-la-publication-recente-de-lindice-region-vivante-2000-2021</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/comment-evolue-la-biodiversite-en-provence-alpes-cote-dazur-tout-savoir-avec-la-publication-recente-de-lindice-region-vivante-2000-2021/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 21 Nov 2023 08:44:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[indicateur]]></category>
		<category><![CDATA[ozhm]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=40300</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le déclin de la biodiversité en Provence-Alpes-Côte d’Azur n’est pas une fatalité ! La publication Indice Région Vivante 2000-2021 fait le point sur la situation régionale et nous invite à redoubler d’efforts. Co-élaboré avec la Tour du Valat, l’Agence régionale de la biodiversité et de l’environnement (ARBE) Provence-Alpes-Côte d’Azur a publié la mise à jour [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/comment-evolue-la-biodiversite-en-provence-alpes-cote-dazur-tout-savoir-avec-la-publication-recente-de-lindice-region-vivante-2000-2021/">Comment évolue la biodiversité en Provence-Alpes-Côte d’Azur ? Tout savoir avec la publication récente de l&rsquo;Indice Région Vivante [2000 – 2021]</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><strong>Le déclin de la biodiversité en Provence-Alpes-Côte d’Azur n’est pas une fatalité ! La publication Indice Région Vivante 2000-2021 fait le point sur la situation régionale et nous invite à redoubler d’efforts.</strong></h3>
<p>Co-élaboré avec la Tour du Valat, l’Agence régionale de la biodiversité et de l’environnement (ARBE) Provence-Alpes-Côte d’Azur a publié la mise à jour de l’Indice Région Vivante, en étroite collaboration avec la Région Sud, la DREAL et la direction interrégionale de l’OFB et la contribution de nombreux partenaires réalisant des inventaires naturalistes.</p>
<p><strong><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/arbe-brochure-irv-04-23-v17.pdf"><img loading="lazy" class=" wp-image-40301 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/arbe-brochure-irv-04-23-v17-300x424.jpg" alt="" width="260" height="368" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/arbe-brochure-irv-04-23-v17-300x424.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/arbe-brochure-irv-04-23-v17-640x905.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/arbe-brochure-irv-04-23-v17-768x1086.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/arbe-brochure-irv-04-23-v17-85x120.jpg 85w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/arbe-brochure-irv-04-23-v17-453x640.jpg 453w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/arbe-brochure-irv-04-23-v17.jpg 794w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 260px" /></a>L’Indice Région Vivante permet de mesurer l’état de la biodiversité régionale.</strong> Il constitue un indicateur de référence permettant notamment de mesurer l’impact des pressions à l’œuvre notamment du changement climatique mais aussi des politiques publiques mises en œuvre pour préserver cette biodiversité vitale pour l’homme. La Région Sud est la première et aujourd’hui seule Région à avoir mis en place cet indicateur. D’autre Région comme la Région Grand Est ou la Région Bourgogne Franche Comté lui emboîte le pas.</p>
<p><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/arbe-brochure-irv-04-23-v17.pdf"><strong>Cliquez ici pour télécharger la publi</strong><strong>cation.</strong></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<h3>Quelle évolution de la biodiversité en Provence-Alpes-Côte d’Azur sur la période [2000-2021] ?</h3>
<p>Les résultats montrent une tendance moyenne d’évolution stable des populations de 325 espèces de vertébrés suivies, mais qui résulte de situations contrastées selon les espèces et les milieux :</p>
<h4><strong>Les espèces<br />
</strong></h4>
<ul>
<li>45 % des espèces sont en augmentation (Vautour fauve, Grande Aigrette, Bouquetin des Alpes, Chevreuil européen, Cigogne blanche, Cisticole des joncs, Rollier d’Europe, Mérou brun, Faucon crécerellette, Geai des chênes, Grue cendrée, Hypolaïs polyglotte, Cormoran huppé, Pouillot de Bonelli, Spatule blanche, Ibis falcinelle…)</li>
</ul>
<figure id="attachment_14862"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-14862" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/rollier_ad-300x382.jpg" alt="" width="300" height="382" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/rollier_ad-300x382.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/rollier_ad-640x815.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/rollier_ad-768x978.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/rollier_ad-1024x1304.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/rollier_ad-94x120.jpg 94w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/rollier_ad-502x640.jpg 502w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/rollier_ad.jpg 1118w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Rollier d&rsquo;Europe</span> © T.Galewski</figcaption></figure>
<ul>
<li>41 % en déclin (Anguille d’Europe, Martinet noir, Héron pourpré, Chevêche d’Athéna, Fuligule milouin, Râle des genêts, Bruant jaune, Hirondelle rustique, Minioptère de Schreibers, Traquet oreillard, Lapin de garenne, Moineau domestique, Pélobate cultripède, Lézard ocellé…)</li>
</ul>
<figure id="attachment_17348"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-17348 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/Pelobates-cultripes-11-jean-Roché-640x427.jpg" alt="" width="640" height="427" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/Pelobates-cultripes-11-jean-Roché-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/Pelobates-cultripes-11-jean-Roché-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/Pelobates-cultripes-11-jean-Roché-768x513.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/Pelobates-cultripes-11-jean-Roché-1024x684.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/Pelobates-cultripes-11-jean-Roché-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/Pelobates-cultripes-11-jean-Roché.jpg 1200w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Pélobate cultripède sur le domaine de la Tour du Valat</span> © Jean Roché</figcaption></figure>
<ul>
<li>14 % ne présentent pas de dynamique claire.</li>
</ul>
<h4><strong> </strong><strong>Les milieux<br />
</strong></h4>
<ul>
<li>Les tendances semblent au déclin au sein des milieux agricoles et des milieux marins. Pour ces derniers, le déclin global à l’échelle de la Méditerranée surpasse les résultats positifs des aires marines protégées où les populations de Corb et de Rouget s’améliorent.</li>
<li>Une stabilisation pour les cours d’eau et les zones humides, où beaucoup d’espèces d’oiseaux d’eau se portent mieux, mais les milieux aquatiques restent particulièrement fragiles et vulnérables dans le contexte actuel de réchauffement climatique.</li>
<li>La situation apparaît plus positive pour les espèces des milieux forestiers mais elle nécessiterait d’être confirmée avec davantage de suivis.</li>
</ul>
<h4><strong>Pour les 4 secteurs géographiques où une tendance a pu être obtenue<br />
</strong></h4>
<ul>
<li>Les étangs et les marais littoraux préservés semblent stables</li>
<li>Le littoral régional &#8211; en dehors des espaces naturels préservés qui bénéficient aux espèces – reste soumis aux pressions exercées par l’Homme et ses activités.</li>
<li>Les tendances semblent plus favorables au niveau des massifs provençaux et des massifs alpins.</li>
</ul>
<figure id="attachment_40307"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-40307 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/IRV-2000-2021-640x431.jpg" alt="" width="640" height="431" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/IRV-2000-2021-640x431.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/IRV-2000-2021-300x202.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/IRV-2000-2021-768x518.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/IRV-2000-2021-120x81.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/11/IRV-2000-2021.jpg 801w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Indice Région Vivante 2000-2021</span> </figcaption></figure>
<h3>Des efforts de préservation et de gestion qui portent leurs fruits</h3>
<p>Les résultats témoignent de l<strong>’impact positif de la réglementation et des actions de protection et de conservation</strong>. Les politiques régionales et nationales ont permis de doter la région d&rsquo;un réseau d&rsquo;aires protégées riches et diversifiées (avec des exemples d&rsquo;aires protégées plutôt fortes : 4 parcs nationaux, 10 réserves nationales, 7 réserves régionales en 2021).</p>
<p>Des actions sont menées en déclinaison de la Stratégie Nationale de la Biodiversité en place depuis 2014 notamment la stratégie nationale des aires protégées mais aussi les plans d’actions nationaux en faveur des espèces en danger. Des actions sont aussi menées dans le cadre du plan climat régional « Gardons une COP d’avance » avec le soutien des parcs naturels régionaux et le déploiement des réserves régionales mais aussi à travers le soutien d’actions de restauration des milieux et préservation des espèces.</p>
<p>La préservation des habitats et la mise en œuvre de mesures de gestion profitent à certaines espèces qui en bénéficient : leurs effectifs régionaux se stabilisent ou progressent.</p>
<p><em>&gt; Les mesures mises en œuvre dans <strong>les zones humides </strong>(qui représentent 6 % du territoire régional) semblent avoir été bénéfiques en particulier pour les oiseaux d’eau dont les effectifs, après avoir été au plus bas au XXème siècle, sont maintenant souvent en augmentation.</em></p>
<h3>Des pressions qui pèsent toujours fortement sur la biodiversité régionale</h3>
<p>Les résultats indiquent cependant que les espèces et les milieux restent soumis à de fortes pressions, obligeant à poursuivre les efforts :</p>
<ul>
<li><strong>Les milieux aquatiques sont de plus en plus fragilisés dans le contexte actuel de réchauffement climatique </strong>où les baisses de débits des cours d’eau, les périodes d’assecs de plus en plus précoces et longues observées en Provence-Alpes-Côte d’Azur, les ruptures de continuité écologique et les prélèvements d’eau perturbent et menacent la vie aquatique. Résultat : 6 espèces d’amphibiens comme le Pélobate cultripède, 8 espèces de libellules et demoiselles comme l’Agrion bleuissant sont menacées de disparition dans les listes rouges régionales et 15 espèces de poissons d’eau douce dans la liste rouge nationale comme l’Apron du Rhône et l’Anguille européenne qui sont présents dans notre région.</li>
<li><strong>Le déclin important des oiseaux dans les milieux agricoles de Provence-Alpes-Côte d’Azur depuis 2003 est alarmant. </strong>Les surfaces agricoles occupent 16,3 % de la superficie régionale (source BD OCSOL 2019) mais elles régressent de 2 627 Ha entre 2014 et 2019 (source BD OCSOL 2014-2019, consommation des surfaces agricoles supérieures à 1 Ha), et continuent d’être consommées pour le logement, les zones d’activités et commerciales ou pour l’implantation de parcs photovoltaïques au sol, impactant ainsi les espèces de vertébrés qui y vivent. <strong>L’intensification agricole </strong>(intrants chimiques, diminution des surfaces non-cultivées &#8211; comme les haies – en bord de champ…) pèse également sur la biodiversité.</li>
<li><strong>Malgré des résultats positifs et localisés, le net déclin observé alerte sur la fragilité du milieu marin. </strong>L’abondance des populations de vertébrés a diminué de 52 % dans les écosystèmes pélagiques et côtiers depuis 25 ans (source rapport Méditerranée Vivante, Tour du Valat). Au moins 78 espèces marines évaluées par l’UICN sont aussi menacées d’extinction comme des poissons cartilagineux, des mammifères marins et des coraux (source Plan Bleu). <strong>Les pressions qui pèsent sur les espèces en mer sont multiples et connues : </strong>dégradation de leurs habitats tels que les petits fonds côtiers, les herbiers de Posidonie et les récifs coralligènes par les aménagements littoraux, les ancres de bateaux ou les arts traînants de pêche, surexploitation, pollutions et espèces non indigènes favorisées par le réchauffement des eaux marines et dont certaines peuvent avoir des effets négatifs sur les écosystèmes. <strong>La hausse de la température des eaux </strong>menace également les espèces qui y sont le moins tolérantes en provoquant des épisodes de mortalité massive d’invertébrés (gorgones, éponges) comme durant l’été 2022.</li>
<li>Sur certains sites, <strong>l’augmentation de la fréquentation humaine devient une problématique de plus en plus importante depuis la crise sanitaire </strong>et exerce une pression qui impacte les milieux et la biodiversité (piétinement de la flore, dérangement de la faune, érosion des milieux, risque d’incendies).</li>
<li><strong>Le changement climatique, </strong>plus fortement marqué en altitude qu’en plaine, est sans aucun doute une contrainte majeure sur les milieux d’altitude et augmente la vulnérabilité des espèces à affinité froide qui y vivent.</li>
</ul>
<p>&nbsp;</p>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 100%">
<h3><strong>L’Indice Région Vivante, un outil unique d’aide à la décision</strong></h3>
<p>L’Indice Région Vivante (IRV) est une adaptation à la région Provence-Alpes-Côte d’Azur de l’Indice Planète Vivante, indicateur international de référence créé et développé par le WWF en 1998. Un premier IRV avait été élaboré en 2017. Ce nouveau panorama vient compléter la collection d’indicateurs et d’outils de connaissance de notre biodiversité, élaborée dans la cadre de l’Observatoire régional de la biodiversité porté par l’ARBE depuis 2011, copiloté avec la Région Sud, la DREAL et la direction interrégionale de l’OFB. <strong>Son objectif est de rendre disponibles et accessibles les informations sur la biodiversité régionale, pour développer la compréhension des enjeux liés à la perte de la biodiversité auprès des pouvoirs publics et du grand public. </strong></p>
<p><strong>Cet indice invite l’ensemble des acteurs à agir pour enrayer la perte de biodiversité en engageant des actions limitant l’artificialisation des sols, les pollutions, le développement des espèces envahissantes, l’utilisation excessive des ressources naturelles et l’impact du changement climatique.</strong></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/comment-evolue-la-biodiversite-en-provence-alpes-cote-dazur-tout-savoir-avec-la-publication-recente-de-lindice-region-vivante-2000-2021/">Comment évolue la biodiversité en Provence-Alpes-Côte d’Azur ? Tout savoir avec la publication récente de l&rsquo;Indice Région Vivante [2000 – 2021]</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/comment-evolue-la-biodiversite-en-provence-alpes-cote-dazur-tout-savoir-avec-la-publication-recente-de-lindice-region-vivante-2000-2021/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Succès de l&#8217;école d&#8217;été Biodiversité et vecteurs</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/succes-de-lecole-dete-biodiversite-et-vecteurs/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=succes-de-lecole-dete-biodiversite-et-vecteurs</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/succes-de-lecole-dete-biodiversite-et-vecteurs/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[mgevrey]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 31 Oct 2023 14:24:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[santé]]></category>
		<category><![CDATA[vecteur]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=40241</guid>

					<description><![CDATA[<p>RIVOC a organisé du 19 au 22 septembre l&#8217;édition 2023 de l&#8217;école d&#8217;été Biodiversité et vecteurs à la Tour du Valat, réunissant 18 participants de 5 pays (France, Burkina Faso, Côte d’Ivoire, Espagne, Tunisie). Après une ouverture par Marion Vittecoq visant à présenter la Tour du Valat et ses activités, en soulignant l’importance du lien [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/succes-de-lecole-dete-biodiversite-et-vecteurs/">Succès de l&rsquo;école d&rsquo;été Biodiversité et vecteurs</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><a href="https://rivoc.edu.umontpellier.fr/">RIVOC</a> a organisé du 19 au 22 septembre l&rsquo;édition 2023 de l&rsquo;école d&rsquo;été Biodiversité et vecteurs à la Tour du Valat, réunissant 18 participants de 5 pays (France, Burkina Faso, Côte d’Ivoire, Espagne, Tunisie).</h3>
<figure id="attachment_40242"  class="wp-caption aligncenter"><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-6-scaled.jpg"><img loading="lazy" class="wp-image-40242 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-6-640x351.jpg" alt="" width="640" height="351" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-6-640x351.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-6-300x165.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-6-1024x562.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-6-768x421.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-6-1536x842.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-6-2048x1123.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-6-120x66.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-6-1320x724.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /></a><figcaption class="wp-caption-text"><span>Les participants à l&rsquo;école d&rsquo;été Biodiversité et vecteurs, septembre 2023</span> © Nicolas Sauvion-INRAe</figcaption></figure>
<p>Après une ouverture par <a href="https://tourduvalat.org/staff/marion-vittecoq/">Marion Vittecoq</a> visant à présenter la Tour du Valat et ses activités, en soulignant l’importance du lien biodiversité et vecteurs, l’école d’été a démarré par la conférence de <a href="http://simonblanchet.weebly.com/">Simon Blanchet</a> (CNRS, directeur adjoint de la <a href="https://sete-moulis-cnrs.fr/fr/">station d’écologie théorique et expérimentale de Moulis</a>) ayant pour thème « <em><strong>The links between biodiversity and ecosystem functioning: a genomic perspective</strong></em> ».</p>
<h4>Au total, 5 conférences ont été proposées :</h4>
<ul>
<li><em>Aperçu de la biodiversité au sein des relations vecteur-plante</em> (M. Uzest et N. Sauvion, INRAE)</li>
<li><em>Quels liens entre le dérèglement climatique et les maladies vectorielles des vertébrés ? Du simple au complexe</em> (D. Fontenille, IRD)</li>
<li><em>Les tiques et leur microbiote</em> (T. Pollet, INRAE)</li>
<li><em>Medical and applied malacology: understanding the diversity of snails – trematode interactions and their associated riks</em> (A. Vazquez et O. Rey, Université de Perpignan)</li>
<li><em>Culicidés de Camargue, Méthodes d’études et de captures</em> (J.-B. Ferré, EID Méditerranée)</li>
</ul>
<p>Des visites de terrain ont été organisées avec mise en place de différents pièges de capture de moustiques et une collecte de mollusques dans une petite mare proche de la Tour du Valat. Des travaux pratiques ont été ensuite mis en œuvre pour permettre aux participants de se familiariser avec l’identification d’arthropodes des vertébrés et des plantes (insectes et tiques).</p>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 33.3333%">
<figure id="attachment_40248"  class="wp-caption aligncenter"><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-3-scaled.jpg"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-40248" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-3-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-3-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-3-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-3-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-3-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-3-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-3-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-3-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-3-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></a><figcaption class="wp-caption-text"><span>© Nicolas Sauvion-INRAe</span> </figcaption></figure></td>
<td style="width: 33.3333%">
<figure id="attachment_40250"  class="wp-caption aligncenter"><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-4-scaled.jpg"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-40250" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-4-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-4-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-4-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-4-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-4-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-4-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-4-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-4-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-4-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></a><figcaption class="wp-caption-text"><span>© Nicolas Sauvion-INRAe</span> </figcaption></figure></td>
<td style="width: 33.3333%">
<figure id="attachment_40252"  class="wp-caption aligncenter"><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-5-scaled.jpg"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-40252" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-5-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-5-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-5-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-5-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-5-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-5-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-5-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-5-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/CR-ecole-ete-TDV-2023-@Nicolas-Sauvion-INRAe-5-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></a><figcaption class="wp-caption-text"><span>© Nicolas Sauvion-INRAe</span> </figcaption></figure></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Après plusieurs jours intenses, les participants sont repartis très satisfaits. Une 4ème édition est déjà envisagée en 2024 par les organisateurs.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/succes-de-lecole-dete-biodiversite-et-vecteurs/">Succès de l&rsquo;école d&rsquo;été Biodiversité et vecteurs</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/succes-de-lecole-dete-biodiversite-et-vecteurs/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Nouvel article – Infuence of changes in local environmental variables on the distribution and abundance dynamics of wintering Teal Anas crecca</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-infuence-of-changes-in-local-environmental-variables-on-the-distribution-and-abundance-dynamics-of-wintering-teal-anas-crecca/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=nouvel-article-infuence-of-changes-in-local-environmental-variables-on-the-distribution-and-abundance-dynamics-of-wintering-teal-anas-crecca</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-infuence-of-changes-in-local-environmental-variables-on-the-distribution-and-abundance-dynamics-of-wintering-teal-anas-crecca/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[comtdv]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 24 Oct 2023 09:09:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[Anas crecca]]></category>
		<category><![CDATA[Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[sarcelles]]></category>
		<category><![CDATA[wintering Teal]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=40209</guid>

					<description><![CDATA[<p>Cet article, récemment publié dans la revue Biodiversity and Conservation et basé sur la thèse de doctorat de David Vallecillo, étudie l&#8217;influence de la gestion des zones humides sur l&#8217;évolution de la distribution des remises diurnes des sarcelles en Camargue (France). Il met en évidence les changements dans la localisation des remises principales au cours [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-infuence-of-changes-in-local-environmental-variables-on-the-distribution-and-abundance-dynamics-of-wintering-teal-anas-crecca/">Nouvel article – Infuence of changes in local environmental variables on the distribution and abundance dynamics of wintering Teal Anas crecca</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Cet article, récemment publié dans la revue <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10531-023-02713-9" target="_blank" rel="noopener">Biodiversity and Conservation</a> et basé sur la thèse de doctorat de David Vallecillo, étudie l&rsquo;influence de la gestion des zones humides sur l&rsquo;évolution de la distribution des remises diurnes des sarcelles en Camargue (France). Il met en évidence les changements dans la localisation des remises principales au cours des 35 dernières années. L’effectif sur un site donné entre deux saisons d&rsquo;hivernage décroit avec la salinité mais augmente avec la superficie du plan d’eau et la disponibilité en gagnages potentiels avoisinants. Ces résultats soulignent l&rsquo;importance des stratégies de gestion localisées et leurs implications pour la conservation des oiseaux d&rsquo;eau face au changement climatique.</p>
<p>Vous pouvez le retrouver sur le <a href="https://tourduvalat.centredoc.fr/index.php?lvl=notice_display&id=62285" target="_blank" rel="noopener">portail documentaire de la Tour du Valat</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<figure id="attachment_18828"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-18828 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/sarcelles-hiver_t.galewski-1-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/sarcelles-hiver_t.galewski-1-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/sarcelles-hiver_t.galewski-1-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/sarcelles-hiver_t.galewski-1-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/sarcelles-hiver_t.galewski-1-1024x683.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/sarcelles-hiver_t.galewski-1-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/sarcelles-hiver_t.galewski-1-1320x880.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/sarcelles-hiver_t.galewski-1.jpg 1500w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Sarcelles d&rsquo;hiver en Camargue. </span>  © T. Galewski</figcaption></figure>
<p><strong>Résumé:</strong></p>
<p>Explaining changes in waterfowl distribution and abundance is requested by wetland managers for a better understanding of their population dynamics and habitat use. The objective of this study was to assess the influence of interannual changes in wetland management, both through direct data and proxies, on the distribution dynamics of Teal day-roosts in the Camargue, a large wetland complex in southern France. We constructed a state-space model accounting for a conditional detection probability by aerial observers during duck counts, since changes in observers have a strong influence on variations in detection probability. First, we showed that the distribution of Teal day-roosts within the Camargue delta has changed over the last 35 years. Second, on a sub-sample of 18 years, we showed that annual changes in Teal abundance depended on salinity and open water area at the day-roost, and on the availability of potential feeding grounds surrounding the day-roost (available wetland area within 5 km). No association was detected between changes in Teal abundance and changes in the typology of wetland hydrology, or with changes in site protection status (i.e. hunted to protected). Our results reinforce the importance of considering management at the scale of functional units, by considering the complementarity of nocturnal feeding areas (mainly hunted areas) specifically managed for waterfowl, and diurnal roosts (mainly nature reserves, which have high conservation value for other animal and plant species). A good understanding of the factors affecting the localisation of waterfowl day-roosts is becoming more important in the context of climate change, which is likely to redistribute local birds with rising sea levels and increasing salinity in wetlands.</p>
<p><strong>Référence bibliographique </strong>: Vallecillo, D., Guillemain, M., Bouchard, C. <em>et al.</em> Influence of changes in local environmental variables on the distribution and abundance dynamics of wintering Teal <em>Anas crecca</em>. <em>Biodivers Conserv</em> (2023). <a href="https://doi.org/10.1007/s10531-023-02713-9">https://doi.org/10.1007/s10531-023-02713-9</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-infuence-of-changes-in-local-environmental-variables-on-the-distribution-and-abundance-dynamics-of-wintering-teal-anas-crecca/">Nouvel article – Infuence of changes in local environmental variables on the distribution and abundance dynamics of wintering Teal Anas crecca</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/nouvel-article-infuence-of-changes-in-local-environmental-variables-on-the-distribution-and-abundance-dynamics-of-wintering-teal-anas-crecca/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
