<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Tour du Valat</title>
	<atom:link href="https://tourduvalat.org/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://tourduvalat.org</link>
	<description>Institut de recherche pour la conservation des zones humides méditerranéennes</description>
	<lastBuildDate>Tue, 10 Dec 2024 08:56:47 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	
	<item>
		<title>Trois questions à &#8230; Cathy-Anna Valentini, Cheffe de Projet « Affaires Régionales et Biodiversité », Agence de l’Eau Rhône Méditerranée Corse</title>
		<link>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/trois-questions-agence-de-leau/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=trois-questions-agence-de-leau</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/trois-questions-agence-de-leau/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[estamm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 10 Dec 2024 08:56:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dossier de newsletter]]></category>
		<category><![CDATA[agence de l'eau]]></category>
		<category><![CDATA[chauves-souris]]></category>
		<category><![CDATA[chiroptère]]></category>
		<category><![CDATA[marais]]></category>
		<category><![CDATA[petit badon]]></category>
		<category><![CDATA[PNR Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[rest-chir'eau]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44758</guid>

					<description><![CDATA[Cathy-Anna Valentini, Cheffe de projet « Affaires régionales et biodiversité » à l’Agence de l’Eau Rhône Méditerranée Corse, Délégation Paca et Corse, répond à nos questions sur le concept de la « Trame turquoise » et le projet Rest-Chir&#8217;Eau, soutenu par l&#8217;Agence dans son déploiement. &#160; L&#8217;AGENCE DE L&#8217;EAU RMC SOUTIENT DES PROJETS PORTANT SUR LA RESTAURATION DE « LA TRAME TURQUOISE », [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h6>Cathy-Anna Valentini, Cheffe de projet « Affaires régionales et biodiversité » à l’Agence de l’Eau Rhône Méditerranée Corse, Délégation Paca et Corse, répond à nos questions sur le concept de la « Trame turquoise » et le projet Rest-Chir&rsquo;Eau, soutenu par l&rsquo;Agence dans son déploiement.</h6>
<p>&nbsp;</p>
<ol>
<li>
<h5><strong>L&rsquo;AGENCE DE L&rsquo;EAU RMC SOUTIENT DES PROJETS PORTANT SUR LA RESTAURATION DE « LA TRAME TURQUOISE », POUVEZ-VOUS NOUS EN DIRE PLUS SUR CE CONCEPT ?</strong></h5>
</li>
</ol>
<p>L’agence de l’Eau porte une politique historique ambitieuse depuis 1964 en matière de biodiversité au titre de la <strong>Directive Cadre sur l’Eau (DCE).</strong> A travers les différents programmes, nous soutenons des projets de restauration visant à atteindre <strong>un bon état écologique et chimique des eaux</strong>. L&rsquo;objectif est de préserver la biodiversité et de garantir le bon fonctionnement des processus écologiques essentiels (reproduction, déplacements, maintien des zones de nourricerie) et également de renforcer la résilience des habitats face aux changements climatiques.</p>
<p>De manière historique, nous travaillions uniquement sur la « trame[1] bleue », liée aux milieux aquatiques. Depuis 2016, suite à la « <strong>Loi pour la reconquête de la biodiversité, de la nature et des paysages</strong> », l’Agence de l’Eau a élargi ses compétences et domaines d’intervention à la biodiversité terrestre et marine. C’est dans ce contexte qu’est né le concept de <strong>la Trame turquoise,</strong> défini localement par l’Agence de l’Eau Rhône-Méditerranée-Corse (RMC), pour délimiter une nouvelle zone géographique d’intervention dédiée à restaurer et préserver la biodiversité. La Trame turquoise permet de prendre en compte les milieux terrestres en lien étroit avec les milieux aquatiques, afin de mieux protéger les espèces qui dépendent de ces deux environnements pour accomplir leur cycle de vie. Concrètement, certaines espèces inféodées aux milieux aquatiques doivent, à un moment donné, quitter l’eau pour accomplir des étapes essentielles de leur cycle de vie sur la terre, que ce soit pour se reproduire, se nourrir ou se déplacer. Parmi ces espèces figurent les amphibiens, les odonates (libellules) et certains mammifères, notamment certaines espèces de chiroptères (chauves-souris).</p>
<p>Fin 2024, s’achève le 11<sup>e</sup> programme de l’Agence de l’Eau (2019-2024), dans lequel nous avons développé un appel à projet « Eau et biodiversité » visant à restaurer les continuités écologiques et habitats au sein de la Trame turquoise pour favoriser la circulation des espèces cibles fréquentant les milieux aquatiques et humides. 235 projets dédiés à restaurer la Trame turquoise ont été retenus à l’échelle du bassin RMC au cours du 11<sup>e</sup> programme, avec un montant d’aides de l’ordre de 35, 7 millions d’euros sur un montant global de projets de 57,1 millions d’euros.</p>
<p>Dans cette continuité, le 12<sup>e</sup> programme d’intervention de l’Agence de l’Eau (2025-2030) sera adopté d’ici la fin de l’année par le conseil d’administration de l’agence. Il prévoit un taux d’aide plus avantageux (80% au lieu de 70% actuellement), permettant de mobiliser 600 millions d’euros sur les six prochaines années pour soutenir la préservation et la restauration des milieux aquatiques et humides, y compris la Trame turquoise (sous réserve de validation par le conseil d’administration). Nous sommes conscients que ces politiques nécessitent un engagement sur le long terme, d’où l’importance, pour certains acteurs, de soumettre de nouvelles demandes afin de poursuivre les actions déjà engagées.</p>
<p>&nbsp;</p>
<ol start="2">
<li>
<h5><strong>POURQUOI LE PROJET REST-CHIR&rsquo;EAU A RETENU VOTRE ATTENTION ? </strong></h5>
</li>
</ol>
<p>Le projet Rest-Chir’Eau est particulièrement intéressant par rapport à sa double approche : d’une part, une dimension méthodologique, permettant de mieux comprendre les enjeux et les modalités de reconnexion des zones humides pour faciliter les déplacements des chiroptères ; et d’autre part, une dimension opérationnelle, visant à définir les actions nécessaires pour restaurer la Trame turquoise.</p>
<p>De plus, il s’inscrit dans une démarche cohérente pour nous, car il fait suite à un premier projet financé par l’Agence de l’Eau sur le site de <strong>Petit Badon </strong>: après avoir travaillé sur la restauration des milieux humides en eux-mêmes, nous nous concentrons désormais sur leur interconnexion pour rétablir les corridors écologiques essentiels au déplacement des espèces dépendantes de ces habitats, comme les chauves-souris. Cela correspond parfaitement à nos objectifs.</p>
<p>Son approche est de plus assez innovante, nous n’avons pas encore accompagné d’initiatives évaluant la fonctionnalité des zones humides et de la trame turquoise sous l’angle des chiroptères. Il pourra ainsi servir de référence pour d’autres projets similaires à l’avenir. Ce retour d’expérience nous permettra également de promouvoir des initiatives similaires sur des territoires aux caractéristiques comparables, en s’appuyant sur une méthodologie éprouvée pour aborder ces thématiques.</p>
<p>Les sciences participatives développées dans Rest-Chir’Eau représentent également un volet particulièrement intéressant pour nous dans le cadre de ce projet. Le SDAGE 2022-2027 (qui définit le cadre de la politique de l’eau pour chaque bassin hydrographique) et le plan Eau, soulignent la nécessité de mieux associer et sensibiliser le grand public aux problématiques de préservation de l&rsquo;eau, des milieux aquatiques et de la biodiversité au sens large. L’information et l’association du grand public sur les projets menés en local constitue souvent une étape clé de leur succès, en permettant en général une meilleure compréhension des enjeux et objectifs, voire un enrichissement du projet.</p>
<h5></h5>
<ol start="3">
<li><strong>POURRIEZ-VOUS NOUS DONNER D&rsquo;AUTRES EXEMPLES DE PROJETS SOUTENUS PAR L&rsquo;AGENCE DE L&rsquo;EAU EN FAVEUR DES CHIROPTERES ?</strong></li>
</ol>
<p>Dans le cadre de l’appel à projets « Eau et Biodiversité » en région Provence-Alpes-Côte-d’Azur, plusieurs initiatives intéressantes ont visé la restauration des habitats et des continuités de la Trame turquoise en faveur des chauves-souris, notamment par la reconstitution de réseaux de haies, reconnectant ainsi les milieux aquatiques et humides. On peut noter ces deux exemples de projets :</p>
<ul>
<li>Le <a href="https://www.parcduverdon.fr/"><strong>Parc Naturel Régional du Verdon</strong></a> qui a participé en 2021 à l&rsquo;appel à projets « Eau et Biodiversité » pour travailler sur la préservation et la restauration de la Trame turquoise le long des cours d&rsquo;eau (le Colostre et le Ruisseau Notre Dame), afin de favoriser les déplacements du Petit Rhinolophe (un chiroptère) et limiter l’érosion des sols sur ces secteurs. Ce projet a rencontré un grand succès, avec une forte demande de la part des agriculteurs. En 2023, le PNR du Verdon a proposé de poursuivre la plantation de haies dans les zones concernées par la Trame turquoise du plateau de Valensole et d&rsquo;étendre ces plantations aux communes du Nord du Var. L&rsquo;objectif est de restaurer au moins 5 km de haies. Un suivi des chiroptères sera réalisé avant la plantation, puis trois ans après, afin d’évaluer l&rsquo;impact des plantations sur l’activité de chasse ou de transit des chauves-souris ;</li>
<li>Le <a href="http://www.parc-camargue.fr/"><strong>Parc Naturel Régional de Camargue</strong></a>, a déposé un projet en 2024 visant à restaurer des réseaux de haies pour des chiroptères au sein de la Trame turquoise. Le projet a été retenu au jury et devrait bénéficier d’une aide de l’Agence de l’Eau. Depuis plus de 30 ans, le PNR de Camargue mène annuellement une campagne de reboisement destinée aux habitants locaux. Depuis 2018, il accompagne également la restauration de corridors boisés dans les zones humides de Camargue, en plantant des haies en bordure de parcelles agricoles. Plus de 6 km de haies ont ainsi été plantés sous l&rsquo;impulsion du PNR, en partenariat avec des agriculteurs volontaires, la Chambre d&rsquo;agriculture des Bouches-du-Rhône, la Tour du Valat et le Groupe Chiroptères de Provence (GCP). Le PNR Camargue souhaite poursuivre cette dynamique de reconnexion de la Trame turquoise, avec un objectif de 20 km supplémentaires de haies plantées d&rsquo;ici le printemps 2027. Une réflexion est également prévue sur la restauration de mares temporaires, en partenariat avec la Tour du Valat.</li>
</ul>
<p>&nbsp;</p>
<p>Il est important de noter, qu’au-delà de l’enjeu biodiversité, ces types de projet permettent également de contribuer à d’autres objectifs, pouvant accentuer l’implication des acteurs d’un territoire, tels que :</p>
<ul>
<li>Améliorer la qualité des terres agricoles dans le contexte de changement climatique ;</li>
<li>Préserver les ressources naturelles, maintenir l’eau dans les sols, limiter les besoins d’irrigation ;</li>
<li>Éviter l’érosion des sols, favoriser l’épuration des eaux, atténuer les risques naturels ;</li>
<li>Favoriser les auxiliaires des cultures, réduire ou éviter les traitements, favoriser la pollinisation ;</li>
<li>Avoir un effet brise-vent, apporter de l’ombre aux troupeaux…</li>
</ul>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Pour en savoir plus sur l’engagement de l’Agence de l’Eau en faveur de la biodiversité et des milieux humides :</strong></p>
<p>La prochaine commission géographique PACA prévue le 30 janvier 2025 à Aubagne (13), permettra de présenter aux acteurs de l’eau et de la biodiversité, l’ensemble du 12e programme dont la politique trame turquoise.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/trois-questions-agence-de-leau/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Quand les chauves-souris éclairent la restauration des zones humides</title>
		<link>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quand-les-chauves-souris-eclairent-la-restauration-des-zones-humides/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=quand-les-chauves-souris-eclairent-la-restauration-des-zones-humides</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quand-les-chauves-souris-eclairent-la-restauration-des-zones-humides/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[estamm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 10 Dec 2024 08:56:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dossier de newsletter]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[changement climatique]]></category>
		<category><![CDATA[chauves-souris]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<category><![CDATA[suivi]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44514</guid>

					<description><![CDATA[Porté par la Tour du Valat jusqu’en 2027, le projet Rest-Chir’Eau mise sur une approche innovante : étudier l’activité des chauves-souris pour évaluer la fonctionnalité écologique[1] des zones humides et guider leur restauration. En mêlant suivis de terrain, sciences participatives et actions de sensibilisation, Rest-Chir’Eau vise à enrichir les connaissances encore limitées sur ce sujet, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h6><strong><em>Porté par la Tour du Valat jusqu’en 2027, le projet Rest-Chir’Eau mise sur une approche innovante : étudier l’activité des chauves-souris pour évaluer la fonctionnalité écologique<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a> des zones humides et guider leur restauration. En mêlant suivis de terrain, sciences participatives et actions de sensibilisation, Rest-Chir’Eau vise à enrichir les connaissances encore limitées sur ce sujet, tout en encourageant l’implication des acteurs du territoire. </em></strong></h6>
<p><em>Ce projet contribuera à enrichir l’expertise globale sur la gestion et la restauration des milieux humides, tout en favorisant la conservation d’espèces menacées, notamment de chauves-souris. À l’échelle locale, les données collectées serviront à élaborer un plan de restauration de l’ancien Bras de Fer du Rhône en Camargue.</em></p>
<h3>Les chauves-souris : baromètres de l’état écologique des zones humides ?</h3>
<p>Les connaissances sur les chauves-souris et leurs interactions avec les milieux naturels restent encore limitées, probablement en raison des croyances entourant cet animal nocturne et des difficultés d’observation et d’étude. La<strong> chiroptérologie</strong>, science dédiée à l’étude des chauves-souris, est par ailleurs relativement récente, a connu des avancées significatives ces dernières décennies avec le développement des technologies de captation audio, telles que les détecteurs à ultrasons.</p>
<p>Bien que 75 % des chiroptérologues interrogés<a href="#_edn1" name="_ednref1">[i]</a> reconnaissent un lien étroit entre zones humides et chauves-souris, peu d’éléments tangibles permettent de l’étayer. Par ailleurs, plusieurs études scientifiques<a href="#_edn2" name="_ednref2">[ii]</a> suggèrent qu’elles pourraient se révéler d&rsquo;excellents bio-indicateurs face aux changements globaux (changement climatique, aménagement du paysage, usages&#8230;).</p>
<p>C’est dans ce contexte qu’a vu le jour le projet <strong>Rest-Chir’Eau</strong>, piloté par la Tour du Valat et lauréat de l’appel à projets « Eau et Biodiversité 2023 » de <strong>l’Agence de l’Eau Rhône-Méditerranée-Corse</strong>. Il s’appuie sur une approche innovante : <strong>étudier l’activité des chauves-souris pour évaluer la fonctionnalité écologique des milieux humides et guider leur restauration. </strong>Il s’agira notamment d’analyser les interactions entre les espèces et leur environnement en fonction de leurs exigences, telles que le besoin de continuités écologiques et d&rsquo;une mosaïque d&rsquo;habitats.</p>
<p>Localement, l’objectif sera de définir des priorités d’action pour restaurer et gérer durablement la<u> <strong>Trame Turquoise</strong></u><a href="#_ftn2" name="_ftnref2"><strong>[2]</strong></a> dans le secteur de <strong>l’ancien Bras de Fer du Rhône</strong>, aujourd’hui traversé par le canal du Japon, une infrastructure majeure pour l’irrigation en Camargue.</p>
<h3>La collecte de données organisée sur plusieurs sites en Camargue</h3>
<p>Pour définir un plan de restauration de la Trame Turquoise, les deux premières années de Rest-Chir’Eau sont marquées par une intense activité sur le terrain. En 2024, plusieurs campagnes de suivi ont déjà été menées sur <strong>sept sites</strong>, incluant des propriétés privées en partenariat avec leurs propriétaires, ainsi qu’un marais restauré situé sur le Domaine de <a href="https://tourduvalat.org/actions/petit-badon-recreation-dun-marais-temporaire-sur-danciennes-parcelles-agricoles/">Petit Badon</a>. Ce site fera en particulier l’objet d’un suivi continu de 2024 à 2026. Ces données interannuelles permettront de mieux comprendre l’évolution de l’activité des chauves-souris face aux variations environnementales, tout en offrant un éclairage précieux sur la dynamique d’un écosystème restauré.</p>
<figure id="attachment_44751"  class="wp-caption alignnone"><img fetchpriority="high" decoding="async" class="wp-image-44751 size-large" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Mer-mediterranee-1024x724.jpg" alt="" width="1024" height="724" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Mer-mediterranee-1024x724.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Mer-mediterranee-300x212.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Mer-mediterranee-640x453.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Mer-mediterranee-768x543.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Mer-mediterranee-1536x1086.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Mer-mediterranee-2048x1448.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Mer-mediterranee-120x85.jpg 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 770px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Localisation du Canal du Japon (ancien de Bras de Fer du Rhône) et des sites d’études du projet Rest-Chir’Eau</span> Tour du Valat</figcaption></figure>
<p><em> </em></p>
<h3>Des nuits à l’écoute des chauves-souris</h3>
<figure id="attachment_44748"  class="wp-caption alignnone"><img decoding="async" class="size-medium wp-image-44748" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20240612_TerrainRestChirEau@A.Marquis-TdVweb-17-300x450.jpg" alt="" width="300" height="450" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20240612_TerrainRestChirEau@A.Marquis-TdVweb-17-300x450.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20240612_TerrainRestChirEau@A.Marquis-TdVweb-17-1024x1536.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20240612_TerrainRestChirEau@A.Marquis-TdVweb-17-640x960.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20240612_TerrainRestChirEau@A.Marquis-TdVweb-17-768x1152.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20240612_TerrainRestChirEau@A.Marquis-TdVweb-17-80x120.jpg 80w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20240612_TerrainRestChirEau@A.Marquis-TdVweb-17-427x640.jpg 427w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20240612_TerrainRestChirEau@A.Marquis-TdVweb-17.jpg 1154w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Boîtier d&rsquo;enregistrement sonore sur un des sites d&rsquo;études</span> A. Marquis-Soria</figcaption></figure>
<p><em> </em></p>
<p><em> </em><strong>Pour représenter la diversité des habitats des marais méditerranéens </strong>(plans d’eau à hydrophytes, roselières, sansouïres…), plusieurs points ont été sélectionnés sur les différents sites étudiés. À ces emplacements, des systèmes d’enregistrement sophistiqués ont été installés : des boîtiers équipés de microphones, programmés pour s’activer 30 minutes avant le coucher du soleil et s’arrêter 30 minutes après le lever. Ces dispositifs capturent les fréquences sonores hautes des chauves-souris (de 10 à 150 kHz), mais captent également d’autres sons, comme ceux des insectes. Sur chaque point, des suivis de végétation, de populations d’insectes ainsi que des variables hydrologiques et météorologiques ont également été effectués.</p>
<p><strong>Ce protocole expérimental, rigoureux et innovant,</strong> <strong>s’est révélé un véritable défi :</strong> installer le matériel dans des conditions parfois extrêmes — sur l’eau, au milieu de roselières denses de plus de 2 mètres de haut, ou sur des sites isolés sans voie d’accès. Ces obstacles, associés à la présence de bétail et aux caprices des éléments, ont nécessité ingéniosité et adaptabilité de la part de l’équipe. Un autre défi, mais également une véritable plus-value, réside dans la multiplicité des sessions de suivi réalisées tout au long de l’année. Cette approche permet de capter l’activité des chauves-souris à différentes étapes de leur <strong>cycle phénologique</strong><a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a>, tout en observant les variations environnementales propres aux marais. L’étude de ces habitats méditerranéens s’est d’ailleurs avérée particulièrement pertinente, leur caractère saisonnier, les gradients de végétation et la diversité des espèces qu’ils abritent pouvant influencer la présence de certaines chauves-souris et leur type d’activité.</p>
<h4><strong>L’analyse acoustique, un travail de précision mais essentiel </strong></h4>
<p>Une fois les enregistrements récoltés, débute une phase d’analyse minutieuse. Les ultrasons émis par les chauves-souris, inaudibles à l’oreille humaine, nécessitent un traitement informatique complexe. Les fichiers passent d’abord par un logiciel de pré-analyse utilisant l’intelligence artificielle pour identifier les espèces selon les caractéristiques des ondes sonores. Mais ces systèmes ne sont pas infaillibles : chaque résultat doit être vérifié manuellement pour éviter les erreurs.</p>
<p>« Une seule nuit d’enregistrement peut nécessiter entre 3 et 12 jours de traitement, selon la complexité de l’analyse. Pour donner un ordre d’idée, une nuit peut contenir de 200 à 3 000 bandes sons. En 2024, nous avons enregistré 168 nuits, ce qui représente plus de 250 000 fichiers à traiter ! » – Pauline Rocarpin, cheffe de projet Rest-Chir’Eau</p>
<p>Pourtant, il en faudrait plus pour décourager l’équipe Rest-Chir’Eau ! Ces enregistrements offrent une mine d’informations : notamment, la forme des ondes permet de savoir si une chauve-souris se nourrit ou se déplace, et permet ainsi de mieux comprendre la dynamique écologique de chaque site.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h3>Les sciences participatives, un atout pour enrichir la récolte de données et pour l’appropriation du projet par les acteurs du territoire</h3>
<p>L&rsquo;une des ambitions de la Tour du Valat au travers de Rest-Chir’Eau est d’encourager les acteurs locaux à s&rsquo;approprier le projet et ses enjeux sur le territoire, en leur permettant de participer activement aux actions menées comme la récolte de données.</p>
<p>En 2024, des bénévoles — qu’ils soient grand public, partenaires ou acteurs locaux — ont déjà été mobilisés pour aider l’équipe à installer et récupérer les équipements de suivi. Dès 2025, des <strong>séances d’observation</strong> seront proposées, et un <strong>protocole de suivi participatif</strong> lancé, via une enquête en ligne ouverte aux habitants de Camargue. Chacun pourra transmettre ses observations pour <strong>enrichir les connaissances</strong> sur l’activité des chauves-souris et <strong>identifier des sites clés à proximité de l’ancien Bras de Fer du Rhône</strong> qu’il sera important de préserver, notamment ceux abritant des gîtes de chauves-souris, ainsi que les corridors écologiques permettant leurs déplacements.</p>
<p>Plusieurs partenaires locaux ont déjà rejoint l’aventure pour aider à faire vivre le projet et sensibiliser le plus grand nombre, comme le <strong>PNR de Camargue</strong>, avec l’organisation cet été de la <strong>Nuit Internationale de la Chauve-Souris </strong>à la Tour du Valat ou encore le <strong>CPIE Rhône Pays d’Arles</strong>, avec des actions prévues auprès des scolaires.</p>
<p>En associant activement citoyens et acteurs locaux, Rest-Chir’Eau aspire à tisser des liens solides avec les parties prenantes du territoire et à sensibiliser un large public à l’importance de la préservation des zones humides, éléments clés pour assurer la préservation à long terme de ces écosystèmes.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h3>VOUS SOUHAITEZ PARTICIPER ?</h3>
<ul>
<li>Contribuez à l’enquête participative pour le suivi des chauves-souris en Camargue en suivant ce lien (lien à mettre)</li>
<li><a href="https://framaforms.org/projet-rest-chireau-1704369857">Inscrivez- vous à la newsletter du projet Rest-Chir’Eau</a> pour recevoir les prochaines dates de suivis participatifs</li>
<li>Retrouvez l’équipe du projet Rest-Chir’Eau, le dimanche 4 février 2025, à l’occasion des Journées Portes Ouvertes de la Tour du Valat (programme complet à venir sur notre site internet).</li>
</ul>
<p>&nbsp;</p>
<h2>GLOSSAIRE</h2>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> <strong>Fonctionnalité écologique :</strong> capacité d’un écosystème à assurer les cycles biologiques (reproduction, repos, nourriture, déplacement…) et à fournir des services écologiques (pollinisation, épuration naturelle des eaux, source de nourriture…).</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Concept clé développé par l’Agence de l’Eau, la <strong>Trame Turquoise</strong> désigne l’ensemble des milieux la terre et l’eau sur un secteur donné et qui permettent la réalisation complète du cycle de vie de nombreuses espèces. En savoir plus (lien http vers l’article Agence de l’Eau)</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> <strong>Cycle phénologique</strong> : regroupe les étapes du développement d&rsquo;un organisme vivant, influencées par les saisons et les conditions environnementales, et constitue un indicateur précieux pour comprendre les interactions entre organismes et milieu.</p>
<h2>Bibliographie</h2>
<p><a href="#_ednref1" name="_edn1">[i]</a> Mas M, Flaquer C, Rebelo H, López‐Baucells A (2021) Bats and wetlands: synthesising gaps in current knowledge and future opportunities for conservation. Mam Rev 51:369–384. https://doi.org/10.1111/mam.12243</p>
<p><a href="#_ednref2" name="_edn2">[ii]</a> Jones G, Jacobs DS, Kunz TH, et al (2009) Carpe noctem: the importance of bats as bioindicators. Endangered Species Research 8:93–115. https://doi.org/10.3354/esr00182</p>
<p>Russo D, Salinas-Ramos VB, Cistrone L, et al (2021) Do We Need to Use Bats as Bioindicators? Biology 10:693. https://doi.org/10.3390/biology10080693</p>
<p>Tuneu-Corral C, Puig-Montserrat X, Flaquer C, et al (2020) Ecological indices in long-term acoustic bat surveys for assessing and monitoring bats’ responses to climatic and land-cover changes. Ecological Indicators 110:105849. https://doi.org/10.1016/j.ecolind.2019.105849</p>
<h2></h2>
<h2>Contact</h2>
<p><strong><a href="https://tourduvalat.org/staff/pauline-rocarpin/">Pauline Rocarpin</a>, Cheffe de projet Rest-Chir&rsquo;Eau</strong>, Tour du Valat</p>
<h3>Partenaires financiers</h3>
<p><img decoding="async" class="alignnone wp-image-41277" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo_agence_de_leau.png_2023-01-23_16-06-32_674-120x56.png" alt="" width="146" height="68" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo_agence_de_leau.png_2023-01-23_16-06-32_674-120x56.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo_agence_de_leau.png_2023-01-23_16-06-32_674-300x141.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo_agence_de_leau.png_2023-01-23_16-06-32_674-1024x480.png 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo_agence_de_leau.png_2023-01-23_16-06-32_674-640x300.png 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo_agence_de_leau.png_2023-01-23_16-06-32_674-768x360.png 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo_agence_de_leau.png_2023-01-23_16-06-32_674-1536x720.png 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo_agence_de_leau.png_2023-01-23_16-06-32_674-2048x960.png 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo_agence_de_leau.png_2023-01-23_16-06-32_674-1320x619.png 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 146px" /> <img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-square-tiny wp-image-41275" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo-eau-et-biodiv-120x118.png" alt="" width="120" height="118" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo-eau-et-biodiv-120x118.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/logo-eau-et-biodiv.png 226w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 120px" /></p>
<h3>Partenaires techniques</h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-square-tiny wp-image-41264" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/cpie-120x60.jpg" alt="" width="120" height="60" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/cpie-120x60.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/cpie.jpg 280w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 120px" /> <img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone wp-image-41260" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1200px-Parc_naturel_regional_de_Camargue.svg_-73x120.png" alt="" width="61" height="100" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1200px-Parc_naturel_regional_de_Camargue.svg_-73x120.png 73w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1200px-Parc_naturel_regional_de_Camargue.svg_-300x492.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1200px-Parc_naturel_regional_de_Camargue.svg_-1024x1680.png 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1200px-Parc_naturel_regional_de_Camargue.svg_-640x1050.png 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1200px-Parc_naturel_regional_de_Camargue.svg_-768x1260.png 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1200px-Parc_naturel_regional_de_Camargue.svg_-936x1536.png 936w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1200px-Parc_naturel_regional_de_Camargue.svg_-390x640.png 390w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1200px-Parc_naturel_regional_de_Camargue.svg_.png 1200w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 61px" /><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-square-tiny wp-image-41271" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/Natura_2000.svg_-120x86.png" alt="" width="120" height="86" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/Natura_2000.svg_-120x86.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/Natura_2000.svg_-300x214.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/Natura_2000.svg_.png 640w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 120px" /><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-square-tiny wp-image-41262" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1280px-Logo_Conservatoire_du_littoral.svg_-120x33.png" alt="" width="120" height="33" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1280px-Logo_Conservatoire_du_littoral.svg_-120x33.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1280px-Logo_Conservatoire_du_littoral.svg_-300x82.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1280px-Logo_Conservatoire_du_littoral.svg_-1024x280.png 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1280px-Logo_Conservatoire_du_littoral.svg_-640x175.png 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1280px-Logo_Conservatoire_du_littoral.svg_-768x210.png 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/1280px-Logo_Conservatoire_du_littoral.svg_.png 1280w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 120px" /> <img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-square-tiny wp-image-41268" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/LOGO_SNPN_web-120x58.png" alt="" width="120" height="58" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/LOGO_SNPN_web-120x58.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/LOGO_SNPN_web-300x145.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/LOGO_SNPN_web.png 423w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 120px" /> <img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-square-tiny wp-image-41266" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/Logo_RNC_horizontal_RVB-1200x441-1-120x44.jpg" alt="" width="120" height="44" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/Logo_RNC_horizontal_RVB-1200x441-1-120x44.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/Logo_RNC_horizontal_RVB-1200x441-1-300x110.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/Logo_RNC_horizontal_RVB-1200x441-1-1024x376.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/Logo_RNC_horizontal_RVB-1200x441-1-640x235.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/Logo_RNC_horizontal_RVB-1200x441-1-768x282.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/Logo_RNC_horizontal_RVB-1200x441-1.jpg 1200w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 120px" /></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/quand-les-chauves-souris-eclairent-la-restauration-des-zones-humides/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Écologie de la conservation d&#8217;une espèce de demoiselle menacée : le leste à grands stigmas</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/ecologie-de-la-conservation-du-lestes-a-grands-stigmas/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ecologie-de-la-conservation-du-lestes-a-grands-stigmas</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/ecologie-de-la-conservation-du-lestes-a-grands-stigmas/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[estamm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 13:39:53 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44823</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Les insectes représentent le groupe d’espèces dont le déclin est le plus rapide et figurent parmi les plus menacés par les activités humaines. Pourtant, ils restent largement négligés par les politiques de conservation et la recherche en biologie de la conservation. Les zones humides, qui ont fortement régressé au cours du dernier siècle et [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure id="attachment_15452"  class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-15452 " src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/12/terrain-libellule-ZEPPELIN-1024x684.jpg" alt="" width="604" height="403" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Philippe Lambret capturant un <em>Lestes macrostigma</em> lors du suivi de l’espèce dans une mare temporaire de la Réserve naturelle régionale de la Tour du Valat</span> © ZEPPELIN</figcaption></figure>
<p>&nbsp;</p>
<p data-pm-slice="1 1 []">Les insectes représentent le groupe d’espèces dont le déclin est le plus rapide et figurent parmi les plus menacés par les activités humaines. Pourtant, ils restent largement négligés par les politiques de conservation et la recherche en biologie de la conservation. Les zones humides, qui ont fortement régressé au cours du dernier siècle et demeurent encore menacées, sont essentielles à de nombreux groupes taxonomiques, y compris les insectes. Les odonates (demoiselles et libellules) constituent de précieux indicateurs de l’état de conservation de ces milieux. La restauration des habitats, y compris leur recréation, a été désignée comme une priorité au cours de la décennie actuelle. Ces actions de conservation sont renforcées par l’utilisation d’une espèce étendard, à condition de disposer d’une connaissance approfondie de ses exigences écologiques.</p>
<p><strong>Soutenue en juin 2024 par <a href="https://tourduvalat.org/staff/philippe-lambret/">Philippe Lambret</a>, cette thèse s’est focalisée sur l’écologie des œufs et les larves du Lestes à Grands Stigmas (<em>Lestes macrostigma</em>) libellule menacée. </strong>À travers quatre études menées en Camargue, les effets du régime hydrologique, du niveau de salinité de l’eau, des interactions animales et des types de plantes utilisés lors de la ponte des œufs de cette espèce ont été examinés.</p>
<p>Les résultats de ces recherches, qui intègrent les stades clés de la dynamique des populations de libellules, constituent une base scientifique solide pour développer des actions de conservation ciblant non seulement l’espèce, mais aussi la restauration des mares méditerranéennes temporaires saumâtres, en utilisant <em>L. macrostigma</em> comme espèce étendard.<sup><a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1] </a></sup>Cette thèse représente une importante étude de cas sur la manière de prendre en considération les insectes menacés dans les stratégies de conservation de la biodiversité.</p>
<hr />
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Espèce choisie pour représenter une cause environnementale, tel qu&rsquo;un écosystème à protéger.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Référence de la thèse<br />
</strong></p>
<p><a href="https://tourduvalat.centredoc.fr/index.php?lvl=notice_display&id=63059" rel="nofollow">Conservation ecology of the threatened damselfly Lestes macrostigma &#8211; An integrated life cycle approach</a><br />
© 2024 KU Leuven, Science, Engineering & Technology<br />
Self edited, Philippe Lambret, Arles (France).</p>
<p><strong>Contact</strong></p>
<p><strong><a href="https://tourduvalat.org/staff/philippe-lambret/">Philippe Lambret</a> – </strong>Chef de projet Conservation des odonates à la Tour du Valat</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/ecologie-de-la-conservation-du-lestes-a-grands-stigmas/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Restauration de mares en Camargue : un projet pour préserver le Leste à grands stigmas</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/restauration-de-mares-en-camargue-un-projet-pour-preserver-le-leste-a-grands-stigmas/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=restauration-de-mares-en-camargue-un-projet-pour-preserver-le-leste-a-grands-stigmas</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/restauration-de-mares-en-camargue-un-projet-pour-preserver-le-leste-a-grands-stigmas/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 09 Dec 2024 07:44:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<category><![CDATA[lestes à grand stigma]]></category>
		<category><![CDATA[mare temporaire]]></category>
		<category><![CDATA[odonate]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44718</guid>

					<description><![CDATA[Le Leste à grands stigmas est une libellule menacée de disparition en France et en Europe en raison de la perte et de la transformation des zones humides temporaires saumâtres dont elle dépend pour sa reproduction. Elle fait donc partie des espèces prioritaires du Plan National d’Actions en faveur des odonates (2020-2030), élaboré par l’Office [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure id="attachment_44723"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-44723" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Releves-topo-cLoic-Willm-20240705_114618-300x400.jpg" alt="" width="200" height="267" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Releves-topo-cLoic-Willm-20240705_114618-300x400.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Releves-topo-cLoic-Willm-20240705_114618-1024x1365.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Releves-topo-cLoic-Willm-20240705_114618-640x853.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Releves-topo-cLoic-Willm-20240705_114618-768x1024.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Releves-topo-cLoic-Willm-20240705_114618-1152x1536.jpg 1152w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Releves-topo-cLoic-Willm-20240705_114618-1536x2048.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Releves-topo-cLoic-Willm-20240705_114618-90x120.jpg 90w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Releves-topo-cLoic-Willm-20240705_114618-480x640.jpg 480w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Releves-topo-cLoic-Willm-20240705_114618-scaled.jpg 1920w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 200px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Relevés topographiques</span> © Loic Willm</figcaption></figure>
<p>Le<strong> Leste à grands stigmas</strong> est une libellule menacée de disparition en France et en Europe en raison de la perte et de la transformation des zones humides temporaires saumâtres dont elle dépend pour sa reproduction. Elle fait donc partie des espèces prioritaires du <strong>Plan National d’Actions en faveur des odonates</strong> (2020-2030), élaboré par l’Office pour les insectes et leur environnement, sous l’égide du Ministère en charge de la protection de la nature.</p>
<p>Afin de contribuer à l’amélioration de l’état de conservation de ses populations en Camargue, la Tour du Valat a proposé un projet de restauration de petites mares, en partenariat avec le Conservatoire du Littoral et le Parc naturel régional de Camargue. Ce projet a été sélectionné par la Fondation Crédit Mutuel Alliance Fédérale dans le cadre de son appel à projets « Biodiversité ».</p>
<p>La mise en œuvre de ce projet a débuté en 2024 par des études préalables avant travaux visant à recueillir les données topographiques et hydrologiques des sites où prendra place la restauration.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<figure id="attachment_44719"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-44719 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Lestes-a-grands-stigmas-20180531-cMarcThibault-6F0A1226-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Lestes à grands stigmas</span> © Marc Thibault </figcaption></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/restauration-de-mares-en-camargue-un-projet-pour-preserver-le-leste-a-grands-stigmas/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La Tour du Valat et l’OFB accueillent un partenaire clé tchadien en Camargue</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/la-tour-du-valat-et-lofb-accueillent-un-partenaire-cle-tchadien-en-camargue/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-tour-du-valat-et-lofb-accueillent-un-partenaire-cle-tchadien-en-camargue</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/la-tour-du-valat-et-lofb-accueillent-un-partenaire-cle-tchadien-en-camargue/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Dec 2024 07:42:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux migrateurs]]></category>
		<category><![CDATA[partenariat]]></category>
		<category><![CDATA[réseau]]></category>
		<category><![CDATA[UST AEWA]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44730</guid>

					<description><![CDATA[Du 18 au 23 novembre 2025, le point focal tchadien du projet RESSOURCE+, M. Abakar Saleh Wachoum de la Direction de la Faune et des Aires Protégées (DFAP), s’est rendu à la Tour du Valat en Camargue. Il a participé à une semaine de réunions de travail ainsi que d’échanges sur les enjeux et approches [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>Du 18 au 23 novembre 2025, le point focal tchadien du projet </em><a href="https://www.swm-programme.info/fr/ressource-project"><em>RESSOURCE+</em></a><em>, M. Abakar Saleh Wachoum de la Direction de la Faune et des Aires Protégées (DFAP), s’est rendu à la Tour du Valat en Camargue. Il a participé à une semaine de réunions de travail ainsi que d’échanges sur les enjeux et approches de suivi de l’avifaune migratrice intercontinentale. </em></h3>
<figure id="attachment_44731"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-44731" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/News-Wachoum@-Ugoline-Godeau-640x427.jpg" alt="" width="400" height="267" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/News-Wachoum@-Ugoline-Godeau-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/News-Wachoum@-Ugoline-Godeau-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/News-Wachoum@-Ugoline-Godeau-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/News-Wachoum@-Ugoline-Godeau-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/News-Wachoum@-Ugoline-Godeau-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/News-Wachoum@-Ugoline-Godeau-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/News-Wachoum@-Ugoline-Godeau.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 400px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>L’équipe sur la Réserve Naturelle Régionale de la Tour du Valat.</span> © Ugoline Godeau</figcaption></figure>
<p>Ces sessions de travail ont notamment permis la planification des futures missions de l’OFB et de la Tour du Valat au Tchad en janvier et avril prochain. Ces missions permettront de réaliser des dénombrements aériens des oiseaux d’eau migrateurs sur le lac Fitri, ainsi que les enquêtes de suivi des prélèvements de ces mêmes espèces.<br />
Les oiseaux d’eau étant une source de protéines animales non négligeable pour les communautés vivant à proximité du lac, la collecte de ces données permettra d’évaluer la durabilité des prélèvements réalisés. En effet, il est important de s’assurer de la pérennité de cette exploitation cynégétique vivrière, tant pour la sécurité alimentaire des communautés locales que pour la conservation des espèces prélevées.</p>
<p>Le lac Fitri, zone humide d’importance internationale, est un site pilote du projet RESSOURCE (2017-23) et RESSOURCE+ ; il accueille notamment des effectifs importants de dendrocygnes, d’oies armées de Gambie, de grues couronnées (classée VU par l’UICN) mais aussi de migrateurs paléarctiques comme la Barge à queue noire et la Sarcelle d’été. Le lac Fitri est un des 5 complexes de zones humides les plus importants pour les oiseaux d’eau migrateurs du Sahel.</p>
<p>Coordonné par la FAO et financé par le FFEM et l’UE, le projet RESSOURCE+ constitue une contribution significative de la France aux accords internationaux suivants :</p>
<ul>
<li><a href="https://www.unep-aewa.org/fr">Accord sur la conservation des oiseaux d’eau migrateurs d’Afrique-Eurasie (AEWA)</a> par sa contribution à une meilleure connaissance des tailles, tendances et niveaux d’exploitation des populations d’oiseaux d’eau migrateurs au Sahel ainsi qu’au renforcement de capacités des partenaires internationaux,</li>
<li><a href="https://www.ofb.gouv.fr/actualites/le-soudan-protege-pres-de-10-000-km2-de-zones-humides">Convention de Ramsar</a> et <a href="https://www.ofb.gouv.fr/actualites/cop15-biodiversite-lofb-salue-laccord-historique-de-kunming-montreal-et-reste-pleinement">accord de Kunming-Montréal</a> par sa contribution à la désignation et à la gestion d’aires protégées au Sahel.</li>
</ul>
<p>La visite du point focal M. Abakar Saleh Wachoum a également permis d’échanger sur les actualités scientifiques et techniques des 3 établissements partenaires que sont la DFAP, la TdV et l’OFB en matière de suivis de migrateurs.</p>
<p><strong>Clémence Deschamps, Julien Birard (Tour du Valat) & Pierre Defos du Rau (OFB)</strong></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/la-tour-du-valat-et-lofb-accueillent-un-partenaire-cle-tchadien-en-camargue/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ouvrage collectif de partage d’expériences : « Gestion des marais chassés de Camargue, Savoirs pratiques &#038; scientifiques »</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/ouvrage-collectif-de-partage-dexperiences-gestion-des-marais-chasses-de-camargue-savoirs-pratiques-scientifiques/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ouvrage-collectif-de-partage-dexperiences-gestion-des-marais-chasses-de-camargue-savoirs-pratiques-scientifiques</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/ouvrage-collectif-de-partage-dexperiences-gestion-des-marais-chasses-de-camargue-savoirs-pratiques-scientifiques/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 04 Dec 2024 07:30:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[chasse]]></category>
		<category><![CDATA[écosystèmes]]></category>
		<category><![CDATA[gestion]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux d’eau]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44623</guid>

					<description><![CDATA[Fruit d’un dialogue soutenu entre des gestionnaires de territoires de chasse ou d’espaces naturels protégés, des experts et des chercheurs, l&#8217;ouvrage collectif de partage d’expériences : « Gestion des marais chassés de Camargue, Savoirs pratiques &#038; scientifiques » est paru le 2 décembre 2024. La chasse en Camargue tient une place singulière dans la gestion des milieux. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>Fruit d’un dialogue soutenu entre des gestionnaires de territoires de chasse ou d’espaces naturels protégés, des experts et des chercheurs, l&rsquo;ouvrage collectif de partage d’expériences : « Gestion des marais chassés de Camargue, Savoirs pratiques & scientifiques » est paru le 2 décembre 2024.</em></h3>
<figure id="attachment_44628"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-44628" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Pages-from-2024-GuideGestionMaraisChasseBD.pdf-300x431.jpg" alt="" width="300" height="431" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Pages-from-2024-GuideGestionMaraisChasseBD.pdf-300x431.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Pages-from-2024-GuideGestionMaraisChasseBD.pdf-84x120.jpg 84w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Pages-from-2024-GuideGestionMaraisChasseBD.pdf-446x640.jpg 446w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Pages-from-2024-GuideGestionMaraisChasseBD.pdf.jpg 588w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Couverture de l&rsquo;ouvrage « Gestion des marais chassés de Camargue »</span> </figcaption></figure>
<p>La chasse en Camargue tient une place singulière dans la gestion des milieux. Elle détermine largement leur état de conservation, ainsi que celui des nombreuses espèces qu’ils abritent. Les marais chassés, qu’ils soient protégés ou non, contribuent largement à la préservation du patrimoine naturel et culturel du grand delta du Rhône.</p>
<p>Au-delà des controverses sur les pratiques de gestion ou les niveaux de prélèvements, cet ouvrage s’inscrit dans le projet de recherche-action PACTE* sur la coexistence Homme/Faune sauvage en Camargue. Il est le fruit d’un dialogue soutenu lors d’une série de visites de terrain en 2024 entre des gestionnaires de territoires de chasse ou d’espaces naturels protégés, des experts et des chercheurs.</p>
<p>À partir de leurs expériences respectives et de données scientifiques, ce livret souhaite apporter, à tous gestionnaires – ou personnes désireuses de mieux apprécier les enjeux et aspects techniques – des principes de gestion des principaux habitats du grand delta du Rhône et des espèces invasives. Ce livret montre qu’il y a autant de marais différents que de pratiques de gestion, autant de trajectoires historiques que d’héritages écologiques et de choix de gestion possibles qui demandent désormais de prendre en compte le dérèglement climatique et l’érosion de la biodiversité.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p>Disponible gratuitement à la demande en format papier A5 au <strong>Centre de Découverte du Scamandre</strong>, Gallician-Vauvert, au <strong>siège du Parc naturel régional de Camargue</strong> (Pont de Rousty), au <strong>Domaine des Grandes Cabanes Sud</strong> (Stes Maries de la Mer), à la<strong> Tour du Valat</strong> et à la <strong>Réserve naturelle nationale du Vigueirat</strong> (Mas Thibert) et <strong>au format électronique sur les sites web des partenaires du projet.</strong></p>
<p><em>*Penser et Agir pour la Coexistence dans les TErritoires de biodiversité: l’exemple de la Réserve de biosphère de Camargue – Delta du Rhône. CNRS EPHE CEFE, Tour du Valat, OFB), Initiative Homme-Faune sauvage Fondation Prince Albert II de Monaco.</em></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-44624 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081626-640x102.png" alt="" width="640" height="102" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081626-640x102.png 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081626-300x48.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081626-1024x164.png 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081626-768x123.png 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081626-120x19.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081626.png 1149w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /></p>
<h3>Partenaires du projet</h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-44626 size-thumbnail" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081650-640x108.png" alt="" width="640" height="108" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081650-640x108.png 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081650-300x51.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081650-768x129.png 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081650-120x20.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/Capture-decran-2024-12-04-081650.png 920w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 640px" /></p>
<h3>Relations presse</h3>
<p><strong>François Cavallo &#8211; rédacteur principal &#8211; </strong>04 90 96 71 97 &#8211; <a href="mailto:francois.cavallo@laposte.net">francois.cavallo@laposte.net</a></p>
<p><strong>Muriel Cervilla – responsable communication &#8211; </strong>06 21 87 00 32 – <a href="mailto:m.cervilla@parc-camargue.fr">m.cervilla@parc-camargue.fr</a></p>
<p><strong>Coralie Hermeloup – responsable communication </strong>06 84 19 16 56 &#8211; <a href="mailto:hermeloup@tourduvalat.org">hermeloup@tourduvalat.org</a></p>
<p><strong>Raphaël Mathevet – responsable du projet PACTE </strong>06 83 45 92 28 &#8211; <a href="mailto:raphael.mathevet@cefe.cnrs.fr">raphael.mathevet@cefe.cnrs.fr</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/ouvrage-collectif-de-partage-dexperiences-gestion-des-marais-chasses-de-camargue-savoirs-pratiques-scientifiques/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>En Camargue, des populations de Cistude d&#8217;Europe contaminées par les éléments traces métalliques</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/en-camargue-des-populations-de-cistude-deurope-contaminees-par-les-elements-traces-metalliques/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=en-camargue-des-populations-de-cistude-deurope-contaminees-par-les-elements-traces-metalliques</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/en-camargue-des-populations-de-cistude-deurope-contaminees-par-les-elements-traces-metalliques/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[estamm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 03 Dec 2024 13:58:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[capture-marquage-recapture]]></category>
		<category><![CDATA[Cistude d'Europe]]></category>
		<category><![CDATA[ETM]]></category>
		<category><![CDATA[pollution]]></category>
		<category><![CDATA[suivi]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44559</guid>

					<description><![CDATA[Les éléments traces métalliques (ETM) constituent une source majeure de pollution et une menace significative pour les écosystèmes et les organismes aquatiques. La contamination par ces polluants peut varier considérablement à l&#8217;échelle locale, selon les caractéristiques de l&#8217;environnement (hydrosystème, ressources trophiques), ainsi que les particularités individuelles des organismes touchés (âge, sexe). En raison de leur [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div>
<h4><strong>Les éléments traces métalliques (ETM) constituent une source majeure de pollution et une menace significative pour les écosystèmes et les organismes aquatiques. La contamination par ces polluants peut varier considérablement à l&rsquo;échelle locale, selon les caractéristiques de l&rsquo;environnement (hydrosystème, ressources trophiques), ainsi que les particularités individuelles des organismes touchés (âge, sexe). En raison de leur position élevée dans la chaîne trophique et de leur longue espérance de vie, les tortues d&rsquo;eau douce sont particulièrement vulnérables aux phénomènes de bioaccumulation et de bioamplification, ce qui les rend potentiellement très exposées à ces contaminants.</strong></h4>
</div>
<figure id="attachment_40102"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-40102" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-300x199.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-1024x680.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-640x425.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-768x510.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché.jpg 1200w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>©Jean E Roché</span> </figcaption></figure>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cette étude examine les concentrations en ETM dans le sang de deux populations de Cistudes d’Europe <em>(Emys orbicularis)</em> vivant sur deux sites de zones humides en Camargue : l’Esquineau et les Faïsses. Ces populations, <a href="https://tourduvalat.org/actions/cistude/"><strong>suivies depuis 1997</strong></a>, se distinguent par leurs habitats et leur exposition aux polluants (canaux d’irrigation ou de drainage). Au total,<strong> sept</strong> <strong>ETM<sup><a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a></sup></strong>, dont le mercure et le plomb, ont été détectés dans les échantillons sanguins des tortues. Les résultats montrent que les niveaux de contamination varient en fonction du site et des caractéristiques individuelles.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<div>
<ul>
<li><strong>Les concentrations de mercure, de plomb, de séléniu</strong><strong>m et de zinc étaient plus élevés chez les individus sur le site de l’Esquineau</strong>, que ceux des Faïsses (à l’inverse de ce qui avait été montré pour les pesticides dans un <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S026974912301905X">précédent article</a>). L’irrigation du site de l’Esquineau par l’eau provenant du Rhône, fleuve particulièrement contaminé par les ETM, est une des hypothèses principales pour expliquer ce résultat.</li>
<li>L’étude révèle également des<strong> corrélations positives entre l’âge et la taille corporelle des individus et les concentrations de mercure</strong>, suggérant une exposition accrue chez les tortues plus âgé.</li>
<li>Une corrélation similaire a été observée pour les <strong>niveaux de plomb</strong>, avec toutefois un<strong> effet différentiel selon le sexe</strong>. Pour la première fois, il a été démontré que <strong>les femelles présentent des taux sanguins de plomb qui augmentent avec l’âge,</strong> contrairement aux mâles dont les taux diminuent. Ce résultat contredit l’hypothèse selon laquelle les femelles se détoxifieraient via la ponte des œufs.</li>
<li>Grâce aux<strong> suivis CMR (Capture-Marquage-Recapture</strong>), il a également été mis en évidence que les <strong>niveaux de mercure, plomb et sélénium</strong> <strong>variaient peu au niveau intra-individuel d’une année sur l’autre</strong> chez les individus multi-capturés. Ces résultats suggèrent une exposition chronique aux ETM dans ces populations. Bien que les concentrations demeurent modérées, cette exposition pourrait avoir des effets délétères sur cette espèce à longue durée de vie.</li>
<li>Enfin, les niveaux d’ETM ne semblaient pas liés à la position trophique des individus.</li>
</ul>
<p>Il serait nécessaire de mener d’autres études pour examiner les effets écophysiologiques potentiels de cette exposition aux ETM, en particulier les différences entre sexes. Cette priorité est d’autant plus importante que ces populations de Cistudes ont récemment été identifiées comme fortement exposées aux contaminants organiques, ce qui pourrait engendrer des effets synergiques préoccupants.</p>
<hr />
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Cu, Fe, Hg, Mn, Pb, Se et Zn</p>
</div>
<div></div>
<div></div>
<div>
<h3><strong>Référence bibliographique </strong>:</h3>
</div>
<div>L-A. Merleau, A. Goutte, A. Olivier, M. Vittecoq, P. Bustamante, C. Leray, O. Lourdais, (2024). Blood levels of metallic trace elements are influenced by sex, age and habitat in the European pond turtle (<em>Emys orbicularis</em>), <em>Science of The Total Environment</em>, Volume 957, 177487. ISSN 0048-9697. <a href="https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.177487">https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.177487</a></div>
<p>&nbsp;</p>
<div></div>
<div><em>Ce deuxième article issu des travaux de thèse de <strong><a href="https://tourduvalat.org/staff/leslie-anne-merleau/">Leslie-Anne MERLEAU</a></strong> est le fruit d’un projet réalisé entre 2018 et 2020 par Marion Vittecoq et Anthony Olivier (Tour du Valat), avec Aurélie Goutte (UMR METIS), Olivier Lourdais (CEBC) et Paco Bustamante (La Rochelle Université). Il a pu être réalisé grâce au travail de plusieurs stagiaires et services civiques et de Carole Leray (Tour du Valat), qui ont activement participé aux captures et prises de sang.</em></div>
<div></div>
<div class="x_elementToProof"></div>
<div class="x_elementToProof">
<p>&nbsp;</p>
<h4><strong>Contact</strong></h4>
<p><strong><a href="https://tourduvalat.org/staff/leslie-anne-merleau/">Leslie-Anne MERLEAU</a> – </strong>Doctorante co-encadrée par la Tour du Valat, l’UMR METIS (Milieux Environnementaux, Transferts et Interactions dans les hydrosystèmes et les Sols) et le Centre d’Etudes Biologiques de Chizé.</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/en-camargue-des-populations-de-cistude-deurope-contaminees-par-les-elements-traces-metalliques/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>RESTORE4Cs : 5ème Assemblée Générale à la Tour du Valat</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/restore4cs-5eme-assemblee-generale-a-la-tour-du-valat/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=restore4cs-5eme-assemblee-generale-a-la-tour-du-valat</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/restore4cs-5eme-assemblee-generale-a-la-tour-du-valat/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 03 Dec 2024 13:05:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[changement climatique]]></category>
		<category><![CDATA[projet européen]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44577</guid>

					<description><![CDATA[La 5ème Assemblée Générale du projet RESTORE4Cs s’est tenue à la Tour du Valat, du 19 au 21 novembre. Un moment important pour ce projet Horizon Europe qui rassemble 15 partenaires de 9 pays différents. La 5ème Assemblée Générale RESTORE4Cs a réuni les représentants des 15 partenaires du projet, issus de 9 pays européens, parmi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>La 5<sup>ème</sup> Assemblée Générale du projet <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a> s’est tenue à la Tour du Valat, du 19 au 21 novembre. Un moment important pour ce projet Horizon Europe qui rassemble 15 partenaires de 9 pays différents.</em></h3>
<p>La 5<sup>ème</sup> Assemblée Générale <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a> a réuni les représentants des 15 partenaires du projet, issus de 9 pays européens, parmi lesquels des universités, des instituts de recherche, des petites et moyennes entreprises, ainsi que des organisations intergouvernementales. L’objectif de cette rencontre : rendre compte des avancées du projet à mi-parcours de sa durée de mise en œuvre, tout en définissant les orientations stratégiques à prendre, à la suite des recommandations du comité d’évaluation.</p>
<h4><strong>Travaux et perspectives : le projet en mouvement</strong></h4>
<figure id="attachment_44578"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-44578" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-300x225.jpeg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-300x225.jpeg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-1024x768.jpeg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-640x480.jpeg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-768x576.jpeg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-1536x1152.jpeg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-2048x1536.jpeg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-120x90.jpeg 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Sortie terrain</span> © Madeira Scauri | LifeWatch ERIC</figcaption></figure>
<p>Les deux premiers jours ont été consacrés aux retours des différents groupes de travail. Au nombre de 9, ils ont présenté leurs avancées et leurs plans d’action pour la seconde phase d’implémentation qui commence. Analyse des flux de carbone et de Gaz à Effet de Serre (GES) dans les zones humides côtières européennes ; priorisation des sites et des mesures de restauration de ces écosystèmes pour favoriser leur rôle en tant que puits de carbone ; évaluation de l&rsquo;acceptabilité sociale de ces initiatives, ou encore développement d’une communauté européenne de pratique sur ces questions : les sujets ont été nombreux et ont mis en évidence l&rsquo;importance d’une approche collaborative.</p>
<p>Le troisième jour a été consacré à des visites de terrain. Les participants ont pu découvrir la richesse des écosystèmes camarguais en se rendant notamment sur l’un des sites d’échantillonnage <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a> dans le Delta du Rhône : les Marais du Cassaïre, un site du Conservatoire du Littoral, géré par l’association Les Amis des Marais du Vigueirat et comprenant une zone humide restaurée depuis 2009.</p>
<h4><strong>RESTORE4Cs, une coordination européenne en faveur des zones humides </strong></h4>
<figure id="attachment_44580"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-44580" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-300x225.jpeg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-300x225.jpeg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-1024x768.jpeg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-640x480.jpeg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-768x576.jpeg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-1536x1152.jpeg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-2048x1536.jpeg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-120x90.jpeg 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Les Marais du Cassaïre</span> © Madeira Scauri | LifeWatch ERIC</figcaption></figure>
<p>Le projet <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a> poursuit un objectif ambitieux : mieux renseigner sur le rôle des zones humides côtières européennes dans l’atténuation des effets du changement climatique, à travers la séquestration du carbone et des GES, afin de plaider pour une gestion plus efficace et davantage de restauration de ces milieux. Le projet vise notamment à évaluer les bénéfices des actions de conservation et de restauration des zones humides côtières dans le cadre de la lutte contre le changement climatique, tout en mettant en lumière les autres co-bénéfices engendrés par ces mêmes mesures, en termes de maintien de la biodiversité et de régulation du cycle de l’eau, par exemple.</p>
<p>À terme, le projet <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a> ambitionne de développer une Boite à Outils sur les zones humides côtières européennes : pensée comme une plateforme en ligne d’aide à la décision, elle visera à accompagner les pouvoirs publics, les gestionnaires et les associations dans les étapes de priorisation des sites et des actions à mener. Cela, afin de préserver et de restaurer ces écosystèmes, et ainsi d’optimiser les services qu’ils rendent à la société dans la lutte contre le changement climatique. Dans cette perspective, en 2025 seront organisés un « Serious Game » pédagogique ainsi qu’une École d’été dédiée aux décideurs et à la communauté scientifique. Ces évènements permettront, entre autres, de promouvoir les différents produits et services développés par <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a>, en particulier la Boite à Outils d’aide à la décision.</p>
<figure id="attachment_44582"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-44582 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20241120_Restore4Cs@ArseneMarquis-TdV-1_web-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>5ème Assemblée Générale RESTORE4Cs</span> © Arsène Marquis - Tour du Valat</figcaption></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/restore4cs-5eme-assemblee-generale-a-la-tour-du-valat/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Merci aux bénévoles du projet Rest-Chir’Eau !</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/merci-aux-benevoles-du-projet-rest-chireau/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=merci-aux-benevoles-du-projet-rest-chireau</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/merci-aux-benevoles-du-projet-rest-chireau/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Nov 2024 14:24:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[écosystèmes]]></category>
		<category><![CDATA[rest-chir'eau]]></category>
		<category><![CDATA[terrain]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44499</guid>

					<description><![CDATA[Alors que la dernière session de terrain Rest-Chir’Eau touche à sa fin, les bénévoles qui se sont mobilisés depuis le printemps dans le cadre du projet ont été invités à participer à un moment convivial pour les remercier de leur implication. Les bénévoles présents ont eu l’occasion de découvrir les deux nouvelles étapes du projet Rest-Chir’Eau : [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>Alors que la dernière session de terrain Rest-Chir’Eau touche à sa fin, les bénévoles qui se sont mobilisés depuis le printemps dans le cadre du projet ont été invités à participer à un moment convivial pour les remercier de leur implication.</em></h3>
<figure id="attachment_44504"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-44504" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Les bénévoles présent·es et l&rsquo;équipe du projet</span> © Arsène Marquis </figcaption></figure>
<p>Les bénévoles présents ont eu l’occasion de découvrir les deux nouvelles étapes du projet Rest-Chir’Eau : une version beta d’un jeu de plateau développé par Jeanne Luzet, en service civique à la Tour du Valat, ainsi qu’une enquête de sciences participatives qui sera testée cet hiver avant d’être déployée au printemps 2025. Complémentaire du travail de terrain, cette enquête vise à récolter des données sur la présence des chauves-souris en Camargue grâce à l’implication du grand public.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>En plaçant du matériel au cœur de différentes marais, mares et roselières, les sessions de terrain Rest-Chir’Eau 2024 ont permis de récolter de nombreuses informations sur les zones humides situées le long du Canal du Japon, l’ancien Bras de Fer du Rhône. Hydrométrie, flore, température, présence d’insectes et activité des chauves-souris ont notamment pu être relevés. Pour l’équipe du projet, l’hiver sera notamment dédié à l’analyse de ces nombreuses données.</p>
<p>Inscrivez-vous à la newsletter Rest-Chir’Eau et restez au courant de l’actualité du projet : <a href="https://tinyurl.com/restchireau-newsletter">https://tinyurl.com/restchireau-newsl</a></p>
<p><a href="https://tinyurl.com/restchireau-newsletter">etter</a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-44502 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-1-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/merci-aux-benevoles-du-projet-rest-chireau/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Baguage des passereaux à la Tour du Valat</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/baguage-des-passereaux-2024/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=baguage-des-passereaux-2024</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/baguage-des-passereaux-2024/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 12 Nov 2024 10:03:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44488</guid>

					<description><![CDATA[Organisée dans le cadre du programme PHENO (pour « phénologie ») mené par le Museum d&#8217;Histoire Naturelle, la campagne de baguage des passereaux de la Tour du Valat touche à sa fin pour la saison 2024. Depuis début septembre, près de 1 300 passereaux ont été bagués. Ce programme de baguage vise à étudier la migration post-nuptiale [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><span data-olk-copy-source="MessageBody"><em>Organisée dans le cadre du programme PHENO (pour « phénologie ») mené par le Museum d&rsquo;Histoire Naturelle, la campagne de baguage des passereaux de la Tour du Valat touche à sa fin pour la saison 2024.</em> </span></h3>
<figure id="attachment_44493"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-44493" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Gorgebleue à miroir</span> © Arsène Marquis - Tour du Valat</figcaption></figure>
<p><span data-olk-copy-source="MessageBody">Depuis début septembre, près de 1 300 passereaux ont été bagués. </span><span data-olk-copy-source="MessageBody">Ce programme de baguage vise à étudier la migration post-nuptiale des passereaux à l’échelle nationale. Il nous permet de former les volontaires présents à la Tour du Valat au baguage et au suivi des passereaux, tout en nous informant sur les espèces présentes au sein de la réserve. Les apprenants sont encadrés par les bagueurs de la Tour du Valat : Antoine Arnaud, Yves Kayser, Julien Birard et Thomas Blanchon. Le permis de baguer est délivré par le Muséum d’Histoire Naturelle.<br />
</span></p>
<p>Lors du baguage des passereaux, les oiseaux sont capturés, bagués avec des bagues en métal très légères adaptées à leur taille et leur poids (moins de 0,2% du poids de l&rsquo;oiseau), mesurés et relâchés. Sur l’anneau sont gravés le code de sa centrale de baguage qui a supervisé l’opération et un numéro unique : l’identifiant de l’oiseau. La campagne de cette année nous a notamment permis de contrôler 5 oiseaux bagués hors de France : une<strong> Fauvette à tête noire</strong> <strong>de Hollande</strong>, un <strong>Pouillot véloce de Norvège</strong>, une <strong>Gorgebleue à miroir suisse</strong>, un<strong> Merle noir suisse</strong> et une <strong>Lusciniole à moustache de Hongrie</strong>.</p>
<figure id="attachment_44495"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-44495" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-300x272.jpg" alt="" width="300" height="272" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-300x272.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-1024x929.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-640x581.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-768x697.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-120x109.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie.jpg 1469w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Relaché de mésange bleue</span> © Arsène Marquis - Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>Le baguage est l’une des principales méthodes pour suivre les oiseaux dans leur environnement naturel. Il permet d’étudier les mouvements des populations, leur évolution démographique, leurs voies de migration, leurs zones de nidification et celles d’hivernage, ainsi que leur longévité. Pour cela, quand les oiseaux bagués sont recapturés ou lorsqu’ils sont retrouvés morts, les informations (espèce, sexe, âge, mensurations, lieu de la capture…) sont communiquées au Museum d&rsquo;Histoire Naturelle qui les fait suivre aux scientifiques étudiant l’espèce.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/baguage-des-passereaux-2024/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
