<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Tour du Valat</title>
	<atom:link href="https://tourduvalat.org/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://tourduvalat.org</link>
	<description>Institut de recherche pour la conservation des zones humides méditerranéennes</description>
	<lastBuildDate>Wed, 26 Jun 2024 13:29:56 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	
	<item>
		<title>La gestion adaptative des oiseaux d’eau au Tchad</title>
		<link>https://tourduvalat.org/presse/la-gestion-adaptative-des-oiseaux-deau-au-tchad/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-gestion-adaptative-des-oiseaux-deau-au-tchad</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/presse/la-gestion-adaptative-des-oiseaux-deau-au-tchad/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Jul 2024 07:20:42 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Presse]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=42233</guid>

					<description><![CDATA[<p>Des chercheurs de l’Office français de la biodiversité (OFB) ont mené une étude entre 2018 et 2021 pour estimer l’effectif de 24 espèces d’oiseaux d’eau vivant sur le lac Fitri, ainsi que les prélèvements effectués sur ces mêmes espèces par la population pour se nourrir. Les premiers résultats de cette étude viennent d’être publiés. L&#8217;exploitation [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/presse/la-gestion-adaptative-des-oiseaux-deau-au-tchad/">La gestion adaptative des oiseaux d’eau au Tchad</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Des chercheurs de l’Office français de la biodiversité (OFB) ont mené une étude entre 2018 et 2021 pour estimer l’effectif de 24 espèces d’oiseaux d’eau vivant sur le lac Fitri, ainsi que les prélèvements effectués sur ces mêmes espèces par la population pour se nourrir. Les premiers résultats de cette étude viennent d’être publiés.</h3>
<figure id="attachment_42236"  class="wp-caption alignleft"><img class="size-medium wp-image-42236" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Image2-300x172.jpg" alt="" width="300" height="172" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Image2-300x172.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Image2-120x69.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Image2.jpg 616w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Rassemblement diurne de plusieurs dizaines de milliers de canards paléarctiques (canard pilet, sarcelle d’été) sur le lac Fitri.</span> © Jaime Dias – Wings for Conservation. </figcaption></figure>
<p>L&rsquo;exploitation durable de la faune sauvage est un enjeu majeur pour la sécurité alimentaire et la conservation de la biodiversité. En Afrique, c’est un défi quotidien, la faune étant principalement exploitée à des fins de subsistance. Dans cette étude conduite sur le lac Fitri au Tchad, les oiseaux d&rsquo;eau sont une ressource naturelle exploitée en complément de l’activité de pêche.</p>
<p>Pendant quatre ans, de 2018 à 2021, 24 espèces d’oiseaux d’eau ont été dénombrées par suivi aérien selon la méthode du « Distance sampling ». Le nombre d&rsquo;oiseaux prélevés a été estimé grâce à des entretiens menés auprès de 105 pêcheurs sur les 5 500 présents sur ce territoire.</p>
<p>Un risque élevé de surexploitation a été identifié pour quatre espèces :  l’Oie de Gambie (<em>Plectropterus gambensis</em>), l’Ibis sacré (<em>Threskiornis aethiopicus</em>), les pélicans (<em>Pelecanus sp</em>) et la Grue couronnée (<em>Balearica pavonina</em>), cette dernière étant menacée au niveau mondial. Ce risque est probablement accru par l’afflux massif de populations humaines au lac Fitri fuyant les zones d’insécurité autour du lac Tchad.</p>
<h3>Préserver les espèces des zones humides</h3>
<p>Il s’agit de la première approche quantitative de la durabilité de prélèvements d&rsquo;oiseaux d’eau en Afrique. Cette étude devrait aider à la planification stratégique de plusieurs accords environnementaux multilatéraux tels que <a href="https://www.unep-aewa.org/fr">l&rsquo;Accord sur la conservation des oiseaux d&rsquo;eau migrateurs d&rsquo;Afrique-Eurasie</a> et la <a href="https://www.ramsar.org/fr">Convention de Ramsar</a>. Elle pourrait contribuer à mettre en œuvre une gestion adaptative des ressources naturelles (y compris les oiseaux) dans les plans de gestion des sites Ramsar. Les zones humides africaines, comme le lac Fitri, sont menacées de ne plus fournir suffisamment de ressources naturelles à moyen terme pour les populations fuyant les conflits armés, et amenées à se réfugier dans ces bastions de biodiversité.</p>
<p><strong> </strong>Cette étude a été réalisée dans le cadre du <a href="https://www.swm-programme.info/fr/ressource-project">Projet RESSOURCE</a> , le site des zones sahéliennes du Programme de gestion durable de la faune sauvage (SWM Programme).  Le Projet RESSOURCE, cofinancé par le Fond français pour l’environnement mondial et par l’Union européenne, est coordonné par l’Organisation des Nations Unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO) et mis en œuvre par l’Office français de la biodiversité et ses partenaires dont la <a href="https://environnement.gouv.td/fr/dgsrff/dfap">direction de la faune et des aires protégées du Tchad</a>, la <a href="https://tourduvalat.org/">Tour du Valat</a>, <a href="https://www.wingsforconservation.org/">Wings for conservation</a>, <a href="https://www.africanparks.org/">African Parks</a>, <a href="https://international.au.dk/">Aarhus university</a>, et le Centre de coopération internationale en recherche agronomique pour le développement (Cirad).</p>
<table style="height: 262px;border-color: #004561;width: 99.7807%;border-style: solid" border="1" width="99.7807%">
<tbody>
<tr style="height: 284px;border-style: solid;border-color: #003952">
<td style="height: 284px"><strong>Qu’est-ce que la gestion adaptative ?</strong></p>
<p>Issue du concept d’« adaptative management » mis en œuvre depuis deux décennies aux États-Unis et au Canada, la gestion adaptative est une approche de la gestion des ressources naturelles qui met l&rsquo;accent sur l&rsquo;apprentissage et sur la concertation entre acteurs, lorsque les connaissances sont incomplètes. Gestionnaires et décideurs peuvent s’appuyer sur ces résultats pour agir et décider d’intervenir sur la conservation d’une espèce.</p>
<p>Au niveau international, l’Accord sur la conservation des oiseaux d’eau migrateurs d’Afrique-Eurasie (AEWA) est un traité international de coopération en matière de conservation et de recherche sur les oiseaux d’eau migrateurs. Grâce à des plans d’actions internationaux, cet accord met en place la gestion adaptative de certaines espèces d’oiseaux migrateurs, pour leur conservation. Concernant les espèces migratrices, il faut raisonner sur l’ensemble de la voie migratoire, et non à l’échelle d’un pays.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Pour en savoir plus sur le programme RESSOURCE : <a href="https://professionnels.ofb.fr/fr/node/1235">https://professionnels.ofb.fr/fr/node/1235</a></p>
<hr />
<p><em> </em> <em>Établissement public de l’État créé le 1er janvier 2020, l’</em><strong><em>Office français de la biodiversité </em></strong><em>est placé sous la tutelle des ministres chargés de l&rsquo;environnement et de l&rsquo;agriculture. Il a pour missions la surveillance, la préservation, la gestion et la restauration de la biodiversité terrestre, aquatique et marine, ainsi que la gestion équilibrée et durable de l’eau, dans l’Hexagone et les Outre-mer.</em></p>
<p><em>Il est chargé de développer la connaissance scientifique et technique des espèces, des milieux et de leurs usages, de surveiller et de contrôler les atteintes à l’environnement, de gérer des espaces protégés, d&rsquo;appuyer la mise en œuvre des politiques publiques, et de mobiliser l&rsquo;ensemble de la société, acteurs socio-économiques comme citoyens.</em></p>
<p><a href="https://services.hosting.augure.com/Response/cONJg/%7b1474c03a-bda9-48e6-9c96-ef333314a02d%7d"><em>https://www.ofb.gouv.fr/</em></a><em> </em></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/presse/la-gestion-adaptative-des-oiseaux-deau-au-tchad/">La gestion adaptative des oiseaux d’eau au Tchad</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/presse/la-gestion-adaptative-des-oiseaux-deau-au-tchad/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les goélands leucophées ingèrent du plastique en grande quantité, selon une nouvelle étude</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/les-goelands-leucophees-ingerent-du-plastique-en-forte-quantite-selon-une-nouvelle-etude/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-goelands-leucophees-ingerent-du-plastique-en-forte-quantite-selon-une-nouvelle-etude</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/les-goelands-leucophees-ingerent-du-plastique-en-forte-quantite-selon-une-nouvelle-etude/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 24 Jun 2024 08:20:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[écologie de la santé]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux d’eau]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux marins]]></category>
		<category><![CDATA[plastique]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=42278</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dans le cadre de nos travaux sur l’exposition des oiseaux marins aux plastiques, un nouvel article dédié à l’analyse du contenu des pelotes de réjection de goélands leucophées vient d’être publié dans la revue Marine Pollution Bulletin. L’étude des pelotes de réjection collectées dans 11 colonies de goélands leucophées sur le littoral méditerranéen en France, [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/les-goelands-leucophees-ingerent-du-plastique-en-forte-quantite-selon-une-nouvelle-etude/">Les goélands leucophées ingèrent du plastique en grande quantité, selon une nouvelle étude</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><em>Dans le cadre de nos travaux sur l’exposition des oiseaux marins aux plastiques, un nouvel article dédié à l’analyse du contenu des pelotes de réjection de goélands leucophées vient d’être publié dans la revue Marine Pollution Bulletin. </em></p>
<figure id="attachment_42279"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-42279" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Carteau_2019©Landmann-20-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Carteau_2019©Landmann-20-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Carteau_2019©Landmann-20-1024x683.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Carteau_2019©Landmann-20-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Carteau_2019©Landmann-20-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Carteau_2019©Landmann-20-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Carteau_2019©Landmann-20-2048x1365.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Carteau_2019©Landmann-20-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Carteau_2019©Landmann-20-1320x880.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Une majorité de pelotes de réjections de goélands leucophées contiennent du plastique.</span> © Landmann</figcaption></figure>
<p>L’étude des pelotes de réjection collectées dans 11 colonies de goélands leucophées sur le littoral méditerranéen en France, mais aussi en Espagne et en Tunisie, montre une exposition globale aux plastiques très importante.<br />
En effet, en moyenne 79% des pelotes analysées contenaient du plastique, principalement du polyéthylène, très utilisé dans les emballages alimentaires. Il existe des variations significatives entre colonies malgré l’omniprésence des plastiques. Ainsi à Porquerolles (Var), Riou (Bouches-du-Rhône) et Sidrières (Aude) le nombre d’éléments plastiques présents dans les pelotes était particulièrement élevé.</p>
<p>Le goéland leucophée, aussi appelé <em>gabian</em>, fait partie des espèces suivies dans le cadre du <a href="https://tourduvalat.org/actions/ecodis-les-effets-combines-du-stress-environnemental/">projet EcoDis</a>, qui étudie les effets combinés du stress environnemental sur l’écologie des mouvements des oiseaux marins et la circulation des agents infectieux en Méditerranée. Le caractère opportuniste de cet oiseau et la grande souplesse de son régime alimentaire lui permettent une bonne adaptation à la vie en milieu anthropisé. Cette proximité avec l’humain en fait une espèce bio-indicatrice, à même de nous renseigner sur l’état de notre environnement et sur les conséquences de nos choix de gestion, notamment en matière de gestion des déchets.</p>
<p>Les prochaines étapes du projet porteront sur l’évaluation des impacts de cette exposition des goélands aux plastiques.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Résumé de l’article :</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td></td>
<td><em>The Mediterranean region is both a hotspot for biodiversity and for the accumulation of plastic pollution. Many species are exposed to this pollution while feeding, including a wide diversity of seabirds. Our objective was to investigate spatial variation in the quantity and types of plastic ingested by Yellow-legged gulls using information obtained from regurgitated pellets collected in 11 colonies. Anthropogenic debris, and particularly plastic, was found in pellets from all colonies, but the amount varied considerably. This among-colony difference was stable over the two years of study. The presence of marine prey and the proportion of agricultural area around the colonies significantly influenced the number of ingested plastics. As landfills close and garbage management improves, the availability of anthropogenic waste should decline. Following the response of gulls to these changes will be particularly useful for monitoring plastic pollution and for understanding the response of opportunistic wildlife to environmental modifications.</em></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Référence scientifique :</strong></p>
<p>Nono-Almeida, F., Leray, C., Souc, C., Scotto, S., Selmi, S., Hammouda, A., Ramos, R., ter Halle, A., McCoy, K. D.  & Vittecoq, M. (2024). Among-colony variation in plastic ingestion by Yellow-legged gulls (<em>Larus michahellis</em>) across the western Mediterranean basin. <em>Marine Pollution Bulletin</em>, <em>204</em>, 116508.</p>
<p>https://doi.org/10.1016/j.marpolbul.2024.116508.</p>
<p><em> </em></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/les-goelands-leucophees-ingerent-du-plastique-en-forte-quantite-selon-une-nouvelle-etude/">Les goélands leucophées ingèrent du plastique en grande quantité, selon une nouvelle étude</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/les-goelands-leucophees-ingerent-du-plastique-en-forte-quantite-selon-une-nouvelle-etude/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Méditerranée : comment développer un Observatoire national ou régional des Zones humides</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/mediterranee-comment-developper-un-observatoire-national-ou-regional-des-zones-humides/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=mediterranee-comment-developper-un-observatoire-national-ou-regional-des-zones-humides</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/mediterranee-comment-developper-un-observatoire-national-ou-regional-des-zones-humides/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 19 Jun 2024 08:47:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<category><![CDATA[formation]]></category>
		<category><![CDATA[observatoire]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=42269</guid>

					<description><![CDATA[<p>La Tour du Valat a organisé une formation en ligne consacrée au développement d’observatoires nationaux ou régionaux des zones humides, outils essentiels pour assurer leur préservation. L’initiative a rencontré un véritable succès, avec plus de 11 pays participants ! Du 10 au 12 juin 2024, 18 participant·es de 11 pays se sont réunis en ligne pour [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/mediterranee-comment-developper-un-observatoire-national-ou-regional-des-zones-humides/">Méditerranée : comment développer un Observatoire national ou régional des Zones humides</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>La Tour du Valat a organisé une formation en ligne consacrée au développement d’observatoires nationaux ou régionaux des zones humides, outils essentiels pour assurer leur préservation. L’initiative a rencontré un véritable succès, avec plus de 11 pays participants ! </em></h3>
<p>Du 10 au 12 juin 2024, 18 participant·es de 11 pays se sont réunis en ligne pour assister à des exposés théoriques ou techniques, alternés avec des séquences plus interactives. Au cours de ces moments d’échange, des participant·es ont aussi pris la parole pour partager leurs propres expériences sur le développement d’observatoires des zones humides.<br />
La session s’est appuyée sur divers cas d’étude, des observatoires à des stades variés d’avancement : Zones Humides Méditerranéennes (OZHM), Sebkhates des Aurès (Algérie), Zones Humides du Grand Tunis (Tunisie), delta du Kizilirmak (Turquie), Patrimoine Naturel du Marais Poitevin (OPN-MP), Observatoire National de la Biodiversité (ONB, France), etc.</p>
<p>Cet événement faisait suite à une première formation en présentiel organisée en 2019, axée sur les étapes initiales de création d&rsquo;un observatoire local, national ou régional des zones humides.  À la suite de cette première formation, au moins 3 partenaires en ayant bénéficié l’ont appliquée en développant des observatoires locaux dans leurs pays (Algérie, Tunisie et Turquie). Pour elles et eux, la question centrale était donc désormais : <em>« Comment, une fois les données collectées, les utiliser au mieux pour la bonne gestion / conservation des zones humides ? ». </em>Cette seconde formation visait à apporter ces réponses, et à apprendre au groupe à valoriser les données collectées pour une gestion durable.</p>
<p>Organisée avec l’appui actif de l’Observatoire des Zones Humides Méditerranéennes, dans le cadre de l’Alliance Méditerranéenne pour les Zones Humides et du projet « <em>Organisation de la Société Civile et Zones humides</em> » financé par l’Agence Française de Développement, cette formation participe au renforcement des capacités des acteurs de terrain, un pilier de la stratégie méditerranéenne en faveur des zones humides et une condition essentielle pour préserver ces écosystèmes d&rsquo;une richesse unique mais fortement menacés.</p>
<figure id="attachment_42272"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-42272" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Capture-decran-2024-06-19-102812-640x446.jpg" alt="" width="501" height="349" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Capture-decran-2024-06-19-102812-640x446.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Capture-decran-2024-06-19-102812-300x209.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Capture-decran-2024-06-19-102812-1024x714.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Capture-decran-2024-06-19-102812-768x536.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Capture-decran-2024-06-19-102812-120x84.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Capture-decran-2024-06-19-102812-1320x920.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Capture-decran-2024-06-19-102812.jpg 1480w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 501px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>La formation a réuni 18 participant·es de 11 pays.</span> </figcaption></figure>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/mediterranee-comment-developper-un-observatoire-national-ou-regional-des-zones-humides/">Méditerranée : comment développer un Observatoire national ou régional des Zones humides</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/mediterranee-comment-developper-un-observatoire-national-ou-regional-des-zones-humides/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>L&#8217;indice DRCI : un nouvel outil pour évaluer le succès de la restauration écologique</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/lindice-drci-un-nouvel-outil-pour-evaluer-le-succes-de-la-restauration-ecologique/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lindice-drci-un-nouvel-outil-pour-evaluer-le-succes-de-la-restauration-ecologique</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/lindice-drci-un-nouvel-outil-pour-evaluer-le-succes-de-la-restauration-ecologique/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 11 Jun 2024 07:54:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[écosystèmes]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=42206</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dans un article récemment publié, les équipes de la Tour du Valat et de l’IMBE proposent un nouvel outil méthodologique permettant d&#8217;évaluer le succès des projets de restauration écologique. Jusqu&#8217;à présent, les méthodes d&#8217;évaluation des projets de restauration écologique se basaient généralement sur une seule référence fixe, comme un site de référence « vitrine », ou une [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/lindice-drci-un-nouvel-outil-pour-evaluer-le-succes-de-la-restauration-ecologique/">L&rsquo;indice DRCI : un nouvel outil pour évaluer le succès de la restauration écologique</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3 data-ogsc="rgb(0, 0, 0)">Dans un article récemment publié, les équipes de la Tour du Valat et de l’IMBE proposent un nouvel outil méthodologique permettant d&rsquo;évaluer le succès des projets de restauration écologique.</h3>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)"></div>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)">
<p>Jusqu&rsquo;à présent, les méthodes d&rsquo;évaluation des projets de restauration écologique se basaient généralement sur une seule référence fixe, comme un site de référence « vitrine », ou une moyenne établie à partir d’un panel de sites de référence.</p>
</div>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)">Pour mieux prendre en compte la variabilité naturelle des sites de référence, les équipes de la Tour du Valat et de l’IMBE, proposent un nouvel outil méthodologique permettant d&rsquo;évaluer le succès des projets de restauration écologique :<strong> l&rsquo;indice DRCI (Distance to Reference Communities Index)</strong>.</div>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)"></div>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)">Au lieu d&rsquo;utiliser un objectif unique, le DRCI considère chaque site de référence comme un objectif de restauration valide. Concrètement, le DRCI permet de comparer un site restauré à un ensemble de sites de référence représentatifs des communautés écologiques désirées.<br />
Si les méthodes déjà existantes restent utiles, le DRCI apporte ainsi un outil complémentaire pour mieux apprécier la réussite des succès de restauration.</div>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)">
<figure id="attachment_39244"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-39244 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/4-HFS-tdv-300x169.jpg" alt="" width="300" height="169" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/4-HFS-tdv-300x169.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/4-HFS-tdv-1024x578.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/4-HFS-tdv-640x361.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/4-HFS-tdv-768x433.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/4-HFS-tdv-1536x866.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/4-HFS-tdv-2048x1155.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/4-HFS-tdv-1920x1080.jpg 1920w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/4-HFS-tdv-120x68.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/06/4-HFS-tdv-1320x744.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Petit Badon, un marais temporaire recréé sur des terres agricoles.</span> © Hugo Fontes</figcaption></figure>
<p><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-42212 aligncenter" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Hugo-Fontes-1024x779-1-300x228.jpg" alt="" width="300" height="228" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Hugo-Fontes-1024x779-1-300x228.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Hugo-Fontes-1024x779-1-640x487.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Hugo-Fontes-1024x779-1-768x584.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Hugo-Fontes-1024x779-1-120x91.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Hugo-Fontes-1024x779-1.jpg 1024w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></p>
</div>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)"><strong>Résumé :</strong></div>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)"></div>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)"><em>Le concept d&rsquo;écosystème de référence est fondamental en écologie de la restauration, en particulier pour évaluer le succès des projets de restauration écologique. Sa définition et son utilisation ont évolué au cours des dernières décennies, au fil des critiques. Toutefois, il est encore nécessaire de développer des méthodes et des analyses statistiques pour tenir compte de la variabilité de la référence. </em><br />
<em>Nous nous concentrons ici sur des indices conçus à travers deux méthodes de calcul originales ainsi que sur une méthode de calcul basée sur la littérature scientifique : tous visent à comparer une communauté à évaluer (en cours de restauration) à un ensemble variable de communautés de référence. Ces méthodes utilisent la situation de référence moyenne (composition et abondance des espèces) comme cible de restauration ou, au contraire, permettent à tout site de référence d&rsquo;être considéré comme une cible pertinente. </em></div>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)"><em>Nous comparons les résultats de ces méthodes en analysant un ensemble de données simulées. Nous illustrons ensuite l&rsquo;application de l&rsquo;indice le plus pertinent par une étude de cas réelle qui compare une mare temporaire méditerranéenne créée à un panel de 27 mares de référence situées dans le sud de la France. Les résultats montrent que l&rsquo;indice de distance par rapport aux communautés de référence (DRCI) mesure correctement les différences de composition et d&rsquo;abondance des espèces entre une mare évaluée et un panel de communautés de référence. Il prend en compte la variabilité des communautés de référence, alors que l&rsquo;utilisation d&rsquo;autres indices se concentre sur des valeurs moyennes et des valeurs de référence fixes non réalistes. En fournissant une mesure synthétique, l&rsquo;indice DRCI complète une interprétation écologique détaillée et l&rsquo;utilisation d&rsquo;autres indices couramment utilisés.</em></div>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)"></div>
<div data-ogsc="rgb(0, 0, 0)"><span style="text-decoration: underline"><strong>Référence scientifique :</strong></span></div>
<p class="x_MsoNormal">Fontès H., Marquis C., Torre F., Grillas P., Dutoit T., Mesléard F. 2024. <i>The Distance to Reference Communities Index (DRCI): a new tool to assess communities’ restoration success</i>. Restoration Ecology.<br />
DOI : <a href="https://doi.org/10.1111/rec.14194" data-auth="NotApplicable" data-linkindex="0" data-ogsc="">10.1111/rec.14194</a></p>
<figure id="attachment_42229"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-42229 size-large" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Diapo-photo-1024x576.jpg" alt="" width="1024" height="576" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Diapo-photo-1024x576.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Diapo-photo-300x169.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Diapo-photo-640x360.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Diapo-photo-768x432.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Diapo-photo-1920x1080.jpg 1920w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Diapo-photo-120x68.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/Diapo-photo.jpg 1280w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 770px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>L&rsquo;indice DRCI permet de considérer plusieurs sites comme sites de référence.</span> </figcaption></figure>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/lindice-drci-un-nouvel-outil-pour-evaluer-le-succes-de-la-restauration-ecologique/">L&rsquo;indice DRCI : un nouvel outil pour évaluer le succès de la restauration écologique</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/lindice-drci-un-nouvel-outil-pour-evaluer-le-succes-de-la-restauration-ecologique/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le Réseau européen des coachs pour la conservation réunit 40 coachs lors de l&#8217;édition 2024</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/le-reseau-europeen-des-coachs-pour-la-conservation-reunit-40-coachs-lors-de-ledition-2024/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-reseau-europeen-des-coachs-pour-la-conservation-reunit-40-coachs-lors-de-ledition-2024</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/le-reseau-europeen-des-coachs-pour-la-conservation-reunit-40-coachs-lors-de-ledition-2024/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 06 Jun 2024 09:08:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<category><![CDATA[formation]]></category>
		<category><![CDATA[réseau]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=42171</guid>

					<description><![CDATA[<p>40 coachs en conservation venus de toute l&#8217;Europe se sont réunis à Zagreb, en Croatie, le weekend dernier, à l&#8217;occasion d&#8217;un rallye organisé par le Réseau européen des coachs pour la conservation (CCNet Europe). La Dr Lisa Ernoul, coordinatrice du thème « Gestion et restauration des écosystèmes naturels et agricoles » de la Tour du Valat, a [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/le-reseau-europeen-des-coachs-pour-la-conservation-reunit-40-coachs-lors-de-ledition-2024/">Le Réseau européen des coachs pour la conservation réunit 40 coachs lors de l&rsquo;édition 2024</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3 class="x_MsoNormal">40 coachs en conservation venus de toute l&rsquo;Europe se sont réunis à Zagreb, en Croatie, le weekend dernier, à l&rsquo;occasion d&rsquo;un rallye organisé par le Réseau européen des coachs pour la conservation (<a href="https://ccneteurope.org">CCNet Europe</a>).</h3>
<figure id="attachment_42172"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-42172 size-large" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/CCNet-Europe-Rally-2024_copyright-Felix-Cybulla-3570_temp-1024x324.jpg" alt="" width="1024" height="324" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/CCNet-Europe-Rally-2024_copyright-Felix-Cybulla-3570_temp-1024x324.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/CCNet-Europe-Rally-2024_copyright-Felix-Cybulla-3570_temp-300x95.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/CCNet-Europe-Rally-2024_copyright-Felix-Cybulla-3570_temp-640x202.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/CCNet-Europe-Rally-2024_copyright-Felix-Cybulla-3570_temp-768x243.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/CCNet-Europe-Rally-2024_copyright-Felix-Cybulla-3570_temp-1536x485.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/CCNet-Europe-Rally-2024_copyright-Felix-Cybulla-3570_temp-2048x647.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/CCNet-Europe-Rally-2024_copyright-Felix-Cybulla-3570_temp-120x38.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/06/CCNet-Europe-Rally-2024_copyright-Felix-Cybulla-3570_temp-1320x417.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 770px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Les participant·es à l&rsquo;édition 2024 du Rally européen CCNet</span> © Felix Cybulla</figcaption></figure>
<p>La <a href="https://tourduvalat.org/staff/lisa-ernoul/">Dr Lisa Ernoul</a>, coordinatrice du thème « Gestion et restauration des écosystèmes naturels et agricoles » de la Tour du Valat, a activement pris part à cet évènement en tant que membre du CCNet.</p>
<p>Les coachs en conservation formés par le CCNet dirigent, encadrent et soutiennent des équipes de projets de conservation dans l&rsquo;application des Standards pour la conservation, le développement de stratégies de conservation efficaces et l&rsquo;évaluation de la réussite des projets.</p>
<p>L&rsquo;événement a été l&rsquo;occasion d&rsquo;échanger des connaissances et des expériences avec des coachs travaillant sur la planification des mesures de conservation. Le réseau a également organisé une formation pour 30 nouveaux coachs.</p>
<p>De plus amples informations sur le CCNet sont disponibles à l&rsquo;adresse suivante : <a href="https://ccneteurope.org">https://ccneteurope.org</a>.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/le-reseau-europeen-des-coachs-pour-la-conservation-reunit-40-coachs-lors-de-ledition-2024/">Le Réseau européen des coachs pour la conservation réunit 40 coachs lors de l&rsquo;édition 2024</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/le-reseau-europeen-des-coachs-pour-la-conservation-reunit-40-coachs-lors-de-ledition-2024/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Chasseurs, gestionnaires d’espaces naturels et partenaires scientifiques se réunissent pour parler gestion des populations d’oiseaux d’eau et de leurs habitats en Camargue</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/chasseurs-gestionnaires-despaces-naturels-et-partenaires-scientifiques-se-reunissent-pour-parler-gestion-des-populations-doiseaux-deau-et-de-leurs-habitats-en-camargue/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=chasseurs-gestionnaires-despaces-naturels-et-partenaires-scientifiques-se-reunissent-pour-parler-gestion-des-populations-doiseaux-deau-et-de-leurs-habitats-en-camargue</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/chasseurs-gestionnaires-despaces-naturels-et-partenaires-scientifiques-se-reunissent-pour-parler-gestion-des-populations-doiseaux-deau-et-de-leurs-habitats-en-camargue/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 31 May 2024 10:06:53 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[chasse]]></category>
		<category><![CDATA[dénombrement]]></category>
		<category><![CDATA[dynamique des populations]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux d’eau]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=42150</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le jeudi 23 mai, une quarantaine d’acteurs de la chasse, de la conservation de la nature et de la recherche en Camargue se sont réunis autour des questions cynégétiques et de gestion des populations d’oiseaux d’eau. Chaque année depuis 2007, la Tour du Valat et l’Office Français de la Biodiversité (OFB) réunissent les acteurs de [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/chasseurs-gestionnaires-despaces-naturels-et-partenaires-scientifiques-se-reunissent-pour-parler-gestion-des-populations-doiseaux-deau-et-de-leurs-habitats-en-camargue/">Chasseurs, gestionnaires d’espaces naturels et partenaires scientifiques se réunissent pour parler gestion des populations d’oiseaux d’eau et de leurs habitats en Camargue</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>Le jeudi 23 mai, une quarantaine d’acteurs de la chasse, de la conservation de la nature et de la recherche en Camargue se sont réunis autour des questions cynégétiques et de gestion des populations d’oiseaux d’eau.</em></h3>
<p>Chaque année depuis 2007, la Tour du Valat et l’Office Français de la Biodiversité (OFB) réunissent les acteurs de la chasse, de la conservation de la nature et de la recherche en Camargue au cours d’une demi-journée d’échange. La réunion s’est déroulée cette année pour la première fois au <a href="https://www.camarguegardoise.com/index.php/Le-centre-du-scamandre?idpage=13&afficheMenuContextuel=true">Centre du Scamandre</a>, dans le Gard, le jeudi 23 mai en présence d’une quarantaine de participants. Cette réunion annuelle vise à favoriser les interactions entre les différents acteurs du territoire autour des questions cynégétiques et de gestion des populations d’oiseaux d’eau en Camargue.</p>
<p>Après un mot d’accueil par Pierre Jaumain, directeur du Syndicat mixte pour la protection et la gestion de la Camargue gardoise, Jean-Baptiste Mouronval de la Tour du Valat a présenté les résultats des dénombrements aériens d’oiseaux d’eau du dernier hiver 2023-2024. Les premiers dénombrements aériens des anatidés hivernant en Camargue furent initiés par Luc Hoffmann, en 1955, avec pour objectif de les poursuivre sur le long terme afin d’analyser les tendances d’évolution des effectifs sur la base d’un protocole standardisé.</p>
<p>107 550 anatidés et foulques ont été dénombrés en janvier 2024, ce qui représente un effectif inférieur de 15 % à la moyenne de ces dernières années. L’hiver 2023-2024 s’est caractérisé par une pluviométrie historiquement faible avec seulement 253 mm de précipitations cumulées sur l’année 2023. Les effectifs ont été moyens pour la sarcelle d’hiver, les canards colvert et chipeau mais plutôt élevés pour les canards souchet et pilet. Les effectifs étaient faibles pour le canard siffleur et la foulque macroule. Le fuligule morillon a disparu de Camargue en hiver et le fuligule milouin semble suivre la même tendance. Les oies cendrées semblent se stabiliser à un niveau bas, et les cygnes tuberculés à un niveau haut. Les effectifs enregistrés sont particulièrement élevés pour les limicoles, ibis et spatules cet hiver.</p>
<p>Même si les lacs et étangs de Champagne humide prennent de plus en plus d’importance sur le couloir de migration, notamment en début d’hivernage, la Camargue reste le site national le plus important pour de nombreuses espèces de canards hivernants en France, et d’importance internationale pour 14 espèces d’oiseaux d’eau : cygne tuberculé, sarcelle d&rsquo;hiver, canards colvert, souchet, siffleur, chipeau, nette rousse, flamant rose, spatule blanche, ibis falcinelle, grue cendrée, avocette élégante, bécasseau variable et tadorne de Belon.</p>
<figure id="attachment_42153"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-42153 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/Reunion-chasseurs-gestionnaires-scientifiques@J.Champagnon-TourduValat-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>©J. Champagnon &#8211; Tour du Valat</span> </figcaption></figure>
<p>Durant cette matinée d’échange, Anthony Olivier, ingénieur de recherche à la Tour du Valat, a présenté l’évaluation de l&rsquo;effet de l&rsquo;interdiction des munitions au plomb sur les oiseaux d&rsquo;eau en Camargue. Cette étude a été initiée il y a de nombreuses années par Jean-Yves Mondain-Monval de l’OFB, parti récemment à la retraite et initiateur de ces réunions annuelles d’échange. L’étude montre que la proportion de plomb dans les gésiers ne diminue pas dans les 10 ans suivant l’interdiction de l’utilisation des munitions au plomb, et que les cartouches au plomb restent largement utilisées même si c’est illégal en zones humides (<a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2024.01.29.577719v1">voir le détail</a> de l’étude en anglais).</p>
<p>Gaël Hemery, directeur de la Réserve naturelle nationale de Camargue, a ensuite présenté le plan de sauvegarde du Vaccarès. Le projet PACTE et le recueil d’expériences sur la gestion des marais chassés en Camargue, à partir d’ateliers d’échange, a été présenté par François Cavallo, consultant pour le CNRS et la Tour du Valat. Enfin Nicolas Borel, consultant pour l’OFB, a présenté la gestion intégrée des communautés de characées et d’autres plantes macrophytes dans l’hydrosystème des Grandes Cabanes Sud.</p>
<p>Les personnes intéressées pour recevoir les synthèses mensuelles des comptages de canards hivernant en Camargue et être tenues au courant des prochaines réunions peuvent adresser une demande par mail à Ariane Vincent de l’OFB <a href="mailto:ariane.vincent@ofb.gouv.fr">ariane.vincent@ofb.gouv.fr</a></p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-42151 size-large" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/Capture-decran-2024-05-31-120215-1024x152.jpg" alt="" width="1024" height="152" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/Capture-decran-2024-05-31-120215-1024x152.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/Capture-decran-2024-05-31-120215-300x44.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/Capture-decran-2024-05-31-120215-640x95.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/Capture-decran-2024-05-31-120215-768x114.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/Capture-decran-2024-05-31-120215-1536x228.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/Capture-decran-2024-05-31-120215-120x18.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/Capture-decran-2024-05-31-120215-1320x196.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/Capture-decran-2024-05-31-120215.jpg 1753w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 770px" /></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/chasseurs-gestionnaires-despaces-naturels-et-partenaires-scientifiques-se-reunissent-pour-parler-gestion-des-populations-doiseaux-deau-et-de-leurs-habitats-en-camargue/">Chasseurs, gestionnaires d’espaces naturels et partenaires scientifiques se réunissent pour parler gestion des populations d’oiseaux d’eau et de leurs habitats en Camargue</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/chasseurs-gestionnaires-despaces-naturels-et-partenaires-scientifiques-se-reunissent-pour-parler-gestion-des-populations-doiseaux-deau-et-de-leurs-habitats-en-camargue/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Visite virtuelle du marais du Cassaïre</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/visite-virtuelle-du-marais-du-cassaire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=visite-virtuelle-du-marais-du-cassaire</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/visite-virtuelle-du-marais-du-cassaire/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 May 2024 08:34:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[écosystèmes]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=42072</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le marais restauré du Cassaïre est issu d&#8217;un projet de recréation d&#8217;un écosystème méditerranéen typique de la Camargue, initié en 2007 par les Amis du Vigueirat avec la Tour du Valat. Propriété du Conservatoire du Littoral et géré par l’association des Amis des Marais du Vigueirat, ce marais est un site « vitrine » dont [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites-projets/visite-virtuelle-du-marais-du-cassaire/">Visite virtuelle du marais du Cassaïre</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>Le marais restauré du Cassaïre est issu d&rsquo;un projet de recréation d&rsquo;un écosystème méditerranéen typique de la Camargue, initié en 2007 par les Amis du Vigueirat avec la Tour du Valat.</em></h3>
<p>Propriété du Conservatoire du Littoral et géré par l’association des Amis des Marais du Vigueirat, ce marais est un site « vitrine » dont l’objectif final est de montrer que la restauration d’une zone humide peut contribuer au maintien et à l’accroissement de la biodiversité, tout en accueillant d’autres activités comme l’élevage ou la chasse et permettre ainsi à des exploitations agricoles de diversifier leurs revenus.</p>
<p>Aujourd&rsquo;hui, ce projet connait un nouveau souffle grâce au soutien de WWF France. Coordonnée par la Tour du Valat en partenariat avec les Amis des Marais du Vigueirat, cette nouvelle phase allie suivis scientifiques sur le site et développement de nouveaux outils de gestion et valorisation.</p>
<p><a href="https://vimeo.com/manage/videos/949549647">Visionnez la visite virtuelle du marais du Cassaïre.</a></p>
<p><a href="https://vimeo.com/manage/videos/949549647"><img loading="lazy" class="wp-image-42073 size-large aligncenter" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/temp2-1024x607.jpg" alt="" width="1024" height="607" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/temp2-1024x607.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/temp2-300x178.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/temp2-640x379.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/temp2-768x455.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/temp2-1536x911.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/temp2-120x71.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/temp2-1320x782.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/temp2.jpg 2048w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 770px" /></a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites-projets/visite-virtuelle-du-marais-du-cassaire/">Visite virtuelle du marais du Cassaïre</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/visite-virtuelle-du-marais-du-cassaire/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Collège en vert : une série radiophonique par les élèves du collège Saint-Charles</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/college-en-vert-une-serie-radiophonique-par-les-eleves-du-college-saint-charles/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=college-en-vert-une-serie-radiophonique-par-les-eleves-du-college-saint-charles</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/college-en-vert-une-serie-radiophonique-par-les-eleves-du-college-saint-charles/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 23 May 2024 08:36:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[changement climatique]]></category>
		<category><![CDATA[sensibilisation]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=42021</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dans le cadre des actions culturelles des SUDS, les élèves du collège Saint-Charles (Arles) ont participé à un atelier radiophonique sur le thème de l’environnement et du développement durable. &#160; De mars à avril 2024, les élèves de 5 classes de la 6e à la 3e ont rédigé des chroniques et interviewé de nombreux acteurs [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/college-en-vert-une-serie-radiophonique-par-les-eleves-du-college-saint-charles/">Collège en vert : une série radiophonique par les élèves du collège Saint-Charles</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Dans le cadre des actions culturelles des <a href="https://www.suds-arles.com/">SUDS</a>, les élèves du collège Saint-Charles (Arles) ont participé à un atelier radiophonique sur le thème de l’environnement et du développement durable.</h3>
<figure id="attachment_42022"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-42022 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/podcast-elie-temps-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/podcast-elie-temps-300x300.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/podcast-elie-temps-250x250.jpg 250w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/podcast-elie-temps-120x120.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/podcast-elie-temps.jpg 500w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>© SUDS, à ARLES 2024</span> </figcaption></figure>
<p>&nbsp;</p>
<p>De mars à avril 2024, les élèves de 5 classes de la 6e à la 3e ont rédigé des chroniques et interviewé de nombreux acteurs locaux et engagés.<br />
Le résultat est une série de cinq épisodes thématiques (la politique locale / la culture / le recyclage / l&rsquo;écologie au collège / la nature) intitulée Collège en vert, enregistrée sur la Radio des SUDS et disponible en podcast.</p>
<p>Dans <a href="https://soundcloud.com/suds-arles/radio-des-suds-college-en-1?in=suds-arles/sets/radio-des-suds-college-en-vert-college-saint-charles&utm_source=clipboard&utm_medium=text&utm_campaign=social_sharing">l&rsquo;épisode dédié à la nature</a>, retrouvez une interview d&rsquo;Elie Gaget, chargé de recherche à la Tour du Valat, ainsi qu&rsquo;une chronique dédiée à notre programme de parrainage Adopte un Flamant.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/college-en-vert-une-serie-radiophonique-par-les-eleves-du-college-saint-charles/">Collège en vert : une série radiophonique par les élèves du collège Saint-Charles</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/college-en-vert-une-serie-radiophonique-par-les-eleves-du-college-saint-charles/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La hausse du niveau marin menace les zones humides méditerranéennes et les oiseaux qui en dépendent</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/la-hausse-du-niveau-marin-menace-les-zones-humides-mediterraneennes-et-les-oiseaux-qui-en-dependent/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-hausse-du-niveau-marin-menace-les-zones-humides-mediterraneennes-et-les-oiseaux-qui-en-dependent</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/la-hausse-du-niveau-marin-menace-les-zones-humides-mediterraneennes-et-les-oiseaux-qui-en-dependent/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 17 May 2024 13:50:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[changement climatique]]></category>
		<category><![CDATA[conservation]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux d’eau]]></category>
		<category><![CDATA[solutions fondées sur la nature]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41974</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les zones humides côtières de la Méditerranée abritent une riche diversité d’espèces, dont de nombreuses d&#8217;oiseaux d&#8217;eau. Cependant, une nouvelle étude, publiée dans la revue Conservation Biology, alerte sur l’impact des changements climatiques à venir sur la biodiversité du bassin méditerranéen. À l’horizon 2100, de nombreuses zones humides pourraient être submergées par la mer : [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/la-hausse-du-niveau-marin-menace-les-zones-humides-mediterraneennes-et-les-oiseaux-qui-en-dependent/">La hausse du niveau marin menace les zones humides méditerranéennes et les oiseaux qui en dépendent</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h6><em>Les zones humides côtières de la Méditerranée abritent une riche diversité d’espèces, dont de nombreuses d&rsquo;oiseaux d&rsquo;eau. Cependant, une nouvelle étude, </em><em>publiée dans la revue Conservation Biology, alerte sur l’impact des changements climatiques à venir sur la biodiversité du bassin méditerranéen. <span class="BxUVEf ILfuVd" lang="fr"><span class="hgKElc">À</span></span> l’horizon 2100, de nombreuses zones humides pourraient être submergées par la mer : un bouleversement qui pourrait mener au déclin de plusieurs espèces d’oiseaux d’eau de ces régions. </em></h6>
<h6></h6>
<h3>La Méditerranée, une zone sous pression face au changement climatique</h3>
<figure id="attachment_41986"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-41986" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/spatules_J.Champagnon-1-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/spatules_J.Champagnon-1-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/spatules_J.Champagnon-1-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/spatules_J.Champagnon-1-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/spatules_J.Champagnon-1-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/spatules_J.Champagnon-1-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/spatules_J.Champagnon-1-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/spatules_J.Champagnon-1-1320x990.jpg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/spatules_J.Champagnon-1.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Spatules Blanches</span> © J.Champagnon - Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>La région méditerranéenne est particulièrement vulnérable au changement climatique. Les zones humides côtières, qui sont des habitats vitaux pour une grande diversité d’oiseaux d’eau mais aussi de poissons, d’amphibiens et d&rsquo;autres espèces, subissent déjà de multiples pressions anthropiques. Environ 70% de ces milieux ont disparu dans le monde depuis 1900, ce qui en fait des habitats parmi les plus menacés de la planète. Pourtant, en plus d’abriter une vaste biodiversité, ces zones humides jouent  un rôle crucial dans la régulation des crues et des sécheresses ainsi que dans l&rsquo;épuration naturelle des eaux.</p>
<p>Une nouvelle étude, coordonnée par le Centre d’Écologie et des Sciences de la Conservation (Muséum national d’Histoire naturelle, CNRS, Sorbonne Université) et la Tour du Valat, a modélisé les risques de submersion pour 938 sites côtiers du pourtour méditerranéen suivis dans le cadre du Dénombrement International des Oiseaux d’Eau, selon les scénarios du <a href="https://www.ipcc.ch/languages-2/francais/">GIEC</a>. Les résultats révèlent que plus d&rsquo;un tiers des sites étudiés pourraient être submergés d&rsquo;ici 2100 sous l&rsquo;effet de la montée du niveau de la mer liée au changement climatique. Deux pays en particulier, la Tunisie et la Libye, hébergent des zones humides fortement exposées à la hausse du niveau de la mer. En France, la Camargue et les lagunes du littoral méditerranéen sont particulièrement exposées.</p>
<h3></h3>
<h3>Les oiseaux d&rsquo;eau directement exposés à la hausse du niveau marin</h3>
<figure id="attachment_41981"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-41981" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/avocetteelegante-MarcTHIBAULT-M.Thibault-TourduValat-Ancienssalins-M.Thibault-avocetteelegante-300x212.jpg" alt="" width="300" height="212" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/avocetteelegante-MarcTHIBAULT-M.Thibault-TourduValat-Ancienssalins-M.Thibault-avocetteelegante-300x212.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/avocetteelegante-MarcTHIBAULT-M.Thibault-TourduValat-Ancienssalins-M.Thibault-avocetteelegante-1024x725.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/avocetteelegante-MarcTHIBAULT-M.Thibault-TourduValat-Ancienssalins-M.Thibault-avocetteelegante-640x453.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/avocetteelegante-MarcTHIBAULT-M.Thibault-TourduValat-Ancienssalins-M.Thibault-avocetteelegante-768x544.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/avocetteelegante-MarcTHIBAULT-M.Thibault-TourduValat-Ancienssalins-M.Thibault-avocetteelegante-1536x1087.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/avocetteelegante-MarcTHIBAULT-M.Thibault-TourduValat-Ancienssalins-M.Thibault-avocetteelegante-2048x1450.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/avocetteelegante-MarcTHIBAULT-M.Thibault-TourduValat-Ancienssalins-M.Thibault-avocetteelegante-120x85.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/avocetteelegante-MarcTHIBAULT-M.Thibault-TourduValat-Ancienssalins-M.Thibault-avocetteelegante-1320x934.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Avocettes élégantes</span> © M. Thibault</figcaption></figure>
<p>La moitié des zones humides d’importance internationale pour les oiseaux d’eau et reconnues par la Convention de Ramsar qui ont été étudiées pourraient être en partie inondées d&rsquo;ici à 2100, même dans le scénario climatique le plus optimiste.</p>
<p>Ces bouleversements pourraient fortement exposer certaines espèces d&rsquo;oiseaux d&rsquo;eau spécialistes des lagunes côtières et des marais littoraux. C&rsquo;est notamment le cas du flamant rose, du canard siffleur et de l&rsquo;avocette élégante, présents sur de nombreux sites menacés.</p>
<h3><strong>Anticiper la préservation des zones humides méditerranéennes </strong></h3>
<p>Afin de limiter les impacts négatifs de la montée du niveau de la mer, plusieurs catégories d’actions peuvent être mises en œuvre. Par exemple celles recourant à <strong>l’ingénierie</strong>, principalement utilisées pour protéger les enjeux socio-économiques côtiers mais le plus souvent inadaptées pour la protection de milieux naturels. En contraste, <strong>les Solutions Fondées sur la Nature</strong> (SFN) fournissent des bénéfices pour les humains et la biodiversité, via la restauration des écosystèmes côtiers, tels que les cordons dunaires et les zones humides.  Enfin, <strong>la stratégie de repli</strong>, plutôt que d’aller à l’encontre de la submersion marine, cherche à l’anticiper et à suivre son évolution, mais est parfois impossible à mettre en œuvre dans des zones côtières à forte pression démographique.</p>
<p>Cette étude souligne le besoin urgent de mettre en œuvre des stratégies d&rsquo;adaptation pour faire face à la submersion marine. Si, comme le soulignent ses auteurs, le modèle utilisé dans l’étude ne tient pas compte des stratégies déjà mises en place localement, il permet cependant d’identifier les zones les plus exposées et pourrait donc aider les acteurs locaux à engager des actions ciblées pour éviter la prise en sandwich des zones humides entre l’élévation du niveau de la mer et les infrastructures urbaines et industrielles côtières.</p>
<figure id="attachment_42005"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-42005 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/Panoramique_BeauducPistePhare2019-7V-KD@Jean_E-Roche-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Un exemple de SFN : la recolonisation par la végétation permet de fixer les dunes.</span> © Jean E. Roché</figcaption></figure>
<h3>Référence scientifique :</h3>
<p>Verniest, F., Galewski, T., Boutron, O., Dami, L., Defos du Rau, P., Guelmami, A., Julliard, R., Popoff, N., Suet, M., … & Le Viol, I. (2024). <strong>Exposure of wetlands important for nonbreeding waterbirds to sea-level rise in the Mediterranean</strong>. Conservation Biology. DOI : <a href="https://doi.org/10.1111/cobi.14288">https://doi.org/10.1111/cobi.14288</a></p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/publications/la-hausse-du-niveau-marin-menace-les-zones-humides-mediterraneennes-et-les-oiseaux-qui-en-dependent/">La hausse du niveau marin menace les zones humides méditerranéennes et les oiseaux qui en dépendent</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/la-hausse-du-niveau-marin-menace-les-zones-humides-mediterraneennes-et-les-oiseaux-qui-en-dependent/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>A la découverte de la Tour du Valat avec le Festival de la Camargue</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/a-la-decouverte-de-la-tour-du-valat-avec-le-festival-de-la-camargue/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=a-la-decouverte-de-la-tour-du-valat-avec-le-festival-de-la-camargue</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/a-la-decouverte-de-la-tour-du-valat-avec-le-festival-de-la-camargue/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 14 May 2024 12:22:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[domaine tdv]]></category>
		<category><![CDATA[sensibilisation]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=41918</guid>

					<description><![CDATA[<p>C&#8217;est sous une météo typiquement camarguaise, ensoleillée et venteuse, que se sont déroulées les deux sorties natures de la Tour du Valat organisées dans le cadre du Festival de la Camargue et du Delta du Rhône. Les participant·es ont pu y découvrir la richesse de la biodiversité locale et les enjeux de gestions des milieux [&#8230;]</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/a-la-decouverte-de-la-tour-du-valat-avec-le-festival-de-la-camargue/">A la découverte de la Tour du Valat avec le Festival de la Camargue</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>C&rsquo;est sous une météo typiquement camarguaise, ensoleillée et venteuse, que se sont déroulées les deux sorties natures de la Tour du Valat organisées dans le cadre du Festival de la Camargue et du Delta du Rhône. Les participant·es ont pu y découvrir la richesse de la biodiversité locale et les enjeux de gestions des milieux qui y sont associés.</p>
<h3>Découverte de la Réserve Naturelle Régionale de la Tour du Valat</h3>
<figure id="attachment_41949"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-41949 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240404_SortieReserve@A-4-2-300x225.jpeg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240404_SortieReserve@A-4-2-300x225.jpeg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240404_SortieReserve@A-4-2-1024x768.jpeg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240404_SortieReserve@A-4-2-640x480.jpeg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240404_SortieReserve@A-4-2-768x576.jpeg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240404_SortieReserve@A-4-2-120x90.jpeg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240404_SortieReserve@A-4-2-1320x990.jpeg 1320w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240404_SortieReserve@A-4-2.jpeg 1536w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Montilles et sansouïre</span> ©A. Marquis - Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>Au matin du 8 mai, un premier groupe est parti à la découverte de la Réserve Naturelle Régionale de la Tour du Valat.<br />
A travers les sansouïres, les mares temporaires et les montilles, milieux typiques du delta du Rhône, les participants ont eu notamment la chance de croiser le chemin d&rsquo;un héron pourpré et de nombreux guépiers, ainsi que des empreintes de lièvre et de renard, témoins de la vie sauvage qui s&rsquo;y déroule en notre absence.</p>
<p>Cette sortie a également été l’occasion de présenter les différentes modalités de gestion de la Réserve, et notamment comment se concilient les activités humaines présentes sur ce site d’exception (recherche, agriculture, élevage, chasse, ouverture au public) avec la conservation de son patrimoine naturel.</p>
<figure id="attachment_41936"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-41936 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-35-1-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Visite de la Réserve Naturelle Régionale de la Tour du Valat</span> ©A. Marquis-Soria - Tour du Valat </figcaption></figure>
<h3></h3>
<h3>Écoute des chauves-souris au crépuscule</h3>
<figure id="attachment_41922"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" class="wp-image-41922 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-88-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-88-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-88-1024x683.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-88-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-88-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-88-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-88-2048x1365.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-88-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-88-1320x880.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Présentation du marais restauré</span> ©A. Marquis-Soria - Tour du Valat </figcaption></figure>
<p>La seconde sortie, organisée par l&rsquo;équipe du projet <a href="https://tourduvalat.org/actions/projet-rest-chireau-fonctionnalite-des-milieux-humides-et-evaluation-des-enjeux-de-restauration-par-letude-de-lactivite-des-chauves-souris/">Rest-Chir’Eau</a>, a eu lieu au crépuscule. 15 personnes se sont rendues à la rencontre du jeune marais restauré de <a href="https://tourduvalat.org/actions/petit-badon-recreation-dun-marais-temporaire-sur-danciennes-parcelles-agricoles/">Petit Badon</a> et des chauves-souris qui viennent s’y nourrir.<br />
La soirée a commencé par un pique-nique tiré du sac et une présentation des projets de <a href="https://tourduvalat.org/actions/petit-badon-recreation-dun-marais-temporaire-sur-danciennes-parcelles-agricoles/">Petit Badon</a> et de <a href="https://tourduvalat.org/actions/projet-rest-chireau-fonctionnalite-des-milieux-humides-et-evaluation-des-enjeux-de-restauration-par-letude-de-lactivite-des-chauves-souris/">Rest-Chir&rsquo;Eau</a> par sa coordinatrice, Pauline Rocarpin. À la nuit tombée, les participants ont pu observer et écouter les chauves-souris à l’aide de micros spécialisés et de jumelles thermiques, plongeant dans le monde habituellement invisible et inaudible de ces mammifères volants.</p>
<p><a href="https://framaforms.org/projet-rest-chireau-1704369857">Cliquez-ici pour recevoir l&rsquo;actualité du projet Rest-Chir&rsquo;Eau.</a></p>
<figure id="attachment_41924"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="wp-image-41924 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/05/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-111-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Au crépuscule, le groupe attend les premières chauves-souris</span> ©A. Marquis-Soria - Tour du Valat </figcaption></figure>
<p>&nbsp;</p>
<p>Vous êtes curieux ou curieuse de découvrir la Réserve Naturelle Régionale de la Tour du Valat ?<br />
Les <a href="https://www.lesmaraisduverdier.fr/">Marais du Verdier</a> sont en accès libre tout au long de l&rsquo;année et proposent plusieurs parcours de balades.<br />
Des sorties naturalistes sont également organisées chaque mois par le <a href="https://www.guide-nature.fr/">Bureau des Guides Camargue &#8211; Alpilles &#8211; Crau</a>.</p>
<p>L’article <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org/actualites/a-la-decouverte-de-la-tour-du-valat-avec-le-festival-de-la-camargue/">A la découverte de la Tour du Valat avec le Festival de la Camargue</a> est apparu en premier sur <a rel="nofollow" href="https://tourduvalat.org">Tour du Valat</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/a-la-decouverte-de-la-tour-du-valat-avec-le-festival-de-la-camargue/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
