<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Tour du Valat</title>
	<atom:link href="https://tourduvalat.org/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://tourduvalat.org</link>
	<description>Institut de recherche pour la conservation des zones humides méditerranéennes</description>
	<lastBuildDate>Mon, 31 Mar 2025 14:40:18 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	
	<item>
		<title>3 questions à &#8230; Gaëtan Ploteau, chargé de mission des sites Natura 2000 Trois Marais au Parc naturel régional de Camargue</title>
		<link>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/3-questions-gaetan-ploteau-charge-de-mission-natura-2000-au-parc-naturel-regional-de-camargue/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=3-questions-gaetan-ploteau-charge-de-mission-natura-2000-au-parc-naturel-regional-de-camargue</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/3-questions-gaetan-ploteau-charge-de-mission-natura-2000-au-parc-naturel-regional-de-camargue/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[estamm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Mar 2025 14:40:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dossier de newsletter]]></category>
		<category><![CDATA[cladiaie]]></category>
		<category><![CDATA[concertation]]></category>
		<category><![CDATA[médiation]]></category>
		<category><![CDATA[Natura200]]></category>
		<category><![CDATA[PNR Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[territoire]]></category>
		<category><![CDATA[tourbières]]></category>
		<category><![CDATA[Trois marais]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=45411</guid>

					<description><![CDATA[&#160; &#160; Gaëtan Ploteau, chargé de mission au Parc Naturel Régional de Camargue répond à nos questions sur le site des « Trois marais », qui englobe les zones humides situées entre les Alpilles, la Crau et le Grand Rhône, ainsi que sur les missions d&#8217;un chargé de mission Natura 2000 dans un projet tel que l&#8217;Atlas [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" class="wp-image-45412 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Gaetan-Antoine-Gazaix-scaled-e1743002041101-300x422.jpg" alt="" width="198" height="279" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Gaetan-Antoine-Gazaix-scaled-e1743002041101-300x422.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Gaetan-Antoine-Gazaix-scaled-e1743002041101-640x900.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Gaetan-Antoine-Gazaix-scaled-e1743002041101-85x120.jpg 85w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Gaetan-Antoine-Gazaix-scaled-e1743002041101-455x640.jpg 455w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Gaetan-Antoine-Gazaix-scaled-e1743002041101.jpg 741w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 198px" /> </strong></h4>
<h4></h4>
<h4></h4>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<h4><strong>Gaëtan Ploteau, chargé de mission au Parc Naturel Régional de Camargue répond à nos questions sur le site des « Trois marais », qui englobe les zones humides situées entre les Alpilles, la Crau et le Grand Rhône, ainsi que sur les missions d&rsquo;un chargé de mission Natura 2000 dans un projet tel que l&rsquo;Atlas des Tourbières.</strong></h4>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<h3><b><span data-contrast="auto">1. Le site des « Trois marais », dont vous êtes le chargé de mission Natura 2000, est impliqué dans le projet d’Atlas des Tourbières, pouvez-vous nous en dire plus sur les spécificités de ce territoire ?</span></b><span data-ccp-props="{}"> </span></h3>
<p><span data-contrast="auto">Les sites Natura 2000 des Trois Marais sont situés à l’est du Grand Rhône, entre la Camargue, la Crau et les Alpilles. Contrairement à la Camargue insulaire, alimentée en eau douce par le Rhône, ces sites dépendent principalement des eaux en provenance de la Durance.</span><span data-ccp-props="{&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">La coexistence de deux régimes hydrologiques distincts favorise une grande diversité d’habitats et d’espèces, dont certains sont uniques en Méditerranée. D’une part, une eau acheminée par les canaux d’irrigation agricole, riche en éléments nutritifs, alimente les zones humides et crée un fonctionnement similaire à celui de la Camargue. Cette eau favorise le développement d’habitats tels que les roselières et les prés salés.</span><span data-ccp-props="{&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">D’autre part, une eau issue des remontées de la nappe phréatique de la Crau, plus pure et fraîche, permet l’émergence d’habitats rares en Méditerranée, comme les prairies humides et les marais à Marisques. Cette nappe est alimentée à 70 % par l’irrigation gravitaire nécessaire à la culture du foin de Crau, une activité essentielle à la préservation des marais de Crau, tout comme la riziculture l’est pour la Camargue insulaire. Ces marais abritent les principaux habitats potentiellement tourbeux. Sur les Trois Marais, la tourbe a pu s’accumuler dans les prairies humides méditerranéennes, les marais à marisques et, dans certains cas, les roselières.</span><span data-ccp-props="{&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6}"> </span></p>
<h3><b><span data-contrast="auto">2. Selon votre expérience, quel est le rôle d’un chargé de mission Natura 2000 ? Quelle plus-value dans ce projet d’Atlas des tourbières ?</span></b><span data-ccp-props="{}"> </span></h3>
<p><span data-contrast="auto">Être chargé de mission Natura 2000, c’est avant tout jouer un rôle de médiateur entre les politiques publiques en faveur de la biodiversité et les acteurs du territoire. Ma mission consiste à faciliter le dialogue territorial en établissant des passerelles entre les enjeux environnementaux et les réalités des différents intervenants locaux.</span><span data-ccp-props="{}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Sur les Trois Marais, mon rôle est de préserver les habitats et les espèces d’intérêt communautaire tout en accompagnant les acteurs locaux dans cette démarche. Mon approche repose sur l’identification des besoins spécifiques du territoire, afin de concilier la préservation de la biodiversité avec les activités socio-économiques, telles que la chasse ou l’agriculture. Il est essentiel d’appréhender ces enjeux à travers le regard des acteurs eux-mêmes. Nous ne sommes pas toujours en accord, mais il ne faut pas perdre de vue que ce sont eux qui façonnent le territoire et que leur expérience est précieuse. Ce n’est pas moi qui passe le gyrobroyeur en plein hiver ou qui installe les clôtures dans le marais : ce sont eux qui agissent concrètement sur le terrain. Il est essentiel de rechercher des solutions ensemble sans imposer unilatéralement des contraintes. Seule une approche consensuelle et respectueuse permettra d’obtenir des résultats durables en matière de protection de la biodiversité.</span><span data-ccp-props="{}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Un bon exemple de cette collaboration est la gestion de l’embroussaillement. Nous avons réussi à nous accorder avec les chasseurs et les manadiers sur un objectif commun. Depuis quelques années, la prolifération des frênes entraîne la fermeture progressive des milieux naturels. Grâce à un financement du Fonds vert obtenu en partenariat avec la commune de Port-Saint-Louis, nous avons mis en place un chantier de gyrobroyage pour enlever ces frênes, avec pour objectif de restaurer un habitat d’intérêt communautaire : la prairie humide méditerranéenne. Cette action, validée par tous, bénéficie aussi bien aux chasseurs, qui gagnent en surface de chasse, qu’au manadier, qui récupère des espaces de pâturage. Ce projet illustre bien notre démarche : une action impulsée par les acteurs du territoire et construite ensemble.</span><span data-ccp-props="{}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Dans mes fonctions d’animateur territorial, j’ai eu l’opportunité de rencontrer de nombreux agriculteurs et propriétaires privés des sites des Trois Marais. Mon rôle, dans le cadre du projet d’Atlas des tourbières, est d’agir en tant qu’intermédiaire et facilitateur pour établir un premier contact avec les différents acteurs qui participent au projet. Bien que nous ayons essuyé quelques refus, la majorité des propriétaires se montre réceptive à cette démarche. Beaucoup connaissent parfaitement leurs terres et leurs marais, et leur expertise de terrain constitue un atout précieux : elle nous permet de mieux comprendre le territoire, d’affiner notre réflexion et de gagner du temps sur le terrain.</span><span data-ccp-props="{}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Concernant les milieux tourbeux, l’enjeu principal aujourd’hui est de préserver ce qui subsiste. Ces écosystèmes jouent un rôle fondamental en tant que puits de carbone. D’ailleurs, les premiers retours de terrain suggèrent qu’il existe encore des tourbières actives sur le territoire. Au-delà de la préservation de ces habitats remarquables, nous constatons que les pratiques agricoles respectueuses, maintenues depuis des décennies, ont contribué à leur conservation. Sensibiliser à cet aspect, tant auprès des agriculteurs que des pouvoirs publics, pourrait favoriser une meilleure prise de conscience des liens entre agriculture, préservation des habitats et stockage du carbone.</span><span data-ccp-props="{}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Par ailleurs, parmi les propriétaires des terrains des Trois Marais, on compte aussi des gestionnaires publics. Il serait pertinent de créer un réseau réunissant ces différents acteurs, publics et privés, afin de favoriser le partage d’expériences, l’échange de connaissances et la diffusion des bonnes pratiques en matière de gestion des prairies humides et des cladiaies.</span><span data-ccp-props="{}"> </span></p>
<p><span data-ccp-props="{}"> </span></p>
<h3><b><span data-contrast="auto">3. En tant que chargé mission Natura 2000, quel est pour vous l’avantage de vous associer à ce projet ?</span></b><span data-ccp-props="{}"> </span></h3>
<p><span data-contrast="auto">Le PNR de Camargue porte actuellement le projet de préfiguration d&rsquo;un plan de gestion stratégique des zones humides (PGSZH) à l&rsquo;échelle du territoire du delta Camargue. Son objectif est d&rsquo;avoir une vision globale de l&rsquo;état des zones humides, de leurs fonctions et également des pressions exercées sur ces dernières. La préfiguration de ce plan de gestion est prévue pour fin 2025. Dans cette optique, il nous apparaît intéressant d’y intégrer de nouveaux enjeux de protection, qui n’ont pas été mis en lumière jusqu’ici. Concernant les sites des Trois marais, l&rsquo;enjeu « tourbière » apparaît crucial. </span><span data-ccp-props="{&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6}"> </span></p>
<p><span data-contrast="auto">Situés dans des zones industrialisées et à l&rsquo;intersection d&rsquo;enjeux agricoles et environnementaux (projet de canal d’EDF et de lignes à très haute tension&#8230;), ces sites présentent un intérêt écologique majeur. Contrairement à la Camargue insulaire très souvent mise en avant, les sites « Trois Marais » moins ancrés dans l’imaginaire collectif, n’ont pourtant, rien à lui envier en termes de « patrimoine naturel ». A l’inverse dans la continuité du Grand Port maritime de Marseille, les marais de Crau ont souvent été impactés par les grands projets de développement en dépit de la biodiversité exceptionnelle qu’ils accueillent. La prise en compte de cette fonction de stockage du carbone des tourbières, dans une conjoncture où la décarbonation des industries semble être une priorité des pouvoirs publics pourrait permettre de mieux prendre en compte ce territoire voire de débloquer des financements pour des projets de préservation. </span><span data-ccp-props="{&quot;335551550&quot;:6,&quot;335551620&quot;:6}"> </span></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/dossier-newsletter/3-questions-gaetan-ploteau-charge-de-mission-natura-2000-au-parc-naturel-regional-de-camargue/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Thèse de doctorat I Croissance de l’anguille européenne en milieu lagunaire méditerranéen</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/these-de-doctorat-i-croissance-de-languille-europeenne-en-milieu-lagunaire-mediterraneen/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=these-de-doctorat-i-croissance-de-languille-europeenne-en-milieu-lagunaire-mediterraneen</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/these-de-doctorat-i-croissance-de-languille-europeenne-en-milieu-lagunaire-mediterraneen/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[estamm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 24 Mar 2025 13:13:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[anguille]]></category>
		<category><![CDATA[capture-marquage-recapture]]></category>
		<category><![CDATA[complexe lagunaire]]></category>
		<category><![CDATA[croissance]]></category>
		<category><![CDATA[écologie aquatique]]></category>
		<category><![CDATA[état sanitaire]]></category>
		<category><![CDATA[lagunes méditerranéennes]]></category>
		<category><![CDATA[modélisation bayésienne]]></category>
		<category><![CDATA[otolithe]]></category>
		<category><![CDATA[thèse]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=45568</guid>

					<description><![CDATA[Amélie Hoste, doctorante à la Tour du Valat, a soutenu sa thèse avec succès le 16 décembre 2024, intitulée : « Croissance de l’anguille européenne en milieu lagunaire méditerranéen : comparaison inter-habitats de la démographie, des tactiques d’utilisation de l’habitat et de la condition des futurs géniteurs » Amélie a réalisé son doctorat sous la direction de [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Amélie Hoste, doctorante à la Tour du Valat, a soutenu sa thèse avec succès le 16 décembre 2024, intitulée : </strong></p>
<blockquote><p><strong>« Croissance de l’anguille européenne en milieu lagunaire méditerranéen : comparaison inter-habitats de la démographie, des tactiques d’utilisation de l’habitat et de la condition des futurs géniteurs »</strong></p></blockquote>
<p>Amélie a réalisé son doctorat sous la direction de <strong>Jean-Christophe POGGIALE</strong>, professeur à Aix-Marseille Université, ECOMAD et en co-encadrement par <a href="https://tourduvalat.org/staff/delphine-nicolas/"><strong>Delphine NICOLAS</strong></a>, chargée de recherche à la Tour du Valat.</p>
<p><strong>Résumé :</strong></p>
<p>L’anguille européenne (<em>Anguilla anguilla</em>) est une espèce migratrice au cycle de vie complexe, se reproduisant en mer et grandissant dans les eaux continentales, sur une vaste zone allant des côtes nord-africaines au nord de l’Europe. Elle est <span data-olk-copy-source="MessageBody">classée en danger critique d&rsquo;extinction dans la liste rouge de l&rsquo;IUCN</span>, avec une chute de son recrutement de plus de 95 % depuis les années 1980. Bien que des efforts aient été faits pour restaurer ses populations, la compréhension de sa croissance durant sa phase continentale est cruciale pour la gestion de l’espèce. L&rsquo;anguille, colonisant une diversité d&rsquo;habitats d&rsquo;eau douce, saumâtre et salée, a une croissance variable (pouvant durer entre 2 et 30 ans) selon plusieurs paramètres biotiques et abiotiques telles que les conditions environnementales</p>
<p>Cette thèse s’est concentrée sur la croissance de l’anguille dans le delta du Rhône (France), un complexe lagunaire méditerranéen, en étudiant l&rsquo;influence du type d’habitat sur la production d&rsquo;anguilles argentées, en termes de quantité et de qualité, et en examinant les tactiques d&rsquo;utilisation de l’habitat par l&rsquo;anguille durant sa croissance. Ces travaux se sont basés sur une variété de méthodes dont la modélisation, la sclérochronologie, les quantifications microchimiques, et les analyses écotoxicologiques et épidémiologiques. Cette approche multidisciplinaire a montré l’existence de sous-populations distinctes en termes d’abondance, de sex-ratio et de traits d’histoire de vie, avec une forte variabilité entre et au sein des sites étudiés.</p>
<p>Des différences de traits d&rsquo;histoire de vie ont été observées entre des anguilles capturées dans un milieu saumâtre, l&rsquo;étang du Vaccarès et celles provenant de son principal apport d&rsquo;eau douce, le canal du Fumemorte. L’étang du Vaccarès, un habitat mésohalin à euhalin, semble offrir les meilleures conditions pour la production d’anguilles argentées, avec un taux de croissance élevé et une abondance de mâles. En revanche, les anguilles du canal d’eau douce du Fumemorte montrent une croissance plus faible, mais un sex-ratio en faveur des femelles.</p>
<p>Les résultats soulignent l’importance de la diversité des habitats pour maintenir la variabilité des traits d’histoire de vie de l’anguille et la nécessité d’améliorer la qualité de l’eau. L&rsquo;étude sur la qualité des anguilles a montré une plus forte contamination des anguilles au niveau des sites les plus pollués (c.-à-d., l&rsquo;étang du Vaccarès et le canal du Fumemorte). Les connaissances acquises offrent une base de référence pour envisager des actions visant à améliorer la production d’anguilles en bonne condition corporelle et sanitaire, tout en tenant compte des spécificités d’habitat.</p>
<p><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/15.0.3/72x72/2b07.png" alt="⬇" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /><strong>Télécharger la thèse en bas de page</strong></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/these-de-doctorat-i-croissance-de-languille-europeenne-en-milieu-lagunaire-mediterraneen/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>En Camargue, les anguilles révèlent la qualité de leur habitat</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/en-camargue-les-anguilles-revelent-la-qualite-de-leur-habitat/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=en-camargue-les-anguilles-revelent-la-qualite-de-leur-habitat</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/en-camargue-les-anguilles-revelent-la-qualite-de-leur-habitat/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 24 Mar 2025 07:55:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=45565</guid>

					<description><![CDATA[Une étude menée en Camargue a comparé la contamination des anguilles européennes entre différents sites. Espèce emblématique des estuaires et des lagunes, l’anguille européenne est un animal surprenant : ainsi, son tout premier voyage, effectué à l’état larvaire, couvre plusieurs milliers de kilomètres pour atteindre le continent européen depuis la mer des Sargasses. Là, elle grandira [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Une étude menée en Camargue a comparé la contamination des anguilles européennes entre différents sites.</h3>
<figure id="attachment_15683"  class="wp-caption alignright"><img decoding="async" class="size-medium wp-image-15683" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/anguille_S.Manne_onema-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/anguille_S.Manne_onema-300x199.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/anguille_S.Manne_onema-640x425.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/anguille_S.Manne_onema-768x511.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/anguille_S.Manne_onema-1024x681.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2017/11/anguille_S.Manne_onema-120x80.jpg 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Anguille européenne</span> © S.Manne / Onema</figcaption></figure>
<p>Espèce emblématique des estuaires et des lagunes, l’anguille européenne est un animal surprenant : ainsi, son tout premier voyage, effectué à l’état larvaire, couvre plusieurs milliers de kilomètres pour atteindre le continent européen depuis la mer des Sargasses. Là, elle grandira pendant plusieurs années avant de faire le chemin inverse pour se reproduire. L’anguille est une espèce amphihaline, c’est-à-dire qu’elle est capable de vivre tant en eau salée qu’en eau douce. Mais cette espèce fascinante est en danger critique d’extinction : victime, entre autres, de la perte des zones humides et de la surpêche, elle est également fortement touchée par la contamination et le parasitisme.</p>
<p>Une équipe de chercheurs ont évalué la qualité d’une soixantaine d’anguilles capturées sur trois sites différents, à l&rsquo;intérieur du complexe lagunaire méditerranéen de la Camargue. Cette évaluation a été menée d&rsquo;un point de vue écotoxicologique (quantification de polluants organiques persistants &#8211; POPs &#8211; et d&rsquo;éléments traces &#8211; TEs) et épidémiologique (infestation par le parasite <em>Anguillicola crassus</em>), tout en tenant compte des caractéristiques individuelles des anguilles (longueur, âge, taux de croissance et sexe).</p>
<h4><strong>Des contaminations variables selon les sites </strong></h4>
<p>Leurs résultats, publiés dans la revue Environmental Science and Pollution Research, démontrent que la qualité des anguilles diminue de manière globale avec l&rsquo;âge. La contamination des anguilles par les POPs et les TEs varient en fonction du site où elles ont été capturées. Ainsi, elle est plus forte dans un canal qui draine des terres agricoles, ainsi que dans le grand étang du Vaccarès, que dans un bassin moins exposé aux intrants d’origine agricole. Selon Amélie Hoste, première autrice de l’article, doctorante au M.I.O. d&rsquo;Aix-Marseille Université et à la Tour du Valat : « <em>La variabilité spatiale que révèle cette étude suggère que diminuer la pollution industrielle et agricole entraîne une amélioration de la qualité des anguilles européennes présentes dans ces milieux. </em>»</p>
<h4><strong>Sensibilité au parasite <em>A. crassus</em> </strong></h4>
<p>Du côté parasitaire, les taux d&rsquo;infestation par le nématode<em> A. crassus</em> augmentaient également avec l’âge de l’anguille. Pourtant, ce parasite est connu moins bien survivre dans les eaux saumâtres comme celles de l’étang du Vaccarès. Pour Delphine Nicolas, chargée de recherche biologie de la conservation des poissons à la Tour du Valat : <em>« Il a été observé que dans certains cas la contamination aux POPs pouvait affaiblir le système immunitaire des anguilles, augmentant ainsi leur sensibilité aux maladies infectieuses et aux parasites. Par exemple, dans l’étang du Vaccarès, les anguilles qui sont contaminées par les POPs seraient plus vulnérables au parasitisme par le nématode A. crassus, malgré leur plus faible prévalence. » </em></p>
<h4><strong>La contamination des anguilles reflète celle de leurs habitats</strong></h4>
<p>Les mêmes contaminants que ceux retrouvés dans les sédiments prélevés sur les sites de capture ont été détectés dans les anguilles. De plus, les analyses des anguilles ont révélé la présence d’autres contaminants non détectés dans les sédiments comme les PCBs. Delphine Nicolas, chargée de recherche biologie de la conservation des poissons à la Tour du Valat, conclut : «<em> Il est difficile de déterminer l&rsquo;impact de l’ensemble des contaminants sur la biologie de l&rsquo;anguille, surtout qu’il peut y avoir des effets « cocktails ». Il est urgent de limiter les apports chimiques dans les milieux aquatiques, en particulier ceux déjà clairement identifiés comme dangereux. » </em></p>
<hr />
<p>Hoste A., Lagarde R., Amilhat E., Bouchard C., Bustamante P., Covaci A., Faliex E., Migne E., Poma G., Tetrel C., Verbrugghe K., Vey Payre H., Nicolas D. 2025. <em>Investigating the quality of European silver eels by quantifying contaminants and parasite infestation in a French Mediterranean lagoon complex</em>. Environ Sci Pollut Res [Internet] [cited 2025 Jan 27]. doi: <a href="https://doi.org/10.1007/s11356-024-35815-0">10.1007/s11356-024-35815-0</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/en-camargue-les-anguilles-revelent-la-qualite-de-leur-habitat/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Replay du séminaire technique « Grands herbivores en libre évolution et ongulés sauvages »</title>
		<link>https://tourduvalat.org/seminaires/replay-du-seminaire-technique-grands-herbivores-en-libre-evolution-et-ongules-sauvages/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=replay-du-seminaire-technique-grands-herbivores-en-libre-evolution-et-ongules-sauvages</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/seminaires/replay-du-seminaire-technique-grands-herbivores-en-libre-evolution-et-ongules-sauvages/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 12 Mar 2025 13:01:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Documentations]]></category>
		<category><![CDATA[Séminaires]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[cheval]]></category>
		<category><![CDATA[cheval de Przewalski]]></category>
		<category><![CDATA[herbivore]]></category>
		<category><![CDATA[réensauvagement]]></category>
		<category><![CDATA[takh]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=45527</guid>

					<description><![CDATA[Qu’ils soient « dé-domestiqués », féraux ou sauvages, les grands herbivores ont un rôle crucial à jouer dans la préservation d’une biodiversité de plus en plus fragile. En s’associant, Arthen-Hope, TAKH – Les Chevaux de Przewalski et la Tour du Valat souhaitent faire connaître le pâturage naturel et simplifier son développement. Alors que la conservation [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3 data-olk-copy-source="MessageBody"><span class="yt-core-attributed-string yt-core-attributed-string--white-space-pre-wrap" dir="auto"><span class="yt-core-attributed-string--link-inherit-color" dir="auto">Qu’ils soient « dé-domestiqués », féraux ou sauvages, les grands herbivores ont un rôle crucial à jouer dans la préservation d’une biodiversité de plus en plus fragile. En s’associant, Arthen-Hope, TAKH – Les Chevaux de Przewalski et la Tour du Valat souhaitent faire connaître le pâturage naturel et simplifier son développement. </span></span></h3>
<p class="x_MsoNormal" data-olk-copy-source="MessageBody"><img decoding="async" class="size-medium wp-image-42322 alignright" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/07/Seminaire_20Grands_20herbivores_20en_20libre_20evolution_20et_20ongules_20sauvages_20_20des_20contra-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/07/Seminaire_20Grands_20herbivores_20en_20libre_20evolution_20et_20ongules_20sauvages_20_20des_20contra-300x199.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/07/Seminaire_20Grands_20herbivores_20en_20libre_20evolution_20et_20ongules_20sauvages_20_20des_20contra-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/07/Seminaire_20Grands_20herbivores_20en_20libre_20evolution_20et_20ongules_20sauvages_20_20des_20contra.jpg 615w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" />Alors que la conservation de la biodiversité est devenue un enjeu prioritaire, le « réensauvagement » est récemment apparu comme une des voies possibles pour atteindre cet objectif. Les grands herbivores et plus généralement les ongulés, bien qu’ayant un rôle essentiel pour une fonctionnalité aboutie des écosystèmes, sont encore trop souvent négligés à cet égard. Dans le contexte français plutôt défavorable, tant au niveau des espaces réellement compatibles que du contexte socio-économique ou culturel, certains gestionnaires d’espaces naturels mettent en place des expériences avec des bovins ou des équins adaptés, parfois les substituts des espèces sauvages disparues, dans une optique de « dé-domestication ».</p>
<p class="x_MsoNormal" data-olk-copy-source="MessageBody">Dans ce cadre plus proche du concept de pâturage naturel que du véritable réensauvagement (réserves clôturées),  ils sont contraints par des règles administratives et sanitaires inappropriées  et pénalisantes car instaurées pour l’élevage domestique « classique ». Par ailleurs, dans ce registre de la protection sanitaire, les espèces sauvages font souvent l’objet de décisions administratives inadaptées à leur statut et à leur contexte.</p>
<p class="x_MsoNormal">En partenariat avec le Domaine de la Tour du Valat, l’association TAKH pour le cheval de Przewalski et l’Université de Nîmes, ARTHEN a organisé le 29 et 30 octobre 2024 le séminaire <a title="https://arthen-tarpan-hope.fr/wa_files/Seminaire_20Grands_20herbivores_20en_20libre_20evolution_20et_20ongules_20sauvages_2C_20des_20contra.pdf" href="https://arthen-tarpan-hope.fr/wa_files/Seminaire_20Grands_20herbivores_20en_20libre_20evolution_20et_20ongules_20sauvages_2C_20des_20contra.pdf" data-auth="NotApplicable" data-linkindex="1" data-ogsc="">« Grands herbivores en libre évolution et ongulés sauvages : des contraintes réglementaires et sanitaires à faire évoluer »</a>. Il était destiné à attirer l’attention de tous les acteurs concernés par cette problématique afin de favoriser à terme la libre évolution, voire le « réensauvagement », des grands herbivores en prenant exemple sur certaines expériences étrangères déjà bien avancées.</p>
<h5 class="x_MsoNormal"><strong>Le séminaire est à présent disponible en replay :</strong></h5>
<div class="responsive-embed"><iframe loading="lazy" title="Grands herbivores en libre évolution  : des contraintes réglementaires et sanitaires à faire évoluer" width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/WufyACW_AgQ?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/seminaires/replay-du-seminaire-technique-grands-herbivores-en-libre-evolution-et-ongules-sauvages/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Wanted ! Avez-vous vu des chauves-souris en Camargue ?</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/wanted-avez-vous-vu-des-chauves-souris-en-camargue/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=wanted-avez-vous-vu-des-chauves-souris-en-camargue</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/wanted-avez-vous-vu-des-chauves-souris-en-camargue/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 07 Mar 2025 07:14:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[chauve-souris]]></category>
		<category><![CDATA[rest-chir'eau]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<category><![CDATA[sciences participatives]]></category>
		<category><![CDATA[suivi]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=45486</guid>

					<description><![CDATA[Afin de récolter des données sur les chauves-souris en Camargue, le projet Rest-Chir&#8217;Eau lance sa campagne de sciences participatives, composée d&#8217;une enquête en ligne et de suivis participatifs. Cette initiative offre au grand public l&#8217;opportunité de contribuer à l&#8217;étude des chauves-souris en Camargue. Où se trouvent les chauves-souris en Camargue ? Que font-elles au fil des [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>Afin de récolter des données sur les chauves-souris en Camargue, le projet Rest-Chir&rsquo;Eau lance sa campagne de sciences participatives, composée d&rsquo;une enquête en ligne et de suivis participatifs. Cette initiative offre au grand public l&rsquo;opportunité de contribuer à l&rsquo;étude des chauves-souris en Camargue.</em></h3>
<p><strong><img loading="lazy" decoding="async" class="alignleft size-medium wp-image-45492" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/TdV_RSChiro3-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/TdV_RSChiro3-300x300.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/TdV_RSChiro3-1024x1024.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/TdV_RSChiro3-640x640.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/TdV_RSChiro3-768x768.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/TdV_RSChiro3-250x250.jpg 250w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/TdV_RSChiro3-120x120.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/TdV_RSChiro3.jpg 1080w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" />Où se trouvent les chauves-souris en Camargue ?</strong> Que font-elles au fil des saisons ? Afin de répondre à ces questions, <a href="https://survey.zohopublic.eu/zs/W5DcuK"><strong>le projet Rest-Chir’Eau a conçu une enquête en ligne</strong></a><strong>. </strong></p>
<p><strong>Accessible à partir du 10 mars jusqu’à l’automne 2025</strong>, <strong>l&rsquo;enquête « Wanted ! Avez-vous vu des chauves-souris en Camargue ? » permets aux habitant·es de Camargue ainsi qu’à toute personne de passage de partager leurs observations de chauves-souris</strong> réalisées sur ce territoire, à l’aide d’un questionnaire simple et intuitif.</p>
<p>Que ces observations soient faites autour de leur maison ou en pleine campagne camarguaise, ces données aideront l’équipe du projet Rest-Chir’Eau à cartographier l’activité des chauves-souris en Camargue et sur la Trame Turquoise, ces espaces naturels qui connectent la terre et l’eau, tout au long de l’année. À travers l’étude de l&rsquo;activité des chauves-souris au sein des marais tout au long de l&rsquo;année, Rest-Chir’Eau vise à combler une lacune dans la recherche. En effet, Pauline Rocarpin, coordinatrice du projet, souligne que « <em>si la relation entre ces petits mammifères volants et les zones humides est constatée, elle est rarement étudiée</em> ».</p>
<figure id="attachment_42036"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-42036" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-79-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-79-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-79-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-79-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-79-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-79-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-79-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-79-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/01/20240508_SortiesFestivalCamargue@A.Marquis-TdV-79-1320x990.jpg 1320w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Présentation des projets Rest-Chir&rsquo;Eau et Petit Badon durant le Festival de la Camargue et du Delta du Rhône</span> © A. Marquis - Tour du Valat</figcaption></figure>
<h3>Des sessions de terrain accessibles à tous</h3>
<p><strong>Quatre sessions de suivis participatifs à l’aube et au crépuscule seront également organisées, du printemps à l’automne. </strong>Sur le terrain, les participants seront répartis sur différents points d&rsquo;observation stratégiques, afin de compter les chauves-souris et d’évaluer leur activité.</p>
<p>Ouverts à toute personne adulte,<strong> ces suivis ne demandent aucune connaissance préalable sur les chauves-souris.</strong> Les jeunes accompagnés d’un adulte sont également bienvenus, à partir de 14 ans. Les dates des sessions à venir seront communiquées sur <a href="http://www.tourduvalat.org">le site de la Tour du Valat</a> et via l<a href="https://framaforms.org/projet-rest-chireau-1704369857">a newsletter du projet</a>.</p>
<h3>Comment participer ?</h3>
<p>L’enquête en ligne <a href="https://survey.zohopublic.eu/zs/W5DcuK">« <strong>Wanted ! Avez-vous vu des chauves-souris en Camargue ?</strong> »</a> sera accessible à partir du 10 mars : <a href="https://survey.zohopublic.eu/zs/W5DcuK">https://survey.zohopublic.eu/zs/W5DcuK</a></p>
<p><strong>Pour participer aux sessions de suivis :</strong> les dates seront communiquées via <a href="https://tourduvalat.org/rester-informe/agenda/">le site de la Tour du Valat</a> ainsi que via<a href="https://framaforms.org/projet-rest-chireau-1704369857"> la newsletter du projet Rest-Chir’Eau</a>.</p>
<h3>Vous désirez en savoir plus sur Rest-Chir’Eau ?</h3>
<p>Retrouvez également ce projet <a href="https://vimeo.com/917030287?share=copy">dans les mots de nos partenaires</a>, <a href="https://tourduvalat.org/actions/projet-rest-chireau-fonctionnalite-des-milieux-humides-et-evaluation-des-enjeux-de-restauration-par-letude-de-lactivite-des-chauves-souris/">sur le site de la Tour du Valat</a> ou <a href="https://framaforms.org/projet-rest-chireau-1704369857">inscrivez-vous à sa newsletter</a> pour être tenu·e au courant de son évolution et de ses actualités.</p>
<table style="border-collapse: collapse;width: 100%">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 100%">
<h3>À propos de la Trame Turquoise :</h3>
<p>La Trame Turquoise est constituée par les espaces naturels qui connectent la terre et l’eau. Ces corridors écologiques sont indispensables au bon déroulement du cycle de vie de certaines espèces d’amphibiens, d’insectes, d’oiseaux ou de mammifères qui ont besoin à la fois des milieux aquatiques et des milieux terrestres.</p>
<p>La Trame Turquoise est donc composée d’espaces naturels aquatiques, humides et secs (zones humides, cours d’eau, pelouses, prairies et forêts alluviales, etc.), ainsi que de formations végétales linéaires ou ponctuelles (haies, ripisylves, bosquets, etc.).</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/wanted-avez-vous-vu-des-chauves-souris-en-camargue/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Atelier de formation : Introduction aux Inventaires Nationaux de Zones Humides</title>
		<link>https://tourduvalat.org/seminaires/atelier-de-formation-introduction-aux-inventaires-nationaux-de-zones-humides/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=atelier-de-formation-introduction-aux-inventaires-nationaux-de-zones-humides</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/seminaires/atelier-de-formation-introduction-aux-inventaires-nationaux-de-zones-humides/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 06 Mar 2025 09:04:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[Séminaires]]></category>
		<category><![CDATA[formation]]></category>
		<category><![CDATA[inventaire]]></category>
		<category><![CDATA[inzh]]></category>
		<category><![CDATA[ozhm]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=45512</guid>

					<description><![CDATA[Du 10 au 14 février, la Tour du Valat a accueilli un atelier de formation sur le thème « Introduction aux Inventaires Nationaux des Zones Humides (INZH) », organisé par le Secrétariat Ramsar avec l&#8217;appui de l&#8217;Observatoire des Zones Humides Méditerranéennes. Une formation pratique entre théorie et terrain Cette deuxième édition francophone a réuni 20 participants de [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Du 10 au 14 février, la Tour du Valat a accueilli un atelier de formation sur le thème « Introduction aux Inventaires Nationaux des Zones Humides (INZH) », organisé par le Secrétariat Ramsar avec l&rsquo;appui de l&rsquo;<a href="https://tourduvalat.org/zones-humides-mediterraneennes/ozhm/">Observatoire des Zones Humides Méditerranéennes</a>.</h3>
<figure id="attachment_45515"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-45515 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250211_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-1-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250211_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-1-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250211_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-1-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250211_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-1-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250211_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-1-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250211_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-1-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250211_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-1-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250211_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-1.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Les participant·es à cette deuxième édition francophone</span> © Arsène Marquis - Tour du Valat</figcaption></figure>
<h4><strong>Une formation pratique entre théorie et terrain </strong></h4>
<p>Cette deuxième édition francophone a réuni 20 participants de 10 pays d&rsquo;Afrique et de l’Océan Indien. Elle faisait suite à une première session en anglais, organisée en Corée du Sud du 9 au 13 septembre 2024. Dédiée à l’introduction aux Inventaires Nationaux des Zones Humides (INZH), cette formation avait pour but de les présenter et de souligner leur importance dans les stratégies nationales de conservation, de gestion et de restauration de ces écosystèmes. Elle visait également à partager ainsi qu’à expliquer aux participant·es les différentes étapes et bases de données nécessaires pour faciliter leur réalisation, y compris celles issues des outils d’Observation de la Terre.</p>
<p>En complément des présentations théoriques, les participant·es ont réalisé des exercices pratiques et participé à plusieurs visites de terrain, sur des milieux variés :  des zones humides côtières typiquement camarguaises au sein de la Réserve Naturelle Régionale de la Tour du Valat mais aussi de la Réserve Naturelle des Marais du Vigueirat ; ainsi qu’une zone humide d’eau douce sur les marais de Raphèle et de Meyranne, également gérée par l&rsquo;Association des Amis des Marais du Vigueirat et propriété du Conservatoire du Littoral.</p>
<p>Cet atelier de formation s’inscrit au sein d’un programme de trois ans, avec trois différents modules annuels déclinés, chacun, en trois langues : anglais, français et espagnol. Ces modules visent à :</p>
<ol>
<li>transmettre, aux Partie Contractantes admises dans chaque session, les méthodologies et les bonnes pratiques pour la réalisation des INZH ;</li>
<li>développer leurs compétences en matière de cartographie des milieux humides, notamment à l’aide des technologies d’Observation de la Terre et ;</li>
<li>les accompagner dans la réalisation de leurs INZH, ainsi que de leur mise à jour.</li>
</ol>
<figure id="attachment_45513"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-45513" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250213_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-5-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250213_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-5-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250213_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-5-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250213_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-5-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250213_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-5-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250213_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-5-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250213_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-5-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/03/20250213_FormationRAMSAR@A.Marquis_TourduValat-5.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Visite de la Réserve naturelle régionale de la Tour du Valat</span> © Arsène Marquis - Tour du Valat</figcaption></figure>
<h4><strong>Pourquoi se focaliser sur les Inventaires Nationaux des Zones Humides (INZH) ?</strong></h4>
<p>Les INZH constituent une priorité urgente pour la gestion durable des zones humides. Un inventaire permet d&rsquo;établir l’état des lieux d’un territoire à travers trois axes principaux : l&rsquo;eau ; la biodiversité et le paysage ; ainsi que les activités socio-économiques.</p>
<p>De plus, les INZH répondent simultanément à plusieurs enjeux :</p>
<ul>
<li>Un enjeu partage et mutualisation, car ils nécessitent une concertation entre acteurs ;</li>
<li>Un enjeu de réglementation, avec la prise en compte de l’importance de ces écosystèmes dans les politiques publiques, en particulier pour la gestion des ressources telles que l’eau et le foncier ;</li>
<li>Un enjeu connaissance sur l’état et les tendances de ces milieux, de la biodiversité qu’ils hébergent et des services écosystémiques qu’ils rendent.</li>
</ul>
<p>La mise en place d&rsquo;un INZH contribue ainsi à l&rsquo;atteinte de plusieurs engagements internationaux, notamment les Objectifs de Développement Durable (particulièrement l’Objectif 6), les Cibles 1 à 3 du Cadre Mondial de la Biodiversité de la Convention sur la Diversité Biologique, les objectifs de neutralité en matière de dégradation des terres de la Convention sur la Lutte Contre la Désertification,  ainsi que les mesures climatiques prévues par l&rsquo;Accord de Paris de la Convention-cadre des Nations Unies sur les Changements Climatiques.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/seminaires/atelier-de-formation-introduction-aux-inventaires-nationaux-de-zones-humides/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Survol du lac Fitri (Tchad) pour dénombrer les oiseaux d&#8217;eau</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/survol-fitri-2025/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=survol-fitri-2025</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/survol-fitri-2025/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 03 Mar 2025 12:44:21 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[comptage]]></category>
		<category><![CDATA[lac fitri]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux d’eau]]></category>
		<category><![CDATA[suivi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=45446</guid>

					<description><![CDATA[Le dénombrement des oiseaux d’eau sur le lac Fitri (Tchad) a été réalisé début février par la DFAP, avec le soutien de la Tour du Valat et de l’OFB Le lac Fitri est actuellement le troisième site le plus important connu au Sahel pour l’accueil des oiseaux d’eau en hiver. Site Ramsar de plus de [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Le dénombrement des oiseaux d’eau sur le lac Fitri (Tchad) a été réalisé début février par la DFAP, avec le soutien de la Tour du Valat et de l’OFB</h3>
<figure id="attachment_45451"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-45451" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/DSCF5565-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/DSCF5565-300x199.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/DSCF5565-1024x678.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/DSCF5565-640x424.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/DSCF5565-768x508.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/DSCF5565-1536x1017.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/DSCF5565-120x79.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/DSCF5565.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>La pilote Nicoline (Africain Parks) fait le plein tandis que Alexandre (Université de Liège &#8211; Gembloux) vérifie les caméras</span> © Clémence Deschamps</figcaption></figure>
<p class="x_xmsonormal"><span data-ogsc="rgb(68, 84, 106)">Le lac Fitri est actuellement le troisième site le plus important connu au Sahel pour l’accueil des oiseaux d’eau en hiver. Site Ramsar de plus de 195 000 hectares, c&rsquo;est l&rsquo;une des zones majeures d’hivernage des oiseaux d’eau paléarctiques et afro-tropicaux au Sahel. L&rsquo;évaluation des effectifs hivernants est donc une étape importante pour le suivi et la gestion durable des oiseaux d’eau ainsi que de leurs habitats.<br />
</span></p>
<p class="x_xmsonormal"><span data-ogsc="rgb(68, 84, 106)">Le 2 février, au petit matin, l’équipe DFAP-OFB-TDV, composée d&rsquo;Abakar Saleh Wachoum, de Pierre Defos du Rau et de Julien Birard, se prépare à survoler le lac Fitri pour compter par échantillonnage les oiseaux d’eau. Ce survol est rendu possible grâce au soutien d’African Parks qui met à disposition l’avion, indispensable pour le comptage d’une zone humide aussi vaste. Innovation pour cette session, des caméras sont fixées aux haubans par Alexandre Delplanque de l’Université de Liège &#8211; Gembloux : elles permettront de tester la faisabilité de l&rsquo;identification et du comptage des oiseaux par imagerie.<br />
</span></p>
<p class="x_xmsonormal"><span data-ogsc="rgb(68, 84, 106)">Organisé dans le cadre du <a href="https://www.fao.org/in-action/swm-programme/where-we-work/sahelian-wetlands/fr">projet RESSOURCE+</a>, coordonné par la FAO et co-financé par l’UE et la FFEM, ce dénombrement permettra, entre autres, d’actualiser les tailles de populations d’oiseaux d’eau et d’évaluer la durabilité des prélèvements vivriers.</span></p>
<figure id="attachment_45447"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-45447 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/DSCF5571-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>L&rsquo;équipe se prépare à survoler le lac Fitri</span> © Clémence Deschamps</figcaption></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/survol-fitri-2025/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Une mission de lectures de bagues de flamants financée en Tunisie</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/une-mission-de-lectures-de-bagues-de-flamants-financee-en-tunisie/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=une-mission-de-lectures-de-bagues-de-flamants-financee-en-tunisie</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/une-mission-de-lectures-de-bagues-de-flamants-financee-en-tunisie/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 28 Feb 2025 07:51:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[adopte un flamant]]></category>
		<category><![CDATA[flamant rose]]></category>
		<category><![CDATA[mission]]></category>
		<category><![CDATA[parrainage]]></category>
		<category><![CDATA[parrainer un flamant]]></category>
		<category><![CDATA[suivi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=45366</guid>

					<description><![CDATA[Début 2025, la Tour du Valat a financé une mission de lecture de bagues de flamants roses en Tunisie, réalisée grâce aux dons du programme de parrainage Adopte un Flamant. Cette mission de 5 jours a permis d&#8217;effectuer 110 lectures de bagues sur des sites identifiés au préalable (Côte Nakta, Oued Akarit, El Grine, Île [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4><strong>Début 2025, la Tour du Valat a financé une mission de lecture de bagues de flamants roses en Tunisie, réalisée grâce aux dons du programme de parrainage <a href="https://monflamant.com/">Adopte un Flamant.</a></strong></h4>
<div class="vc_row wpb_row vc_row-fluid la_fp_slide la_fp_child_section">
<div class="wpb_column vc_column_container vc_col-sm-12">
<div class="vc_column-inner ">
<div class="wpb_wrapper">
<div class="wpb_text_column wpb_content_element">
<div class="wpb_wrapper">
<figure id="attachment_45377"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-45377 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2025_Groupe-de-Flamant-rose-Goeland-railleur_Lagune-de-Boughrara_Tunisie_1-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-300x169.jpg" alt="" width="300" height="169" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2025_Groupe-de-Flamant-rose-Goeland-railleur_Lagune-de-Boughrara_Tunisie_1-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-300x169.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2025_Groupe-de-Flamant-rose-Goeland-railleur_Lagune-de-Boughrara_Tunisie_1-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-640x360.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2025_Groupe-de-Flamant-rose-Goeland-railleur_Lagune-de-Boughrara_Tunisie_1-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-768x432.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2025_Groupe-de-Flamant-rose-Goeland-railleur_Lagune-de-Boughrara_Tunisie_1-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-1920x1080.jpg 1920w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2025_Groupe-de-Flamant-rose-Goeland-railleur_Lagune-de-Boughrara_Tunisie_1-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-120x68.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2025_Groupe-de-Flamant-rose-Goeland-railleur_Lagune-de-Boughrara_Tunisie_1-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1.jpg 1024w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Groupe de Flamants roses et de Goelands railleurs dans la Lagune de Boughrara</span> © Hichem AZAFZAF</figcaption></figure>
<p>Cette mission de 5 jours a permis d&rsquo;effectuer 110 lectures de bagues sur des sites identifiés au préalable (Côte Nakta, Oued Akarit, El Grine, Île de Djerba, Lagune de Boughrara, Saline de Thyna), présentant un grand nombre de flamants bagués. Découvrez en images cette mission de terrain et apprenez-en plus sur la population de flamants roses en Tunisie, grâce au témoignage d’Hichem AZAFZAF ci-dessous.</p>
<h5><strong>Interview d&rsquo;Hichem AZAFZAF, Coordinateur du programme scientifique de l’Association « Les Amis des Oiseaux » (AAO/BirdLife en Tunisie) & Coordinateur National du Dénombrement International des Oiseaux d’Eau (DIOE) en Tunisie.</strong></h5>
<ul>
<li><strong>Avez-vous un moment fort concernant cette mission de lecture de bagues à partager ?</strong></li>
</ul>
<p>C’est plus une observation qu’une anecdote : lors de la formation régionale DIOE 2025 du 20 au 31 janvier nous avions déjà visité quelques des zones humides objet de notre mission, puis, durant la mission, nous avons retrouvé des flamants que nous avions déjà contrôlé 10 jours plutôt. Cela témoigne de la fidélité des flamants durant l’hivernage, une fois qu’ils ont trouvé la zone humide qui leur convient.</p>
<ul>
<li><strong><strong>En quoi le soutien d’Adopte un flamant a-t-il été important pour cette action ?</strong></strong>
<figure id="attachment_45379"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-45379 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_1964_Lecture-de-bagues_Ile-de-Djerba-Guellala_Tunisie_31-janvier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-300x169.jpg" alt="" width="300" height="169" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_1964_Lecture-de-bagues_Ile-de-Djerba-Guellala_Tunisie_31-janvier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-300x169.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_1964_Lecture-de-bagues_Ile-de-Djerba-Guellala_Tunisie_31-janvier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-640x360.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_1964_Lecture-de-bagues_Ile-de-Djerba-Guellala_Tunisie_31-janvier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-768x432.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_1964_Lecture-de-bagues_Ile-de-Djerba-Guellala_Tunisie_31-janvier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-1920x1080.jpg 1920w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_1964_Lecture-de-bagues_Ile-de-Djerba-Guellala_Tunisie_31-janvier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-120x68.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_1964_Lecture-de-bagues_Ile-de-Djerba-Guellala_Tunisie_31-janvier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1.jpg 1024w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Lecture de bagues sur l&rsquo;Ile de Djerba</span> © Hichem AZAFZAF</figcaption></figure></li>
</ul>
<p>Le programme flamant a permis de financer cette mission de lecture de bagues, ce qui nous a permis de collecter des informations importantes sur l’hivernage de cette espèce en Tunisie et de mieux comprendre sa dynamique en Méditerranée. La lecture des bagues contribue à la connaissance précise des voies de migration, des sites de reproduction et des aires d’hivernage des flamants… des informations cruciales pour améliorer sa conservation dans les zones humides méditerranéennes.</p>
<p>Ce programme a également permis de renforcer les capacités des observateurs impliqués. Le programme fournit des télescopes et paires de jumelles aux observateurs, ce qui leur permet d’effectuer les observations.</p>
<ul>
<li><strong>Quels sont les prochains défis pour la conservation des flamants dans votre région ?</strong></li>
</ul>
<p data-wp-editing="1">La nidification de cette espèce dans nos zones humides dépend de deux facteurs : de la tranquillité des sites de reproduction et d’un niveau d’eau suffisant pendant la période de nidification pour nourriture et aussi pour empêcher les prédateurs terrestres d’accéder aux nids.</p>
<figure id="attachment_45369"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-45369 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2287_Maree-basse_El-Grine_Tunisie_2-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-300x169.jpg" alt="" width="300" height="169" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2287_Maree-basse_El-Grine_Tunisie_2-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-300x169.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2287_Maree-basse_El-Grine_Tunisie_2-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-640x360.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2287_Maree-basse_El-Grine_Tunisie_2-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-768x432.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2287_Maree-basse_El-Grine_Tunisie_2-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-1920x1080.jpg 1920w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2287_Maree-basse_El-Grine_Tunisie_2-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-120x68.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2287_Maree-basse_El-Grine_Tunisie_2-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1.jpg 1024w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Marée basse à El Grine</span> © Hichem AZAFZAF</figcaption></figure>
<p>Ce sont deux facteurs qui deviennent de plus en plus rares à être réunis, parce que l’homme est partout et toujours plus proche des animaux sauvages et parce que les effets du changement climatique sont de plus en plus visibles sur les zones humides …<br />
40 % des zones humides visitées en janvier 2023 en Tunisie étaient asséchées ou avaient un niveau d’eau très bas. Il est évident que la gestion de l’eau doit mieux prendre en compte les besoins des zones humides afin qu’elles puissent continuer à jouer leur importantes rôles pour la nature et pour l’homme.</p>
<p><strong><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/15.0.3/72x72/1f449.png" alt="👉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> En savoir plus sur l’<a href="https://www.aao-birdlife.tn/">Association « Les Amis des Oiseaux »</a> en Tunisie</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<figure id="attachment_45371"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-45371 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/AZA_2264_Flamant-rose_El-Grine_Tunisie_2-fevrier-2025_Photo-Hichem-AZAFZAF-1024x576-1-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Flamant roses à El Grine</span> © Hichem AZAFZAF</figcaption></figure>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/une-mission-de-lectures-de-bagues-de-flamants-financee-en-tunisie/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Une journée d’échange autour de la migration de oiseaux</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/une-journee-dechange-autour-de-la-migration-de-oiseaux/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=une-journee-dechange-autour-de-la-migration-de-oiseaux</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/une-journee-dechange-autour-de-la-migration-de-oiseaux/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 24 Feb 2025 07:49:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux migrateurs]]></category>
		<category><![CDATA[réseau]]></category>
		<category><![CDATA[suivi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=45323</guid>

					<description><![CDATA[Le 7 février 2025, une journée d’échange a réuni plus de 30 spécialistes des oiseaux migrateurs à la Tour du Valat. L’objectif ? Mieux connaître leurs travaux respectifs et renforcer les liens au sein de la recherche. Favoriser le partage des connaissances au sein de la recherche De nombreuses personnes travaillent sur la migration des oiseaux, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Le 7 février 2025, une journée d’échange a réuni plus de 30 spécialistes des oiseaux migrateurs à la Tour du Valat. L’objectif ? Mieux connaître leurs travaux respectifs et renforcer les liens au sein de la recherche.</h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-45326 size-medium alignright" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_1302030-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_1302030-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_1302030-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_1302030-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_1302030-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_1302030-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_1302030-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_1302030.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></p>
<h4><strong>Favoriser le partage des connaissances au sein de la recherche</strong></h4>
<p>De nombreuses personnes travaillent sur la migration des oiseaux, souvent de manière indépendante, au sein de différents laboratoires, organismes et équipes de Montpellier et de Camargue (CEFE/CNRS, Tour du Valat, OFB). Malgré des données, des méthodes et des problématiques communes, il a été constaté que les échanges restaient souvent limités, que ce soit entre institutions ou même entre les équipes d’un même établissement.<br />
Afin de palier à cela, une journée d’échanges a été organisée à la Tour du Valat le 7 février 2025. Avec plus de 30 participant·es et 9 présentations, cette journée a permis d’améliorer la connaissance des travaux de chacun·e et de renforcer les liens entre celles et ceux qui travaillent sur la thématique des oiseaux migrateurs.</p>
<figure id="attachment_45328"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-45328 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_174026-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_174026-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_174026-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_174026-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_174026-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_174026-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_174026-120x90.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/20250207_174026.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>© CEFE</span> </figcaption></figure>
<h4><strong>Un éventail de techniques pour des besoins variés</strong></h4>
<p>Les présentations de la journée ont montré qu&rsquo;au sein de ce groupe, l’étude des oiseaux migrateurs repose principalement sur la télémétrie, notamment l&rsquo;utilisation de balises GPS. Cet outil permet d&rsquo;améliorer les connaissances sur les aires d&rsquo;hivernage ; les couloirs migratoires ; les stratégies migratoires de certaines espèces, comme le goéland leucophée et le flamant rose ; ou encore l’exposition des oiseaux à différentes menaces anthropiques.</p>
<p>En complément du GPS, d&rsquo;autres méthodes ont été présentées dans le cadre des études présentées : baguage, analyses isotopiques et études radar. L’intégration de ces données améliore la compréhension des dynamiques migratoires, comme cela a été démontré dans le cadre du projet Migralion, ainsi que pour le suivi sanitaire. Des suivis démographiques par baguage ont également été présentés sur la glaréole et sur le goéland. Enfin, le projet Habitrack combine données démographiques et connectivité.</p>
<h4><strong>Et la suite ?</strong></h4>
<p>Les présentations sur les oiseaux migrateurs ont mis en lumière la diversité des espèces et des espaces concernés, ainsi que de la dimension internationale de ce sujet, soulevant des enjeux majeurs pour leur conservation. Les oiseaux migrateurs connectent différents pays, régions et individus &#8211; tels que ceux présents lors de cette journée d’échange, ce qui souligne l&rsquo;importance d&rsquo;une approche collaborative pour leur préservation. Dans cette optique, une prochaine édition est d’ores et déjà prévue en 2026.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/une-journee-dechange-autour-de-la-migration-de-oiseaux/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Brochure de recommandations pour « AMÉLIORER L&#8217;ACCUEIL DE LA BIODIVERSITÉ DANS LES SYSTÈMES RIZICOLES CAMARGUAIS »</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/brochure-de-recommandations-pour-ameliorer-laccueil-de-la-biodiversite-dans-les-systemes-rizicoles-camarguais/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=brochure-de-recommandations-pour-ameliorer-laccueil-de-la-biodiversite-dans-les-systemes-rizicoles-camarguais</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/brochure-de-recommandations-pour-ameliorer-laccueil-de-la-biodiversite-dans-les-systemes-rizicoles-camarguais/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[estamm]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Feb 2025 15:37:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[Documentations]]></category>
		<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[agroécologie]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[changement climatique]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux]]></category>
		<category><![CDATA[riziculture]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=45267</guid>

					<description><![CDATA[S’appuyant sur plusieurs années de suivi de la biodiversité et des pratiques d&#8217;exploitants agricoles en Camargue, la Tour du Valat, en collaboration avec Solagro et Agribio 04, propose des pistes pour améliorer l’accueil de la biodiversité dans les systèmes rizicoles camarguais. Ces recommandations sont réunies dans une brochure parue en janvier 2025, destinée notamment aux [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>S’appuyant sur plusieurs années de suivi de la biodiversité et des pratiques d&rsquo;exploitants agricoles en Camargue, la Tour du Valat, en collaboration avec Solagro et Agribio 04, propose des pistes pour améliorer l’accueil de la biodiversité dans les systèmes rizicoles camarguais. Ces recommandations sont réunies dans une brochure parue en janvier 2025, destinée notamment aux exploitants de la filière.<br />
</em></h3>
<p>La Camargue abrite une biodiversité exceptionnelle grâce à une mosaïque d’habitats naturels (lagunes, marais, salins) et ceux façonnés par les activités agricoles, comme la riziculture qui y joue un rôle clé en créant des habitats humides en pleine saison estivale. Pourtant, comme ailleurs en Europe, le déclin des oiseaux des milieux agricoles s’accentue, conséquence de la perte d’habitats et des ressources. Face au changement climatique, à la salinisation des sols et aux résistances aux herbicides, il est urgent de repenser les systèmes de production, d’expérimenter des pratiques plus résilientes face aux aléas climatiques et à la volatilité du marché, tout en préservant et augmentant la biodiversité de ce site d’exception.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-45272 alignleft" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Capture-decran_17-2-2025_13575_-300x427.jpeg" alt="" width="255" height="363" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Capture-decran_17-2-2025_13575_-300x427.jpeg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Capture-decran_17-2-2025_13575_-84x120.jpeg 84w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Capture-decran_17-2-2025_13575_-450x640.jpeg 450w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Capture-decran_17-2-2025_13575_.jpeg 554w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 255px" /></p>
<p>En se basant sur des travaux menés en Camargue ou ailleurs en Europe, tout en tenant compte du contexte particulier de l’agriculture en zone humide méditerranéenne, la Tour du Valat et ses partenaires proposent, dans une nouvelle brochure, des recommandations pour favoriser la biodiversité dans les systèmes rizicoles camarguais. Ces préconisations ciblent les compartiments pour lesquels nous disposons d’une expertise : les oiseaux, les chiroptères, les reptiles, les amphibiens, les insectes et les poissons.</p>
<h6>Nous espérons que ces propositions constitueront un point de départ pour concevoir de nouveaux systèmes rizicoles durables, économiquement viables, qui participent à la richesse biologique de ce territoire et à sa résilience.</h6>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<h6 class="LC20lb MBeuO DKV0Md"><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/15.0.3/72x72/1f449.png" alt="👉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> <strong>La brochure, enrichie de témoignages d&rsquo;acteurs de la riziculture camarguaise, est disponible gratuitement en format papier sur demande auprès de Tour du Valat et en téléchargement en bas de page.</strong></h6>
<h3></h3>
<h3>Rédacteurs</h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-19042 alignnone" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2018/04/logo-tdv-tour-300x300.png" alt="" width="142" height="142" />Arnaud Béchet, Thomas Galewski et Pierre Mallet</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone wp-image-45324" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/logo_solagro.png" alt="" width="157" height="47" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/logo_solagro.png 220w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/logo_solagro-120x36.png 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 157px" /> Caroline Gibert</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone wp-image-45275" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/logo_agribio04-300x342.png" alt="" width="151" height="172" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/logo_agribio04-300x342.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/logo_agribio04-640x731.png 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/logo_agribio04-768x877.png 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/logo_agribio04-105x120.png 105w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/logo_agribio04-561x640.png 561w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/logo_agribio04.png 939w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 151px" /> Clémence Rivoire</p>
<h3>Illustrations</h3>
<p>Cyril Girard</p>
<h3>Conception graphique</h3>
<p>Garance Guiraud</p>
<h3>Avec le soutien de</h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone wp-image-45277" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo_FdF-300x300.jpg" alt="" width="99" height="99" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo_FdF-300x300.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo_FdF-640x640.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo_FdF-768x768.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo_FdF-250x250.jpg 250w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo_FdF-120x120.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo_FdF.jpg 800w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 99px" /><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone wp-image-45281" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo_Bisson-300x164.png" alt="" width="165" height="90" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo_Bisson-300x164.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo_Bisson-120x66.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo_Bisson.png 460w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 165px" /> <img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone wp-image-45279" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo-LEA-NATURE-300x176.png" alt="" width="138" height="81" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo-LEA-NATURE-300x176.png 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo-LEA-NATURE-120x71.png 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2025/02/Logo-LEA-NATURE.png 340w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 138px" /></p>
<h3>Citation recommandée</h3>
<p>Béchet A., Galewski T., Mallet P., Rivoire C. & Gibert C. 2024. Améliorer l&rsquo;accueil de la biodiversité dans les systèmes rizicoles camarguais. Tour du Valat. Arles, France.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/brochure-de-recommandations-pour-ameliorer-laccueil-de-la-biodiversite-dans-les-systemes-rizicoles-camarguais/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
