<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Tour du Valat</title>
	<atom:link href="https://tourduvalat.org/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://tourduvalat.org</link>
	<description>Institut de recherche pour la conservation des zones humides méditerranéennes</description>
	<lastBuildDate>Tue, 03 Dec 2024 13:59:00 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	
	<item>
		<title>En Camargue, des populations de Cistude d&#8217;Europe contaminées par les éléments traces métalliques</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/en-camargue-des-populations-de-cistude-deurope-contaminees-par-les-elements-traces-metalliques/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=en-camargue-des-populations-de-cistude-deurope-contaminees-par-les-elements-traces-metalliques</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/en-camargue-des-populations-de-cistude-deurope-contaminees-par-les-elements-traces-metalliques/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[estamm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 03 Dec 2024 13:58:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[Camargue]]></category>
		<category><![CDATA[capture-marquage-recapture]]></category>
		<category><![CDATA[Cistude d'Europe]]></category>
		<category><![CDATA[ETM]]></category>
		<category><![CDATA[pollution]]></category>
		<category><![CDATA[suivi]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44559</guid>

					<description><![CDATA[Les éléments traces métalliques (ETM) constituent une source majeure de pollution et une menace significative pour les écosystèmes et les organismes aquatiques. La contamination par ces polluants peut varier considérablement à l&#8217;échelle locale, selon les caractéristiques de l&#8217;environnement (hydrosystème, ressources trophiques), ainsi que les particularités individuelles des organismes touchés (âge, sexe). En raison de leur [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div>
<h4><strong>Les éléments traces métalliques (ETM) constituent une source majeure de pollution et une menace significative pour les écosystèmes et les organismes aquatiques. La contamination par ces polluants peut varier considérablement à l&rsquo;échelle locale, selon les caractéristiques de l&rsquo;environnement (hydrosystème, ressources trophiques), ainsi que les particularités individuelles des organismes touchés (âge, sexe). En raison de leur position élevée dans la chaîne trophique et de leur longue espérance de vie, les tortues d&rsquo;eau douce sont particulièrement vulnérables aux phénomènes de bioaccumulation et de bioamplification, ce qui les rend potentiellement très exposées à ces contaminants.</strong></h4>
</div>
<figure id="attachment_40102"  class="wp-caption alignleft"><img fetchpriority="high" decoding="async" class="size-medium wp-image-40102" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-300x199.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-1024x680.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-640x425.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-768x510.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2023/10/Cistude-TDV-Photo-par-Jean-E-Roché.jpg 1200w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>©Jean E Roché</span> </figcaption></figure>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cette étude examine les concentrations en ETM dans le sang de deux populations de Cistudes d’Europe <em>(Emys orbicularis)</em> vivant sur deux sites de zones humides en Camargue : l’Esquineau et les Faïsses. Ces populations, <a href="https://tourduvalat.org/actions/cistude/"><strong>suivies depuis 1997</strong></a>, se distinguent par leurs habitats et leur exposition aux polluants (canaux d’irrigation ou de drainage). Au total,<strong> sept</strong> <strong>ETM<sup><a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a></sup></strong>, dont le mercure et le plomb, ont été détectés dans les échantillons sanguins des tortues. Les résultats montrent que les niveaux de contamination varient en fonction du site et des caractéristiques individuelles.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<div>
<ul>
<li><strong>Les concentrations de mercure, de plomb, de séléniu</strong><strong>m et de zinc étaient plus élevés chez les individus sur le site de l’Esquineau</strong>, que ceux des Faïsses (à l’inverse de ce qui avait été montré pour les pesticides dans un <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S026974912301905X">précédent article</a>). L’irrigation du site de l’Esquineau par l’eau provenant du Rhône, fleuve particulièrement contaminé par les ETM, est une des hypothèses principales pour expliquer ce résultat.</li>
<li>L’étude révèle également des<strong> corrélations positives entre l’âge et la taille corporelle des individus et les concentrations de mercure</strong>, suggérant une exposition accrue chez les tortues plus âgé.</li>
<li>Une corrélation similaire a été observée pour les <strong>niveaux de plomb</strong>, avec toutefois un<strong> effet différentiel selon le sexe</strong>. Pour la première fois, il a été démontré que <strong>les femelles présentent des taux sanguins de plomb qui augmentent avec l’âge,</strong> contrairement aux mâles dont les taux diminuent. Ce résultat contredit l’hypothèse selon laquelle les femelles se détoxifieraient via la ponte des œufs.</li>
<li>Grâce aux<strong> suivis CMR (Capture-Marquage-Recapture</strong>), il a également été mis en évidence que les <strong>niveaux de mercure, plomb et sélénium</strong> <strong>variaient peu au niveau intra-individuel d’une année sur l’autre</strong> chez les individus multi-capturés. Ces résultats suggèrent une exposition chronique aux ETM dans ces populations. Bien que les concentrations demeurent modérées, cette exposition pourrait avoir des effets délétères sur cette espèce à longue durée de vie.</li>
<li>Enfin, les niveaux d’ETM ne semblaient pas liés à la position trophique des individus.</li>
</ul>
<p>Il serait nécessaire de mener d’autres études pour examiner les effets écophysiologiques potentiels de cette exposition aux ETM, en particulier les différences entre sexes. Cette priorité est d’autant plus importante que ces populations de Cistudes ont récemment été identifiées comme fortement exposées aux contaminants organiques, ce qui pourrait engendrer des effets synergiques préoccupants.</p>
<hr />
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Cu, Fe, Hg, Mn, Pb, Se et Zn</p>
</div>
<div></div>
<div></div>
<div>
<h3><strong>Référence bibliographique </strong>:</h3>
</div>
<div>L-A. Merleau, A. Goutte, A. Olivier, M. Vittecoq, P. Bustamante, C. Leray, O. Lourdais, (2024). Blood levels of metallic trace elements are influenced by sex, age and habitat in the European pond turtle (<em>Emys orbicularis</em>), <em>Science of The Total Environment</em>, Volume 957, 177487. ISSN 0048-9697. <a href="https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.177487">https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.177487</a></div>
<p>&nbsp;</p>
<div></div>
<div><em>Ce deuxième article issu des travaux de thèse de <strong><a href="https://tourduvalat.org/staff/leslie-anne-merleau/">Leslie-Anne MERLEAU</a></strong> est le fruit d’un projet réalisé entre 2018 et 2020 par Marion Vittecoq et Anthony Olivier (Tour du Valat), avec Aurélie Goutte (UMR METIS), Olivier Lourdais (CEBC) et Paco Bustamante (La Rochelle Université). Il a pu être réalisé grâce au travail de plusieurs stagiaires et services civiques et de Carole Leray (Tour du Valat), qui ont activement participé aux captures et prises de sang.</em></div>
<div></div>
<div class="x_elementToProof"></div>
<div class="x_elementToProof">
<p>&nbsp;</p>
<h4><strong>Contact</strong></h4>
<p><strong><a href="https://tourduvalat.org/staff/leslie-anne-merleau/">Leslie-Anne MERLEAU</a> – </strong>Doctorante co-encadrée par la Tour du Valat, l’UMR METIS (Milieux Environnementaux, Transferts et Interactions dans les hydrosystèmes et les Sols) et le Centre d’Etudes Biologiques de Chizé.</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/en-camargue-des-populations-de-cistude-deurope-contaminees-par-les-elements-traces-metalliques/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>RESTORE4Cs : 5ème Assemblée Générale à la Tour du Valat</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/restore4cs-5eme-assemblee-generale-a-la-tour-du-valat/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=restore4cs-5eme-assemblee-generale-a-la-tour-du-valat</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/restore4cs-5eme-assemblee-generale-a-la-tour-du-valat/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 03 Dec 2024 13:05:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[changement climatique]]></category>
		<category><![CDATA[projet européen]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44577</guid>

					<description><![CDATA[La 5ème Assemblée Générale du projet RESTORE4Cs s’est tenue à la Tour du Valat, du 19 au 21 novembre. Un moment important pour ce projet Horizon Europe qui rassemble 15 partenaires de 9 pays différents. La 5ème Assemblée Générale RESTORE4Cs a réuni les représentants des 15 partenaires du projet, issus de 9 pays européens, parmi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>La 5<sup>ème</sup> Assemblée Générale du projet <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a> s’est tenue à la Tour du Valat, du 19 au 21 novembre. Un moment important pour ce projet Horizon Europe qui rassemble 15 partenaires de 9 pays différents.</em></h3>
<p>La 5<sup>ème</sup> Assemblée Générale <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a> a réuni les représentants des 15 partenaires du projet, issus de 9 pays européens, parmi lesquels des universités, des instituts de recherche, des petites et moyennes entreprises, ainsi que des organisations intergouvernementales. L’objectif de cette rencontre : rendre compte des avancées du projet à mi-parcours de sa durée de mise en œuvre, tout en définissant les orientations stratégiques à prendre, à la suite des recommandations du comité d’évaluation.</p>
<h4><strong>Travaux et perspectives : le projet en mouvement</strong></h4>
<figure id="attachment_44578"  class="wp-caption alignright"><img decoding="async" class="size-medium wp-image-44578" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-300x225.jpeg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-300x225.jpeg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-1024x768.jpeg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-640x480.jpeg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-768x576.jpeg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-1536x1152.jpeg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-2048x1536.jpeg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/13-120x90.jpeg 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Sortie terrain</span> © Madeira Scauri | LifeWatch ERIC</figcaption></figure>
<p>Les deux premiers jours ont été consacrés aux retours des différents groupes de travail. Au nombre de 9, ils ont présenté leurs avancées et leurs plans d’action pour la seconde phase d’implémentation qui commence. Analyse des flux de carbone et de Gaz à Effet de Serre (GES) dans les zones humides côtières européennes ; priorisation des sites et des mesures de restauration de ces écosystèmes pour favoriser leur rôle en tant que puits de carbone ; évaluation de l&rsquo;acceptabilité sociale de ces initiatives, ou encore développement d’une communauté européenne de pratique sur ces questions : les sujets ont été nombreux et ont mis en évidence l&rsquo;importance d’une approche collaborative.</p>
<p>Le troisième jour a été consacré à des visites de terrain. Les participants ont pu découvrir la richesse des écosystèmes camarguais en se rendant notamment sur l’un des sites d’échantillonnage <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a> dans le Delta du Rhône : les Marais du Cassaïre, un site du Conservatoire du Littoral, géré par l’association Les Amis des Marais du Vigueirat et comprenant une zone humide restaurée depuis 2009.</p>
<h4><strong>RESTORE4Cs, une coordination européenne en faveur des zones humides </strong></h4>
<figure id="attachment_44580"  class="wp-caption alignright"><img decoding="async" class="size-medium wp-image-44580" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-300x225.jpeg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-300x225.jpeg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-1024x768.jpeg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-640x480.jpeg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-768x576.jpeg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-1536x1152.jpeg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-2048x1536.jpeg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20-120x90.jpeg 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Les Marais du Cassaïre</span> © Madeira Scauri | LifeWatch ERIC</figcaption></figure>
<p>Le projet <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a> poursuit un objectif ambitieux : mieux renseigner sur le rôle des zones humides côtières européennes dans l’atténuation des effets du changement climatique, à travers la séquestration du carbone et des GES, afin de plaider pour une gestion plus efficace et davantage de restauration de ces milieux. Le projet vise notamment à évaluer les bénéfices des actions de conservation et de restauration des zones humides côtières dans le cadre de la lutte contre le changement climatique, tout en mettant en lumière les autres co-bénéfices engendrés par ces mêmes mesures, en termes de maintien de la biodiversité et de régulation du cycle de l’eau, par exemple.</p>
<p>À terme, le projet <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a> ambitionne de développer une Boite à Outils sur les zones humides côtières européennes : pensée comme une plateforme en ligne d’aide à la décision, elle visera à accompagner les pouvoirs publics, les gestionnaires et les associations dans les étapes de priorisation des sites et des actions à mener. Cela, afin de préserver et de restaurer ces écosystèmes, et ainsi d’optimiser les services qu’ils rendent à la société dans la lutte contre le changement climatique. Dans cette perspective, en 2025 seront organisés un « Serious Game » pédagogique ainsi qu’une École d’été dédiée aux décideurs et à la communauté scientifique. Ces évènements permettront, entre autres, de promouvoir les différents produits et services développés par <a href="https://www.restore4cs.eu/">RESTORE4Cs</a>, en particulier la Boite à Outils d’aide à la décision.</p>
<figure id="attachment_44582"  class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-44582 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/12/20241120_Restore4Cs@ArseneMarquis-TdV-1_web-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>5ème Assemblée Générale RESTORE4Cs</span> © Arsène Marquis - Tour du Valat</figcaption></figure>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/restore4cs-5eme-assemblee-generale-a-la-tour-du-valat/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Merci aux bénévoles du projet Rest-Chir’Eau !</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/merci-aux-benevoles-du-projet-rest-chireau/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=merci-aux-benevoles-du-projet-rest-chireau</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/merci-aux-benevoles-du-projet-rest-chireau/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Nov 2024 14:24:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[écosystèmes]]></category>
		<category><![CDATA[rest-chir'eau]]></category>
		<category><![CDATA[terrain]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44499</guid>

					<description><![CDATA[Alors que la dernière session de terrain Rest-Chir’Eau touche à sa fin, les bénévoles qui se sont mobilisés depuis le printemps dans le cadre du projet ont été invités à participer à un moment convivial pour les remercier de leur implication. Les bénévoles présents ont eu l’occasion de découvrir les deux nouvelles étapes du projet Rest-Chir’Eau : [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>Alors que la dernière session de terrain Rest-Chir’Eau touche à sa fin, les bénévoles qui se sont mobilisés depuis le printemps dans le cadre du projet ont été invités à participer à un moment convivial pour les remercier de leur implication.</em></h3>
<figure id="attachment_44504"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-44504" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-5.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Les bénévoles présent·es et l&rsquo;équipe du projet</span> © Arsène Marquis </figcaption></figure>
<p>Les bénévoles présents ont eu l’occasion de découvrir les deux nouvelles étapes du projet Rest-Chir’Eau : une version beta d’un jeu de plateau développé par Jeanne Luzet, en service civique à la Tour du Valat, ainsi qu’une enquête de sciences participatives qui sera testée cet hiver avant d’être déployée au printemps 2025. Complémentaire du travail de terrain, cette enquête vise à récolter des données sur la présence des chauves-souris en Camargue grâce à l’implication du grand public.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>En plaçant du matériel au cœur de différentes marais, mares et roselières, les sessions de terrain Rest-Chir’Eau 2024 ont permis de récolter de nombreuses informations sur les zones humides situées le long du Canal du Japon, l’ancien Bras de Fer du Rhône. Hydrométrie, flore, température, présence d’insectes et activité des chauves-souris ont notamment pu être relevés. Pour l’équipe du projet, l’hiver sera notamment dédié à l’analyse de ces nombreuses données.</p>
<p>Inscrivez-vous à la newsletter Rest-Chir’Eau et restez au courant de l’actualité du projet : <a href="https://tinyurl.com/restchireau-newsletter">https://tinyurl.com/restchireau-newsl</a></p>
<p><a href="https://tinyurl.com/restchireau-newsletter">etter</a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-44502 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241105_GouterRest-ChirEau@ArseneMarquis-TdV-1-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/merci-aux-benevoles-du-projet-rest-chireau/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Baguage des passereaux à la Tour du Valat</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/baguage-des-passereaux-2024/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=baguage-des-passereaux-2024</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/baguage-des-passereaux-2024/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 12 Nov 2024 10:03:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44488</guid>

					<description><![CDATA[Organisée dans le cadre du programme PHENO (pour « phénologie ») mené par le Museum d&#8217;Histoire Naturelle, la campagne de baguage des passereaux de la Tour du Valat touche à sa fin pour la saison 2024. Depuis début septembre, près de 1 300 passereaux ont été bagués. Ce programme de baguage vise à étudier la migration post-nuptiale [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><span data-olk-copy-source="MessageBody"><em>Organisée dans le cadre du programme PHENO (pour « phénologie ») mené par le Museum d&rsquo;Histoire Naturelle, la campagne de baguage des passereaux de la Tour du Valat touche à sa fin pour la saison 2024.</em> </span></h3>
<figure id="attachment_44493"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-44493" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-300x200.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-1024x682.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-640x427.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-768x512.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-1536x1024.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-17.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Gorgebleue à miroir</span> © Arsène Marquis - Tour du Valat</figcaption></figure>
<p><span data-olk-copy-source="MessageBody">Depuis début septembre, près de 1 300 passereaux ont été bagués. </span><span data-olk-copy-source="MessageBody">Ce programme de baguage vise à étudier la migration post-nuptiale des passereaux à l’échelle nationale. Il nous permet de former les volontaires présents à la Tour du Valat au baguage et au suivi des passereaux, tout en nous informant sur les espèces présentes au sein de la réserve. Les apprenants sont encadrés par les bagueurs de la Tour du Valat : Antoine Arnaud, Yves Kayser, Julien Birard et Thomas Blanchon. Le permis de baguer est délivré par le Muséum d’Histoire Naturelle.<br />
</span></p>
<p>Lors du baguage des passereaux, les oiseaux sont capturés, bagués avec des bagues en métal très légères adaptées à leur taille et leur poids (moins de 0,2% du poids de l&rsquo;oiseau), mesurés et relâchés. Sur l’anneau sont gravés le code de sa centrale de baguage qui a supervisé l’opération et un numéro unique : l’identifiant de l’oiseau. La campagne de cette année nous a notamment permis de contrôler 5 oiseaux bagués hors de France : une<strong> Fauvette à tête noire</strong> <strong>de Hollande</strong>, un <strong>Pouillot véloce de Norvège</strong>, une <strong>Gorgebleue à miroir suisse</strong>, un<strong> Merle noir suisse</strong> et une <strong>Lusciniole à moustache de Hongrie</strong>.</p>
<figure id="attachment_44495"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-44495" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-300x272.jpg" alt="" width="300" height="272" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-300x272.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-1024x929.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-640x581.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-768x697.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie-120x109.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241106_BaguagePassereaux@ArseneMarquis-TdV-1-Copie.jpg 1469w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Relaché de mésange bleue</span> © Arsène Marquis - Tour du Valat</figcaption></figure>
<p>Le baguage est l’une des principales méthodes pour suivre les oiseaux dans leur environnement naturel. Il permet d’étudier les mouvements des populations, leur évolution démographique, leurs voies de migration, leurs zones de nidification et celles d’hivernage, ainsi que leur longévité. Pour cela, quand les oiseaux bagués sont recapturés ou lorsqu’ils sont retrouvés morts, les informations (espèce, sexe, âge, mensurations, lieu de la capture…) sont communiquées au Museum d&rsquo;Histoire Naturelle qui les fait suivre aux scientifiques étudiant l’espèce.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/baguage-des-passereaux-2024/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Lancement du projet PROZHUM</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/lancement-du-projet-prozhum/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lancement-du-projet-prozhum</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/lancement-du-projet-prozhum/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 Nov 2024 15:12:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[gestion]]></category>
		<category><![CDATA[Méditerranée]]></category>
		<category><![CDATA[protection]]></category>
		<category><![CDATA[réseau]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44468</guid>

					<description><![CDATA[Départ réussi pour le projet collaboratif PROZHUM, qui soutient le renforcement des capacités des OSCs en gestion, protection et restauration des zones humides. La semaine du 22 octobre, à la Tour du Valat, 14 organisations de la société civile (OSCs) issues de 10 pays du sud et de l&#8217;est du bassin méditerranéen ont donné le [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>Départ réussi pour le projet collaboratif PROZHUM, qui soutient le renforcement des capacités des OSCs en gestion, protection et restauration des zones humides.</em></h3>
<figure id="attachment_44475"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-44475" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241021_LancementPROZHUM@JaneBallard-22-300x169.jpg" alt="" width="300" height="169" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241021_LancementPROZHUM@JaneBallard-22-300x169.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241021_LancementPROZHUM@JaneBallard-22-1024x576.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241021_LancementPROZHUM@JaneBallard-22-640x360.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241021_LancementPROZHUM@JaneBallard-22-768x432.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241021_LancementPROZHUM@JaneBallard-22-1536x864.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241021_LancementPROZHUM@JaneBallard-22-1920x1080.jpg 1920w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241021_LancementPROZHUM@JaneBallard-22-120x68.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241021_LancementPROZHUM@JaneBallard-22.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Atelier de partage d&rsquo;expériences</span> © Jane Ballard - PROZHUM</figcaption></figure>
<p>La semaine du 22 octobre, à la Tour du Valat, 14 organisations de la société civile (OSCs) issues de 10 pays du sud et de l&rsquo;est du bassin méditerranéen ont donné le coup d’envoi au projet PROZHUM. A l’issue d&rsquo;une session de partage d’expériences ainsi que de renforcement de compétences en matière de mise en œuvre de projets relatifs aux zones humides, ces organisations sont à présent prêtes à lancer la première série de projets PROZHUM.</p>
<p>Cette première série soutiendra 14 projets locaux de gestion et de protection des zones humides, ainsi qu&rsquo;un projet de restauration à grande échelle dans le delta du Gediz. Dans la deuxième phase du projet, les organisations porteuses des projets serviront de mentors à d&rsquo;autres OSCs dans chacun de leurs dix pays. Elles leurs partageront les compétences et les leçons apprises en matière de gestion de projets et de conservation des zones humides.</p>
<hr />
<p><a href="https://tourduvalat.org/actions/prozhum-protection-et-restauration-des-zones-humides-en-mediterranee/"><strong>PROZHUM</strong></a></p>
<p>Financé par l’AFD, le projet PROZHUM (Protection et Restauration des Zones Humides en Méditerranée) vise à renforcer les capacités et l&rsquo;impact des OSCs dans le sud et l&rsquo;est de la Méditerranée par le biais d&rsquo;un programme de projets de protection et de restauration des zones humides à grande, petite et micro-échelle. Il rassemble 14 organisations de 10 pays, toutes membres de l’Alliance méditerranéenne pour les zones humides (AMZH) et/ou du Réseau Oiseaux d&rsquo;Eau Méditerranée (ROEM).</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-44471 size-blog-small" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/11/20241021_LancementPROZHUM@PROZHUM-37-640x395.jpg" alt="" width="640" height="395" /></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/lancement-du-projet-prozhum/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Visite des futurs bioingénieurs de Gembloux Agro-Bio Tech sur le marais du Cassaïre</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites-projets/visite-gembloux-marais-du-cassaire/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=visite-gembloux-marais-du-cassaire</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites-projets/visite-gembloux-marais-du-cassaire/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 04 Nov 2024 12:15:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actu projet]]></category>
		<category><![CDATA[biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[cassaïre]]></category>
		<category><![CDATA[écosystèmes]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<category><![CDATA[zones humides]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44288</guid>

					<description><![CDATA[Au début du mois d&#8217;octobre, la Tour du Valat a eu le plaisir d&#8217;accueillir les étudiantes et étudiants du Master Bioingénieur en Gestion des Forêts et des Espaces Naturels de Gembloux Agro-Bio Tech (Belgique). &#160; Cette visite s&#8217;inscrit dans le cadre de leur formation axée sur les pratiques de gestions durable des écosystèmes. Leur visite [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>Au début du mois d&rsquo;octobre, la Tour du Valat a eu le plaisir d&rsquo;accueillir les étudiantes et étudiants du Master Bioingénieur en Gestion des Forêts et des Espaces Naturels de Gembloux Agro-Bio Tech (Belgique).</em></h3>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cette visite s&rsquo;inscrit dans le cadre de leur formation axée sur les pratiques de gestions durable des écosystèmes. Leur visite en Camargue a été l&rsquo;occasion de découvrir plusieurs projets de restauration menés par la Tour du Valat, et notamment le <a href="https://tourduvalat.org/actions/projet-de-restauration-du-cassaire/">marais du Cassaïre</a>.</p>
<figure id="attachment_44291"  class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-44291 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/PA090774-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/PA090774-300x225.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/PA090774-1024x768.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/PA090774-640x480.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/PA090774-768x576.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/PA090774-1536x1152.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/PA090774-2048x1536.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/PA090774-120x90.jpg 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>© Philippe Lambret</span> </figcaption></figure>
<p>Philippe Lambret, Chef du projet Conservation des odonates à la Tour du Valat, les a accompagnés à la découverte de ce site restauré. Propriété du Conservatoire du Littoral, le marais du Cassaïre est aujourd&rsquo;hui un site « vitrine » en matière de restauration des zones humides méditerranéennes. Initié en 2007 en collaboration avec les Amis des Marais du Vigueirat, le projet démontre qu&rsquo;il est possible de concilier restauration écologique, préservation de la biodiversité et activités économiques ou récréatives locales comme l&rsquo;élevage ou la chasse.</p>
<p>Les suivis scientifiques menés sur le site, désormais soutenus par le WWF France, révèlent des résultats encourageants avec l&rsquo;installation progressive d&rsquo;espèces patrimoniales de faune et de flore. Cette visite a ainsi permis aux étudiants d&rsquo;observer concrètement comment la restauration de sites anciennement exploités peut contribuer à la conservation de la biodiversité méditerranéenne, tout en s&rsquo;intégrant dans le tissu socio-économique local.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites-projets/visite-gembloux-marais-du-cassaire/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tolérance à la salinité du crabe bleu invasif Callinectes sapidus : Du global au local, un nouvel outil pour la mise en œuvre d&#8217;une stratégie de gestion</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/tolerance-a-la-salinite-du-crabe-bleu-invasif-callinectes-sapidus-du-global-au-local-un-nouvel-outil-pour-la-mise-en-oeuvre-dune-strategie-de-gestion/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=tolerance-a-la-salinite-du-crabe-bleu-invasif-callinectes-sapidus-du-global-au-local-un-nouvel-outil-pour-la-mise-en-oeuvre-dune-strategie-de-gestion</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/tolerance-a-la-salinite-du-crabe-bleu-invasif-callinectes-sapidus-du-global-au-local-un-nouvel-outil-pour-la-mise-en-oeuvre-dune-strategie-de-gestion/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[nchokier]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 10 Oct 2024 07:33:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[espèce envahissante]]></category>
		<category><![CDATA[Pôle-relais lagunes méditerranéennes]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44092</guid>

					<description><![CDATA[Le dernier rapport de la Plateforme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversité et les services écosystémiques (IPBES) souligne l&#8217;inquiétude croissante concernant la prolifération mondiale des espèces non indigènes (ENI), exacerbée par l&#8217;augmentation des températures. En 2023, le crabe bleu invasif Callinectes sapidus a considérablement étendu son aire de répartition dans les lagunes méditerranéennes françaises (plus de [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignleft wp-image-44093 size-medium" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/crabe-bleu-300x201.jpg" alt="" width="300" height="201" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/crabe-bleu-300x201.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/crabe-bleu-640x429.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/crabe-bleu-768x514.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/crabe-bleu-120x80.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/crabe-bleu.jpg 896w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></p>
<p>Le dernier rapport de la Plateforme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversité et les services écosystémiques (IPBES) souligne l&rsquo;inquiétude croissante concernant la prolifération mondiale des espèces non indigènes (ENI), exacerbée par l&rsquo;augmentation des températures. En 2023, le crabe bleu invasif<em> Callinectes sapidus</em> a considérablement étendu son aire de répartition dans les lagunes méditerranéennes françaises (plus de 20 lagunes et plusieurs estuaires présentant différents gradients d&rsquo;invasion). Il a été établi que cette espèce est eurytherme (tolérant une large gamme de températures allant de 0 à 40 °C), rendant la température non limitante pour sa prolifération. En revanche, la variation de salinité est un paramètre essentiel pour assurer sa reproduction et pour la maturation des œufs jusqu&rsquo;à la ponte en milieu marin.</p>
<p>Cette étude présente la tolérance à la salinité de <em>C. sapidus</em>, en utilisant la performance métabolique pour définir sa tolérance à un large éventail de niveaux de salinité (13 niveaux allant de 0 à 65 PSU). Les résultats montrent que <em>C. sapidus </em>tolère une large gamme de salinités avec un seuil critique minimal (CTmin) à 0 PSU, un optimum à 18,5 PSU, et un CTmax à 62,4 PSU. En appliquant une courbe de performance aux données de salinité réelles mesurées mensuellement en 2023 dans 20 lagunes envahies, il a été possible de cartographier, à une échelle spatiale fine, la distribution des habitats favorables pour <em>C. sapidus</em> en 2023 (SHS). De plus, un outil de priorisation des lagunes selon leur degré d&rsquo;habitabilité a été développé, fournissant ainsi un cadre décisionnel pour les mesures de gestion dans chaque lagune. Il en ressort que 50 % des lagunes sont des zones prioritaires, 10 % sont intermédiaires et 40 % nécessitent une surveillance. Cette approche permet de répondre aux réglementations européennes en aidant les décideurs à mettre en œuvre des plans d&rsquo;action et/ou des programmes de détection précoce pour la gestion des espèces invasives.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>SAVE THE DATE </strong>| Pour faire suite à cette étude, les auteurs proposent une réunion de formation (en ligne) pour comprendre et apprendre à reproduire les cartes relatives à la tolérance haline du crabe bleu, le <strong>mercredi 11 décembre 2024 à 14h</strong>.</p>
<p><a href="https://docs.google.com/forms/d/1pP-tjAvlC4bIqBIt9r4Ind3NMy7g4-nZKB-rlzUX55I/edit"><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/15.0.3/72x72/27a1.png" alt="➡" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> S&rsquo;inscrire à la formation</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<h3><strong>Référence bibliographique </strong>:</h3>
<p>Marchessaux, G., Barré, N., Mauclert, V., Lombardini, K., Durieux, E. D. H., Veyssiere, D., Filippi, J.-J., Bracconi, J., Aiello, A., & Garrido, M. (2024). Salinity tolerance of the invasive blue crab Callinectes sapidus : From global to local, a new tool for implementing management strategy. <em>Science of The Total Environment</em>, <em>954</em>, 176291. <a href="https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.176291">https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.176291</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<h3><strong>Contacts</strong></h3>
<p>Dr. Guillaume MARCHESSAUX<br />
Chercheur Université de Palerme<br />
Spécialisé sur le crabe bleu et les ENI<br />
<a href="mailto:guillaume.gmarchessaux@gmail.com">guillaume.gmarchessaux@gmail.com</a></p>
<p>Dr. Marie GARRIDO<br />
Office de l’Environnement de la Corse<br />
Coord. Observatoire Régional des Zones Humides de Corse<br />
Chargée de missions Pôle-relais lagunes méditerranéennes en Corse<br />
Ecologue spécialisée sur les écosystèmes lagunaires<br />
<a href="mailto:Marie.Garrido@oec.fr">Marie.Garrido@oec.fr</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/tolerance-a-la-salinite-du-crabe-bleu-invasif-callinectes-sapidus-du-global-au-local-un-nouvel-outil-pour-la-mise-en-oeuvre-dune-strategie-de-gestion/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Open call for the next two Green Light projects &#8211; Mediterranean Alliance for Wetlands</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/open-call-for-the-next-two-green-light-projects-mediterranean-alliance-for-wetlands/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=open-call-for-the-next-two-green-light-projects-mediterranean-alliance-for-wetlands</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/open-call-for-the-next-two-green-light-projects-mediterranean-alliance-for-wetlands/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Oct 2024 08:04:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[appel à projet]]></category>
		<category><![CDATA[green light]]></category>
		<category><![CDATA[restauration]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44161</guid>

					<description><![CDATA[L&#8217;Alliance méditerranéenne pour les zones humides ouvre l&#8217;appel pour les deux prochains projets Feu vert. Les projets se dérouleront entre 2024 et 2025 dans les pays suivants : Maroc, Algérie, Libye, Liban, Macédoine du Nord, Serbie, Monténégro et Albanie. Le Feu vert est un nouveau protocole de l&#8217;Alliance conçu pour soutenir les ONG en Méditerranée [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div>
<h3 class="x_MsoNormal"><span data-ogsc="black">L&rsquo;Alliance méditerranéenne pour les zones humides ouvre l&rsquo;appel pour les deux prochains projets Feu vert.</span></h3>
<p class="x_MsoNormal"><span data-ogsc="black"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignleft size-medium wp-image-44164" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/20240503_releves-scaled-e1728374528419-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/20240503_releves-scaled-e1728374528419-300x300.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/20240503_releves-scaled-e1728374528419-1024x1024.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/20240503_releves-scaled-e1728374528419-640x640.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/20240503_releves-scaled-e1728374528419-768x768.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/20240503_releves-scaled-e1728374528419-250x250.jpg 250w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/20240503_releves-scaled-e1728374528419-1536x1536.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/20240503_releves-scaled-e1728374528419-120x120.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/20240503_releves-scaled-e1728374528419.jpg 1920w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" />Les projets se dérouleront entre 2024 et 2025 dans les pays suivants : <strong>Maroc, Algérie, Libye, Liban, Macédoine du Nord, Serbie, Monténégro et Albanie.</strong></span></p>
</div>
<div>
<p>Le Feu vert est un nouveau protocole de l&rsquo;Alliance conçu pour soutenir les ONG en Méditerranée qui sont prêtes à lancer de nouveaux projets de restauration des zones humides mais qui ont besoin d&rsquo;aide pour élaborer une note conceptuelle et obtenir un financement. Pour chaque projet sélectionné, l&rsquo;Alliance facilitera le développement d&rsquo;une note conceptuelle, d&rsquo;une vision d&rsquo;architecte paysagiste (avenir souhaité du site), de supports de communication et la prise de contact avec des fondations au cours d&rsquo;une période de 6 mois.</p>
</div>
<div>
<p class="x_MsoNormal"><span data-ogsc="black"><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/15.0.3/72x72/1f4c5.png" alt="📅" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></span><span data-ogsc="black"><strong> Date limite :</strong> Soumettre le formulaire de candidature de Feu vert avant le 25 novembre 2024<br />
</span></p>
</div>
<div>
<p class="x_MsoNormal"><span data-ogsc="black"> </span><span data-ogsc="black"><img src="https://s.w.org/images/core/emoji/15.0.3/72x72/2709.png" alt="✉" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></span><span data-ogsc="black"> <b>Informations et formulaire de candidature : </b></span><u><span data-ogsc="rgb(70, 120, 134)"><a href="https://www.medallianceforwetlands.org/wp-content/uploads/2020/07/MAW-Green-Light-application-form.pdf" data-auth="NotApplicable" data-linkindex="2" data-ogsc="">https://www.medallianceforwetlands.org/wp-content/uploads/2020/07/MAW-Green-Light-application-form.pdf</a></span></u></p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/open-call-for-the-next-two-green-light-projects-mediterranean-alliance-for-wetlands/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le climat local des colonies de reproduction influence l&#8217;arrivée pré-reproduction du faucon crécerellette</title>
		<link>https://tourduvalat.org/publications/le-climat-local-des-colonies-de-reproduction-influence-larrivee-pre-reproduction-du-faucon-crecerellette/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-climat-local-des-colonies-de-reproduction-influence-larrivee-pre-reproduction-du-faucon-crecerellette</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/publications/le-climat-local-des-colonies-de-reproduction-influence-larrivee-pre-reproduction-du-faucon-crecerellette/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 01 Oct 2024 11:05:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Publications]]></category>
		<category><![CDATA[changement climatique]]></category>
		<category><![CDATA[faucon crécerellette]]></category>
		<category><![CDATA[oiseaux migrateurs]]></category>
		<category><![CDATA[suivi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44098</guid>

					<description><![CDATA[Les cycles annuels des espèces qui migrent sur de longues distances sont synchronisés avec les conditions climatiques de leurs zones de reproduction, car elles ont un impact sur la disponibilité des ressources alimentaires. Une nouvelle étude examine l&#8217;influence du climat local sur les comportements migratoires du faucon crécerellette (Falco naumanni), un migrateur au long cours. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h4><em>Les cycles annuels des espèces qui migrent sur de longues distances sont synchronisés avec les conditions climatiques de leurs zones de reproduction, car elles ont un impact sur la disponibilité des ressources alimentaires. Une nouvelle étude examine l&rsquo;influence du climat local sur les comportements migratoires du faucon crécerellette (Falco naumanni), un migrateur au long cours.</em></h4>
<figure id="attachment_44100"  class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-44100" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/Thomas-Galewski-300x224.jpg" alt="" width="300" height="224" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/Thomas-Galewski-300x224.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/Thomas-Galewski-1024x765.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/Thomas-Galewski-640x478.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/Thomas-Galewski-768x574.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/Thomas-Galewski-1536x1147.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/Thomas-Galewski-2048x1529.jpg 2048w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/10/Thomas-Galewski-120x90.jpg 120w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /><figcaption class="wp-caption-text"><span>Faucon crécerellette</span> © Thomas Galewski</figcaption></figure>
<p>Cette recherche analyse les variations des dates d&rsquo;arrivée des faucons crécerellettes selon l&#8217;emplacement de colonies de reproduction situées le long d&rsquo;un gradient longitudinal et latitudinal entre l&rsquo;Espagne et l&rsquo;Italie. Les résultats révèlent que la latitude, la longitude et la température locale des sites de nidification affectent significativement le calendrier d&rsquo;arrivée des oiseaux.</p>
<p>L&rsquo;étude démontre que les faucons nichant dans les colonies du sud-ouest arrivent plus tôt que ceux des colonies du nord-est. Cela s&rsquo;explique principalement par un départ plus précoce de leurs aires d&rsquo;hivernage en Afrique de l&rsquo;Ouest. Bien que la vitesse de déplacement et la durée des escales influencent les dates d&rsquo;arrivée, l’impact de ces variables reste relativement faible comparé à l&rsquo;effet de la date de départ.</p>
<p>Ces observations soulignent l&rsquo;importance des conditions climatiques locales dans la synchronisation des cycles annuels des espèces migratrices. Les résultats indiquent que les cycles annuels de migration des migrateurs au long cours sont accordés à la fois avec les gradients climatiques locaux dans les zones de reproduction et les conditions durant la migration. L&rsquo;effet important de la date de départ sur la date d&rsquo;arrivée, contrairement à l&rsquo;influence plus modérée des conditions locales d&rsquo;arrivée, suggère qu&rsquo;un changement climatique géographiquement inégal pourrait avoir un impact négatif sur la condition physique des individus.</p>
<hr />
<p><strong>Référence de la publication</strong></p>
<p>Lopez-Ricaurte, L., Hernández-Pliego, J., García-Silveira, D. <em>et al.</em> Local climate at breeding colonies influences pre-breeding arrival in a long-distance migrant. <em>J Ornithol</em> (2024). <a href="https://doi.org/10.1007/s10336-024-02207-7">https://doi.org/10.1007/s10336-024-02207-7</a></p>
<p><strong>Contact</strong></p>
<p><strong><a href="mailto:lopez-ricaurte@tourduvalat.org">Lina LOPEZ RICAURTE</a> &#8211; </strong>Post-doctorante à la Tour du Valat</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/publications/le-climat-local-des-colonies-de-reproduction-influence-larrivee-pre-reproduction-du-faucon-crecerellette/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Championnat de tri Olivier Faure à la Tour du Valat : retour en images</title>
		<link>https://tourduvalat.org/actualites/championnat-de-tri-olivier-faure-a-la-tour-du-valat-retour-en-images/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=championnat-de-tri-olivier-faure-a-la-tour-du-valat-retour-en-images</link>
					<comments>https://tourduvalat.org/actualites/championnat-de-tri-olivier-faure-a-la-tour-du-valat-retour-en-images/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marquis]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 30 Sep 2024 15:28:53 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Actualités]]></category>
		<category><![CDATA[championnat]]></category>
		<category><![CDATA[manade]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://tourduvalat.org/?p=44071</guid>

					<description><![CDATA[Le 25 août 2024, la Tour du Valat a accueilli la deuxième manche du Championnat de tri Olivier Faure. Organisée par la Maison du Cheval Camargue et l’Association des Éleveurs de Chevaux de Race Camargue en collaboration avec Julien Bourjaillat, manadier de la Tour du Valat, cette seconde manche a rassemblé 33 cavaliers venus démontrer [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><em>Le 25 août 2024, la Tour du Valat a accueilli la deuxième manche du Championnat de tri Olivier Faure</em>.</h3>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignleft size-medium wp-image-44072" src="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_Concoursdetri@Thomas-Faraon-10-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_Concoursdetri@Thomas-Faraon-10-300x300.jpg 300w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_Concoursdetri@Thomas-Faraon-10-1024x1024.jpg 1024w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_Concoursdetri@Thomas-Faraon-10-640x640.jpg 640w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_Concoursdetri@Thomas-Faraon-10-768x768.jpg 768w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_Concoursdetri@Thomas-Faraon-10-250x250.jpg 250w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_Concoursdetri@Thomas-Faraon-10-1536x1536.jpg 1536w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_Concoursdetri@Thomas-Faraon-10-120x120.jpg 120w, https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_Concoursdetri@Thomas-Faraon-10.jpg 2000w" sizes="(max-width: 639px) 98vw, (max-width: 1199px) 64vw, 300px" /></p>
<p>Organisée par la Maison du Cheval Camargue et l’Association des Éleveurs de Chevaux de Race Camargue en collaboration avec Julien Bourjaillat, manadier de la Tour du Valat, cette seconde manche a rassemblé 33 cavaliers venus démontrer leur habileté à trier les taureaux à cheval.</p>
<p>Pour trier les taureaux, les duos formés par les cavaliers et leur monture de race Camargue ont du faire preuve de technique, de vitesse et d&rsquo;habileté. L&rsquo;objectif ? Isoler un unique taureau du groupe avant de le diriger à l&rsquo;écart du troupeau, le tout en seulement quelques minutes.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<div id="jig1" class="justified-image-grid jig-a17ebb95c2a505907d87b4e16faa8a87 jig-preset-global jig-source-wp-gallery"><div class="jig-clearfix"></div><noscript id="jig1-html" class="justified-image-grid-html" data-lazy-src="skiplazyload" data-src="skipunveillazyload"><ul><li><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_ConcoursdeTri@ArseneMarquis-TdV-12-1024x682.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://tourduvalat.org/wp-content/plugins/justified-image-grid/timthumb.php?src=https%3A%2F%2Ftourduvalat.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2024%2F09%2F20240825_ConcoursdeTri%40ArseneMarquis-TdV-12-1024x682.jpg&h=215&q=90&f=.jpg" alt="© Arsène Marquis-Soria" width="322" height="215" /></a><p class="jig-HTMLdescription">© Arsène Marquis-Soria</p></li><li><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_Concoursdetri@Thomas-Faraon-4-1024x684.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://tourduvalat.org/wp-content/plugins/justified-image-grid/timthumb.php?src=https%3A%2F%2Ftourduvalat.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2024%2F09%2F20240825_Concoursdetri%40Thomas-Faraon-4-1024x684.jpg&h=215&q=90&f=.jpg" alt="© Thomas Faraon" width="321" height="215" /></a><p class="jig-HTMLdescription">© Thomas Faraon</p></li><li><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_ConcoursdeTri@ArseneMarquis-TdV-35-1024x682.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://tourduvalat.org/wp-content/plugins/justified-image-grid/timthumb.php?src=https%3A%2F%2Ftourduvalat.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2024%2F09%2F20240825_ConcoursdeTri%40ArseneMarquis-TdV-35-1024x682.jpg&h=215&q=90&f=.jpg" alt="© Arsène Marquis-Soria" width="322" height="215" /></a><p class="jig-HTMLdescription">© Arsène Marquis-Soria</p></li><li><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_ConcoursdeTri@ArseneMarquis-TdV-28-1024x682.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://tourduvalat.org/wp-content/plugins/justified-image-grid/timthumb.php?src=https%3A%2F%2Ftourduvalat.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2024%2F09%2F20240825_ConcoursdeTri%40ArseneMarquis-TdV-28-1024x682.jpg&h=215&q=90&f=.jpg" alt="© Arsène Marquis-Soria" width="322" height="215" /></a><p class="jig-HTMLdescription">© Arsène Marquis-Soria</p></li><li><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_Concoursdetri@Thomas-Faraon-6-1024x684.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://tourduvalat.org/wp-content/plugins/justified-image-grid/timthumb.php?src=https%3A%2F%2Ftourduvalat.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2024%2F09%2F20240825_Concoursdetri%40Thomas-Faraon-6-1024x684.jpg&h=215&q=90&f=.jpg" alt="© Thomas Faraon" width="321" height="215" /></a><p class="jig-HTMLdescription">© Thomas Faraon</p></li><li><a href="https://tourduvalat.org/wp-content/uploads/2024/09/20240825_ConcoursdeTri@ArseneMarquis-TdV-41-1024x682.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://tourduvalat.org/wp-content/plugins/justified-image-grid/timthumb.php?src=https%3A%2F%2Ftourduvalat.org%2Fwp-content%2Fuploads%2F2024%2F09%2F20240825_ConcoursdeTri%40ArseneMarquis-TdV-41-1024x682.jpg&h=215&q=90&f=.jpg" alt="© Arsène Marquis-Soria" width="322" height="215" /></a><p class="jig-HTMLdescription">© Arsène Marquis-Soria</p></li></ul></noscript></div>
<p>&nbsp;</p>
<p>Vous n&rsquo;étiez pas là lors de cette journée ? La dernière étape du Championnat de Tri Olivier Faure se déroulera les dimanche 17 et dimanche 24 novembre au Mas de la Cure.<br />
Retrouvez les informations sur la page Facebook : <a href="https://www.facebook.com/chevalracecamargue/">Association des Eleveurs de Chevaux de Race Camargue</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://tourduvalat.org/actualites/championnat-de-tri-olivier-faure-a-la-tour-du-valat-retour-en-images/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
