<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Publications &#8211; Ephemera</title>
	<atom:link href="https://ephemera.insectes.org/publication/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://ephemera.insectes.org</link>
	<description>Une revue scientifique dédiée aux insectes aquatiques.</description>
	<lastBuildDate>Mon, 05 Jan 2026 10:20:42 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.9</generator>

<image>
	<url>https://ephemera.insectes.org/wp-content/uploads/2023/11/ephemerae_full-150x150.png</url>
	<title>Publications &#8211; Ephemera</title>
	<link>https://ephemera.insectes.org</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Découverte d’Erioptera (Erioptera) limbata Loew, 1873 dans le Val-d’Oise : première mention française d’une espèce peu connue en Europe (Diptera, Limoniidae)</title>
		<link>https://ephemera.insectes.org/publication/decouverte-derioptera-erioptera-limbata-loew-1873-dans-le-val-doise-premiere-mention-francaise-dune-espece-peu-connue-en-europe-diptera-limoniidae/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Michel Brulin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 10:20:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[craneflies]]></category>
		<category><![CDATA[espèce nouvelle pour la France]]></category>
		<category><![CDATA[Île-de-France]]></category>
		<category><![CDATA[Île-de-France Region]]></category>
		<category><![CDATA[species new for the French fauna.]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ephemera.insectes.org/?post_type=publication&#038;p=2316</guid>

					<description><![CDATA[Erioptera (Erioptera) limbata Loew, 1873 est un Limoniidae dont l’aire de répartition couvre une grande partie de l’Europe. Elle est signalée d’Allemagne, d’Autriche, de Belgique, de Bulgarie, de Grande-Bretagne, de Hongrie, de Lituanie, des Pays-Bas, de Pologne, de la République tchèque, de Roumanie, de Russie, de Slovaquie, de Suisse et d’Ukraine (Oosterbroek 2025).]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><em>Erioptera (Erioptera) limbata </em>Loew, 1873 est un Limoniidae dont l’aire de répartition couvre une grande partie de l’Europe. Elle est signalée d’Allemagne, d’Autriche, de Belgique, de Bulgarie, de Grande-Bretagne, de Hongrie, de Lituanie, des Pays-Bas, de Pologne, de la République tchèque, de Roumanie, de Russie, de Slovaquie, de Suisse et d’Ukraine (Oosterbroek 2025).</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Chaetocladius tenuistylus Brundin, 1947 et Cricotopus (Paratrichocladius) guidalii (Rossaro, 1990), deux espèces nouvelles pour la faune de France (Diptera, Chironomidae)</title>
		<link>https://ephemera.insectes.org/publication/chaetocladius-tenuistylus-brundin-1947et-cricotopus-paratrichocladius-guidalii-rossaro-1990-deux-especes-nouvelles-pour-la-faune-de-france-diptera-chironomidae/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Michel Brulin]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 09:46:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[2017]]></category>
		<category><![CDATA[Alpes françaises]]></category>
		<category><![CDATA[Chaetocladius subalpinus Rossaro et al.]]></category>
		<category><![CDATA[Chironomes]]></category>
		<category><![CDATA[French Alps]]></category>
		<category><![CDATA[glacial torrent]]></category>
		<category><![CDATA[non-biting midges]]></category>
		<category><![CDATA[Orthocladiinae]]></category>
		<category><![CDATA[torrent glaciaire]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ephemera.insectes.org/?post_type=publication&#038;p=2305</guid>

					<description><![CDATA[La sous-famille des Orthocladiinae regroupe plus de 115 genres. Parmi eux, le genre Chaetocladius Kieffer, 1911 abrite cent-onze espèces décrites. Ce genre est majoritairement holarctique des régions froides et se retrouve aussi, dans une moindre diversité, dans les zones néotropicales et orientales (Cranston et al. 1989, Makarchenko et al. 2018, Andersen et al. 2024). C. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>La sous-famille des Orthocladiinae regroupe plus de 115 genres. Parmi eux, le genre <em>Chaetocladius</em> Kieffer, 1911 abrite cent-onze espèces décrites. Ce genre est majoritairement holarctique des régions froides et se retrouve aussi, dans une moindre diversité, dans les zones néotropicales et orientales (Cranston et al. 1989, Makarchenko et al. 2018, Andersen et al. 2024). <em>C. tenuistylus</em> est une espèce holarctique, non trouvée au sud du 51<sup>ème</sup> parallèle.</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Metreletus balcanicus (Ulmer, 1920) dans le département des Ardennes et régions proches : répartition, habitats et altérations des biotopes (Ephemeroptera, Ameletidae)</title>
		<link>https://ephemera.insectes.org/publication/metreletus-balcanicus-ulmer-1920-dans-le-departement-des-ardennes-et-regions-proches-repartition-habitats-et-alterations-des-biotopes-ephemeroptera-ameletidae/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Michel Brulin]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 28 Nov 2025 09:03:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cartographie des données]]></category>
		<category><![CDATA[chronologie des collectes]]></category>
		<category><![CDATA[data mapping]]></category>
		<category><![CDATA[dégradation des habitats.]]></category>
		<category><![CDATA[degradation of natural habitats.]]></category>
		<category><![CDATA[inventaire national]]></category>
		<category><![CDATA[national inventory]]></category>
		<category><![CDATA[Nord-Est de la France]]></category>
		<category><![CDATA[northeast of France]]></category>
		<category><![CDATA[sampling chronology]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ephemera.insectes.org/?post_type=publication&#038;p=2296</guid>

					<description><![CDATA[Des collectes ciblées ou aléatoires de Metreletus balcanicus (Ulmer, 1920) dans le département des Ardennes et les régions limitrophes depuis trois décennies, permettent de dresser un bilan de la distribution régionale, la biologie et l’écologie de cette espèce. Des observations sur la dégradation des habitats par diverses activités anthropiques sont également données et témoignent de [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Des collectes ciblées ou aléatoires de Metreletus balcanicus (Ulmer, 1920) dans le département des Ardennes et les régions limitrophes depuis trois décennies, permettent de dresser un bilan de la distribution régionale, la biologie et l’écologie de cette espèce. Des observations sur la dégradation des habitats par diverses activités anthropiques sont également données et témoignent de la fragilité grandissante de cet éphémère.</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Inventaire des Chironomidae du département de l’Indre-et-Loire (France). I. Liste annotée des taxons-espèces recensés en 2017 (Diptera)</title>
		<link>https://ephemera.insectes.org/publication/inventaire-des-chironomidae-du-departement-de-lindre-et-loire-france-i-liste-annotee-des-taxons-especes-recenses-en-2017-diptera/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Michel Brulin]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 20 Nov 2025 09:04:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[adultes collectés par tente Malaise]]></category>
		<category><![CDATA[adults collected by Malaise traps]]></category>
		<category><![CDATA[Centre-Val-de-Loire region]]></category>
		<category><![CDATA[Chironomidae new for France]]></category>
		<category><![CDATA[Chironomidae nouveaux pour la France]]></category>
		<category><![CDATA[ecological zones]]></category>
		<category><![CDATA[Région Centre-Val-de-Loire]]></category>
		<category><![CDATA[zones écologiques]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ephemera.insectes.org/?post_type=publication&#038;p=2288</guid>

					<description><![CDATA[Près de 15 000 adultes de Chironomidae ont été collectés exclusivement au moyen de tentes Malaise placées de 2015 et 2017 à de nombreux sites du département de l’Indre-et-Loire (France). Au total, 465 taxons-espèces, répartis sur 114 genres, ont été inventoriés dont 370 espèces nouvelles pour ce département. Parmi elles, 16 sont potentiellement nouvelles pour [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Près de 15 000 adultes de Chironomidae ont été collectés exclusivement au moyen de tentes Malaise placées de 2015 et 2017 à de nombreux sites du département de l’Indre-et-Loire (France). Au total, 465 taxons-espèces, répartis sur 114 genres, ont été inventoriés dont 370 espèces nouvelles pour ce département. Parmi elles, 16 sont potentiellement nouvelles pour la France et 12 ne sont pas encore décrites. Trois sous-familles sont particulièrement bien représentées avec une large diversité spécifique : Tanypodinae (27 genres, 53 espèces), Orthocladiinae (43, 199), Chironominae (37, 203). La typologie des habitats situés à proximité des tentes Malaise a permis d’identifier cinq zones écologiques (ZE) : 1 (sources), 2 (rhithral), 3 (potamal), 4 (lacs, étangs, mares, marais, fossés, tourbières) et 5 (habitats semi-terrestres, forestiers). Cet inventaire complète significativement une première liste des espèces d’Indre-et-Loire (Garcia &amp; Laville 2000a, 2000b) qui faisait état de 117 taxons dont 102 espèces valides pour 52 genres. Des données écologiques et biotypologiques complémentaires sont également fournies. Elles permettent de préciser et souligner spécifiquement la distribution de quelques espèces remarquables. La nouvelle espèce <em>Harnischia</em> sp. A est également présente en Espagne. Une photo de son hypopyge est fournie.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Clinocerella arvernensis n. sp., une nouvelle espèce de Diptère pour la France et première citation du genre pour la France continentale (Diptera, Empididae)</title>
		<link>https://ephemera.insectes.org/publication/clinocerella-arvernensis-n-sp-une-nouvelle-espece-de-diptere-pour-la-france-et-premiere-citation-du-genre-pour-la-france-continentale-diptera-empididae/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Michel Brulin]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 31 Oct 2025 10:12:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aquatic dance fly]]></category>
		<category><![CDATA[clé d'identification.]]></category>
		<category><![CDATA[identification key.]]></category>
		<category><![CDATA[rivers]]></category>
		<category><![CDATA[rivières]]></category>
		<category><![CDATA[Roederiodes]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ephemera.insectes.org/?post_type=publication&#038;p=2278</guid>

					<description><![CDATA[Une nouvelle espèce du genre Clinocerella (Diptera, Empididae), découverte en Auvergne en 2025, est décrite. L’espèce partage avec C. corsicana, C. oldenbergi et C. wagneri le deuxième tarsomère du métatarse de la patte postérieure deux fois plus long que le quatrième. Son édéage diffère de toutes ces espèces. Une actualisation de la clé de détermination [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Une nouvelle espèce du genre <em>Clinocerella</em> (Diptera, Empididae), découverte en Auvergne en 2025, est décrite. L’espèce partage avec <em>C</em>. <em>corsicana</em>, <em>C</em>. <em>oldenbergi</em> et <em>C</em>. <em>wagneri</em> le deuxième tarsomère du métatarse de la patte postérieure deux fois plus long que le quatrième. Son édéage diffère de toutes ces espèces. Une actualisation de la clé de détermination des espèces européennes appartenant aux genres <em>Clinocerella</em> et <em>Roederiodes</em> est proposée.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Écologie et biogéographie des Coléoptères des rivières du Liban : familles des Gyrinidae, Haliplidae, Noteridae, Dytiscidae, Helophoridae, Hydrochidae, Hydrophilidae et Dryopidae (Coleoptera)</title>
		<link>https://ephemera.insectes.org/publication/ecologie-et-biogeographie-des-coleopteres-des-rivieres-du-liban-familles-des-gyrinidae-haliplidae-noteridae-dytiscidae-helophoridae-hydrochidae-hydrophilidae-et-dryopidae-coleoptera/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Michel Brulin]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 15:00:32 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[17 bassins versants]]></category>
		<category><![CDATA[17 catchments]]></category>
		<category><![CDATA[aux stagnantes]]></category>
		<category><![CDATA[Coleoptera]]></category>
		<category><![CDATA[Coléoptères]]></category>
		<category><![CDATA[distribution]]></category>
		<category><![CDATA[eaux courantes]]></category>
		<category><![CDATA[ecological vicariances]]></category>
		<category><![CDATA[groupements d’espèces.]]></category>
		<category><![CDATA[grouping of species.]]></category>
		<category><![CDATA[Lebanon]]></category>
		<category><![CDATA[Liban]]></category>
		<category><![CDATA[répartition]]></category>
		<category><![CDATA[running water]]></category>
		<category><![CDATA[stagnant water]]></category>
		<category><![CDATA[totalité du territoire]]></category>
		<category><![CDATA[vicariances écologiques]]></category>
		<category><![CDATA[whole territory]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ephemera.insectes.org/?post_type=publication&#038;p=2269</guid>

					<description><![CDATA[Cent cinquante-huit stations d’études ont été retenues dans les 17 réseaux hydrographiques du Liban entre 0 et 3 083 m. Des mesures des paramètres physico-chimiques et des récoltes de Coléoptères ont été réalisées. Un essai de zonation amont-aval des rivières libanaises a été produit en nous basant sur une biocénose de base composée de 83 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Cent cinquante-huit stations d’études ont été retenues dans les 17 réseaux hydrographiques du Liban entre 0 et 3 083 m. Des mesures des paramètres physico-chimiques et des récoltes de Coléoptères ont été réalisées. Un essai de zonation amont-aval des rivières libanaises a été produit en nous basant sur une biocénose de base composée de 83 espèces de Coléoptères. Cela nous a permis le regroupement des aires de distribution de ces espèces et de distinguer plusieurs grands types de distribution. Six groupes d’espèces et de stations ont été reconnus (Tab. II) et analysés en vue de connaître la structure biotypologique et la zonation des réseaux hydrographiques côtiers (orientés E-W). Le premier groupe (I) (p.c.) réunit les espèces des sources de basse altitude (&lt; 300 m), le deuxième (II) (p.c.) représente les espèces des sources et les secteurs initiaux du rhithral (rhéocrénal et épirhithral, alt. 650 &#8211; 2 100 m), soit la communauté la mieux individualisée ; le troisième (III) (p.c.) correspond aux espèces du rhithral (métarhithral et hyporhithral, alt. &lt; 1 000 m) ; le quatrième (IV) (p.c.) se rapporte aux espèces de l’épipotamal (alt. &lt; 500 m). Les deux derniers groupes (V et VI) (p.c.) s’installent dans les milieux à faciès lentiques (moyenne et haute altitude). Dans le bassin supérieur de l’Orontes (écosystème de la province intérieure: la Békaa), 4 groupes d’espèces de Coléoptères ont été mis en évidence : le premier groupe (p.i) réunit les espèces des sources d’eau froide de hauts plateaux (alt. 1 720 – 2 100 m); le deuxième (p.i) celles de piémont (bords du cours axial -rhithral et ses sources semi et rhéocrénal, alt. &lt; 1 000 m) représente les Gyrinidae (imagos et larves) ; le troisième (p.i) formé d&rsquo;espèces des marécages d&rsquo;eau froide de hauts plateaux (1 720 &#8211; 2 100 m), riches en macrophytes, le quatrième IV (p.i) formé d&rsquo;espèces lénitophiles de piémont (alt. &lt; 1 250 m). Dans le bassin supérieur de Litani (alt. 850 m), on distingue un seul groupe (V) (p.i) formé d&rsquo;espèces de marais en plaine (Ammik). Dans les deux Provinces (côtière et intérieure), 2 groupes ont été distingués : VI (p.c. et p.i) formé d&rsquo;espèces rhéocréno-rhithral de haut piémont (alt. ≤ 1 100 m) et VII (p.c. et p.i) (alt. ≤ à 900 m) formé d’espèces potamobiontes et lénitophiles (en eau stagnante eutrophisée ou à faible courant). Un seul groupe (VIII) d&rsquo;espèces des Coléoptères vivant aux bords du cours axial de Hasbani apparaît. Les 13 zones choisies à forte concentration d’espèces des Coléoptères étudiés (Tab. III et Fig. 2) ont été distinguées. Des mesures de sauvegarde doivent être envisagées rapidement.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Anatopynia plumipes (Fries, 1823), une espèce nouvelle pour la faune de France découverte dans le département des Ardennes (Diptera, Chironomidae, Tanypodinae)</title>
		<link>https://ephemera.insectes.org/publication/anatopynia-plumipes-fries-1823-une-espece-nouvelle-pour-la-faune-de-france-decouverte-dans-le-departement-des-ardennes-diptera-chironomidae-tanypodinae/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Michel Brulin]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 09:33:42 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA["Grand-Est region"]]></category>
		<category><![CDATA[acidic pond]]></category>
		<category><![CDATA[plan d'eau acide]]></category>
		<category><![CDATA[processus respiratoire.]]></category>
		<category><![CDATA[Région Grand-Est]]></category>
		<category><![CDATA[schistes du Cambrien]]></category>
		<category><![CDATA[shales of Cambrian]]></category>
		<category><![CDATA[thoracic horn.]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ephemera.insectes.org/?post_type=publication&#038;p=2260</guid>

					<description><![CDATA[Le genre Anatopynia Johannsen, 1905 n’est représenté en Europe que par une seule espèce : Anatopynia plumipes (Fries, 1823). Dans la Faune de France, n°15, Goetghebuer (1927) présente les caractères distinctifs de cette espèce et précise ainsi sa répartition : Hollande, Suède, Danemark.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Le genre <em>Anatopynia </em>Johannsen, 1905 n’est représenté en Europe que par une seule espèce : <em>Anatopynia plumipes</em> (Fries, 1823). Dans la Faune de France, n°15, Goetghebuer (1927) présente les caractères distinctifs de cette espèce et précise ainsi sa répartition : Hollande, Suède, Danemark.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Update on the situation of Donacia springeri Müller, 1916 in metropolitan France (Coleoptera, Chrysomelidae, Donaciinae)</title>
		<link>https://ephemera.insectes.org/publication/update-on-the-situation-of-donacia-springeri-muller-1916-in-metropolitan-france-coleoptera-chrysomelidae-donaciinae/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Michel Brulin]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 11:07:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[distribution]]></category>
		<category><![CDATA[donacies.]]></category>
		<category><![CDATA[étang tourbeux]]></category>
		<category><![CDATA[Franche-Comté]]></category>
		<category><![CDATA[Haute-Saône]]></category>
		<category><![CDATA[peat bog]]></category>
		<category><![CDATA[peat pond]]></category>
		<category><![CDATA[phénologie]]></category>
		<category><![CDATA[phenology]]></category>
		<category><![CDATA[Reed Beetles.]]></category>
		<category><![CDATA[répartition]]></category>
		<category><![CDATA[tourbière]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ephemera.insectes.org/?post_type=publication&#038;p=2252</guid>

					<description><![CDATA[There exist very few data on Donacia springeri in metropolitan France. The oldest records date back to the 1920s and 1930s and come from Isère and Savoie (Auvergne-Rhône-Alpes region). It is only in 2006 that the species was observed again on French territory in the Haute-Saône department (Bourgogne-Franche-Comté region). Since then, the species has been [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>There exist very few data on <em>Donacia springeri </em>in metropolitan France. The oldest records date back to the 1920s and 1930s and come from Isère and Savoie (Auvergne-Rhône-Alpes region). It is only in 2006 that the species was observed again on French territory in the Haute-Saône department (Bourgogne-Franche-Comté region). Since then, the species has been collected several times in this department in 2010 and 2025.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Leptocerus lusitanicus (McLachlan, 1884) : une espèce en extension d’aire et en augmentation numérique importante (Trichoptera, Leptoceridae)</title>
		<link>https://ephemera.insectes.org/publication/leptocerus-lusitanicus-mclachlan-1884-une-espece-en-extension-daire-et-en-augmentation-numerique-importante-trichoptera-leptoceridae/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Michel Brulin]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 16:21:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Ardennes French department]]></category>
		<category><![CDATA[Caddisflies]]></category>
		<category><![CDATA[département des Ardennes]]></category>
		<category><![CDATA[inventaire national]]></category>
		<category><![CDATA[Moitié nord de la France]]></category>
		<category><![CDATA[national inventory]]></category>
		<category><![CDATA[northern half of France]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ephemera.insectes.org/?post_type=publication&#038;p=2239</guid>

					<description><![CDATA[Le Genre Leptocerus Leach, 1815 comprend environ 160 espèces (Trichoptera World Checklist) dont la grande majorité est présente en Asie (108 espèces), Afrique tropicale (31) et région des îles du Pacifique, Australie (5). Il s’agit donc d’un genre principalement de régions chaudes, et surtout des régions orientales.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Le Genre <em>Leptocerus</em> Leach, 1815 comprend environ 160 espèces (Trichoptera World Checklist) dont la grande majorité est présente en Asie (108 espèces), Afrique tropicale (31) et région des îles du Pacifique, Australie (5). Il s’agit donc d’un genre principalement de régions chaudes, et surtout des régions orientales.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Espèces de Limoniidae nouvelles pour la faune de France (Diptera, Nematocera)</title>
		<link>https://ephemera.insectes.org/publication/especes-de-limoniidae-nouvelles-pour-la-faune-de-france-diptera-nematocera/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Michel Brulin]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 12 Sep 2025 16:08:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[craneflies]]></category>
		<category><![CDATA[distribution]]></category>
		<category><![CDATA[Gonomyia]]></category>
		<category><![CDATA[Hoplolabis]]></category>
		<category><![CDATA[Idiocera]]></category>
		<category><![CDATA[inventaire national]]></category>
		<category><![CDATA[Lipsothrix]]></category>
		<category><![CDATA[Molophilus]]></category>
		<category><![CDATA[national inventory]]></category>
		<category><![CDATA[Ormosia]]></category>
		<category><![CDATA[Phyllolabis]]></category>
		<category><![CDATA[Rhabdomastix]]></category>
		<category><![CDATA[Tasiocera]]></category>
		<category><![CDATA[Tipulomorpha]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://ephemera.insectes.org/?post_type=publication&#038;p=2232</guid>

					<description><![CDATA[De récentes études et campagnes de collectes ont permis la découverte de 18 espèces de Limoniidae nouvelles pour la France : Gonomyia (Teuchogonomyia) edwardsi Lackschewitz, 1925 ; Hoplolabis (Parilisia) spinula (Mendl, 1973) ; H. (P.) subalpina (Bangerter, 1947) ; Idiocera (Idiocera) bradleyi (Edwards, 1939) ; I. (I.) connexa (Loew, 1873) ; I. (I.) sexguttata (Dale, 1842) ;  Lipsothrix galiciensis Hancock &#38; Hewitt, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>De récentes études et campagnes de collectes ont permis la découverte de 18 espèces de Limoniidae nouvelles pour la France : <em>Gonomyia</em> (<em>Teuchogonomyia</em>) <em>edwardsi</em> Lackschewitz, 1925 ; <em>Hoplolabis</em> (<em>Parilisia</em>) <em>spinula</em> (Mendl, 1973) ; <em>H</em>. (<em>P</em>.) <em>subalpina</em> (Bangerter, 1947) ; <em>Idiocera</em> (<em>Idiocera</em>) <em>bradleyi</em> (Edwards, 1939) ; <em>I</em>. (<em>I</em>.) <em>connexa </em>(Loew, 1873) ; <em>I</em>. (<em>I</em>.) <em>sexguttata</em> (Dale, 1842) ;  <em>Lipsothrix galiciensis</em> Hancock &amp; Hewitt, 2015 ; <em>Molophilus</em> (<em>Molophilus</em>) <em>oldenbergi</em> Lackschewitz, 1935 ; <em>M</em>. (<em>M</em>.) <em>stroblianus</em> Nielsen, 1953 ; <em>M</em>. (<em>M</em>.) <em>testaceus</em> Lackschewitz, 1940 ; <em>Ormosia</em> (<em>Ormosia</em>) <em>lackschewitzi</em> Bangerter, 1947 ; <em>O</em>. (<em>O</em>.) <em>staegeriana </em>Alexander, 1953 ; <em>Phyllolabis geigeri</em> Podenas &amp; Starý, 1997 ; <em>Rhabdomastix</em> (<em>Lurdia</em>) <em>loewi</em> Starý, 2003 ; <em>R</em>. (<em>L</em>.) <em>robusta</em> Starý, 2003 ;  <em>R</em>. (<em>Rhabdomastix</em>) <em>japonica</em> Alexander, 1924 ; <em>Tasiocera</em> (<em>Dasymolophilus</em>) <em>halesus </em>(Schmid, 1949) ; <em>T</em>. (<em>D</em>.) <em>jenkinsoni </em>Freeman, 1951.  Ces additions portent à 330 le nombre d’espèces de cette famille d’insectes pour notre pays. Des données topographiques et écologiques relatives à ces découvertes sont présentées.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
