<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Tue, 21 Feb 2023 16:03:00 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Des perchoirs à rapaces pour contrôler les rongeurs</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/des-perchoirs-a-rapaces-pour-controler-les-rongeurs/</link>
				<pubDate>Tue, 21 Feb 2023 15:57:44 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Agriculture et Biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Agriculture intensive]]></category>
		<category><![CDATA[Biocontrôle]]></category>
		<category><![CDATA[Campagnol]]></category>
		<category><![CDATA[Faucon]]></category>
		<category><![CDATA[Perchoir]]></category>
		<category><![CDATA[Pesticide]]></category>
		<category><![CDATA[Pullulation cyclique]]></category>
		<category><![CDATA[Rapace diurne]]></category>
		<category><![CDATA[Ravageur]]></category>
		<category><![CDATA[Rongeur]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28793</guid>
				<description><![CDATA[20/02/2023 Parmi les groupes d’êtres vivants susceptibles de causer des dégâts aux cultures en agriculture [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>20/02/2023 Parmi les groupes d’êtres vivants susceptibles de causer des dégâts aux cultures en agriculture intensive figurent des petits rongeurs qui vivent dans les champs cultivés et consomment graines, fruits, tiges et racines. Leurs populations dans les paysages conventionnels déséquilibrés par les pratiques conventionnelles connaissent des tendances cycliques à des pullulations tous les 2 à 5 ans qui engendrent alors de forts dégâts et obèrent la production agricole. Comme trop souvent, au lieu d’interroger les pratiques agricoles, on a opté pour des méthodes d’éradication «&nbsp;violentes et radicales&nbsp;» de ces rongeurs&nbsp;: pesticides chimiques spécifiques (rodenticides, dont les sinistres anticoagulants)&nbsp;&nbsp;aux effets secondaires désastreux sur le reste de la faune (empoisonnements) ou des gaz toxiques&nbsp;; piégeage avec là aussi quelques effets négatifs comme la destruction de petits carnivores&nbsp;; travail mécanique du sol (labour aux effets négatifs sur la vie des sols, roulage avec des rouleaux à pointes&nbsp;; clôtures d’exclusion&nbsp;; …).&nbsp;&nbsp;Plus récemment, devant les écueils des méthodes précédentes et leur impact très négatif sur la biodiversité (et leur coût aussi), on a exploré les possibilités de solutions basées sur la nature&nbsp;dont en premier lieu la prédation naturelle par des vertébrés. La prédation s’impose logiquement comme une solution de régulation naturelle qui existe déjà (service écosystémique&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/entre-nature-et-cultures-de-bons-services/">voir la chronique</a>).&nbsp;&nbsp;Parmi les outils qui permettent de booster cette prédation et de bénéficier de ses effets régulateurs sur les populations de rongeurs figure la pose de perchoirs artificiels destinés aux rapaces (prédateurs aviens) et installés au milieu des cultures sujettes à des problèmes de surdensités de ces rongeurs.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup.jpg" alt="" data-id="28811" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28811" class="wp-image-28811" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup-300x178.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup-768x455.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup-600x356.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Prairie « traitée » contre les rats taupiers avec des appâts empoisonnés </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort.jpg" alt="" data-id="28813" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28813" class="wp-image-28813" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort-768x522.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort-600x408.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rat taupier empoisonné retrouvé agonisant au bord d&rsquo;un chemin : si un milan le mange, il sera intoxiqué </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Campagnols&nbsp;</h2>



<p>Deux espèces de rongeurs peuvent poser particulièrement des problèmes dans les cultures.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp.jpg" alt="" class="wp-image-28800" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp-300x168.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp-768x430.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp-600x336.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Nombreux terriers de campagnols des champs dans une phase de pullulation </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach.jpg" alt="" data-id="28802" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28802" class="wp-image-28802" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach-300x248.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach-768x635.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach-600x496.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Campagnol des champs (Cliché Dieter TD ; licence GNU)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1.jpg" alt="" data-id="28801" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28801" class="wp-image-28801" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1-768x462.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1-600x361.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Terre déblayée devant un terrier </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter.jpg" alt="" data-id="28803" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28803" class="wp-image-28803" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter-768x485.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter-600x379.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ouverture dans une éteule avec des amas de crottes </figcaption></figure></li></ul>



<p>Le campagnol des champs (<em>Microtus arvalis</em>) est un tout petit rongeur trapu et rondouillard avec une queue très courte (ce qui le distingue des souris ou des mulots)&nbsp;; il creuse des galeries peu profondes (30cm au plus) depuis lesquelles il vient régulièrement se nourrir en surface&nbsp;: il entretient ainsi de nombreux trous de sortie reliés entre eux par des pistes de circulation&nbsp;; la terre excavée est étalée au sol. Ces campagnols se nourrissent autant des parties aériennes (tiges, feuilles, graines) que souterraines (racines, bulbes, …)&nbsp;; ces gros mangeurs consomment deux fois leur poids par jour (20 à 50gr).&nbsp;</p>



<p>Le grand campagnol ou rat-taupier (<em>Arvicola amphibius</em>) est trois fois plus gros que le précédent. Lui aussi creuse des galeries mais bien plus profondes et il évacue la terre sous forme de monticules de terre rappelant fortement ceux des taupes (d’où leur surnom)&nbsp;: sous ce monticule, la galerie est oblique et non verticale comme chez les taupes (qui ne sont pas des rongeurs&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-taupes-des-ingenieurs-ecologiques/">voir la chronique</a>). Ces animaux ne quittent que rarement leurs terriers et se nourrissent essentiellement de racines ou du collet des arbres&nbsp;; un campagnol terrestre mange chaque jour l’équivalent de son poids (100-300gr) soit sur une année environ 50 kg de végétaux ….</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-1 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo.jpg" alt="" data-id="28812" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28812" class="wp-image-28812" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo-300x143.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo-768x365.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo-600x285.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonies de rats taupiers dans des pâturages de la Chaîne des Puys</figcaption></figure></li></ul>



<p>Les campagnols en général habitent des milieux ouverts à couvert herbacé bas&nbsp;: les prairies naturelles et les champs de luzerne ou les éteules (chaumes) de céréales non labourées en hiver. Les campagnol des champs fréquente aussi bien les prairies permanentes ou temporaires que les grandes cuktures (céréales et colza surtout). Ils craignent le travail du sol qui détruit leurs galeries et se réfugient dans les bordures de champs qui fonctionnent comme des réservoirs ou refuges à partir desquels ils recolonisent les champs. Si le campagnol des champs est très commun partout, le campagnol terrestre est lui plutôt confiné dans les régions de moyenne montagne et dans l’Est et le Nord du pays.&nbsp;</p>



<h2>Cycles&nbsp;</h2>



<p>Comme tous les petits rongeurs, ils ont un cycle de reproduction très court&nbsp;et très fécond : maturité sexuelle dès l’âge de 1 à 2 mois)&nbsp;; gestation de 3 semaines seulement&nbsp;; de 1 à 10 (2 à 8 pour le terrestre) petits par portée et 5 portées en moyenne par an. Cependant, ils connaissent aussi une forte mortalité naturelle sous l’effet de la prédation mais aussi des aléas climatiques (par exemple des épisodes d’inondation).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul.jpg" alt="" class="wp-image-28805" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul-300x149.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul-768x382.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul-600x299.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les éteules d&rsquo;hiver sont favorables </figcaption></figure></div>



<p>Mais ce qui les caractérise le plus et les rend problématiques en agriculture productiviste c’est l’évolution cyclique de leurs populations sur plusieurs années avec en moyenne tous les 2 à 5 ans une phase de pullulation&nbsp;.Cette «&nbsp;gradation&nbsp;cyclique» s’effectue en quatre temps&nbsp;: une phase où la densité est très basse&nbsp;; une année favorable avec une augmentation exponentielle de la population qui culmine par un pic de pullulation&nbsp;; suit généralement un effondrement ou un déclin massif engendré par la surdensité et ses effets secondaires (explosion du parasitisme, stress, propagation de maladies infectieuses, détérioration du milieu qui atteint sa capacité maximale d’accueil et de ressources, prédation, …).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz.jpg" alt="" class="wp-image-28807" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz-300x156.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz-768x400.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz-600x313.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les luzernières, au sol non travaillé et au couvert dense et très nutritif, sont des refuges idéals. </figcaption></figure></div>



<p>Du point de vue de la production agricole, les pullulations posent problème en multipliant les dégâts directs (consommation des végétaux cultivés) ou indirects (détérioration des prairies par les monticules de terre). On cherche donc les moyens de «&nbsp;lisser&nbsp;» ce pic et de le maintenir en dessous d’un seuil acceptable. Ceci suppose pour être efficace d’intervenir avant l’avènement de la pullulation car à se stade les interventions quel qu’elles soient deviennent quasi inopérantes.</p>



<p>On fixe généralement le seuil de nuisibilité à 200 individus/hectare pour le campagnol des champs&nbsp;; le comptage des terriers (trous de sortie) sur des surfaces échantillons permet de suivre l’évolution des populations.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa.jpg" alt="" class="wp-image-28810" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa-300x178.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa-768x457.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa-600x357.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Paysage d&rsquo;agriculture intensive propice aux explosions de campagnols : parcelles immenses et peu ou pas d&rsquo;arbres ou de haies </figcaption></figure></div>



<p>On a identifié les principaux facteurs qui favorisent ces pullulations répétées&nbsp;: des paysages très homogènes, très ouverts, sans éléments semi-naturels et des parcelles grandes &nbsp;; une couverture végétale haute dense et permanente ; des cultures riches nutritivement&nbsp;; un climat chaud et sec&nbsp;; des sols peu perturbés par les activités agricoles. Les deux premières touchent justement à la prédation&nbsp;: un réseau hétérogène d’éléments semi-naturels favorise la présence et l’activité de prédateurs et la végétation haute protège les campagnols des attaques des prédateurs. Ainsi, les parcelles de colza sont souvent touchées si on laisse en place les restes des tiges sèches coupées qui forment une «&nbsp;forêt&nbsp;» hérissée qui dissuade les prédateurs&nbsp;; de plus le feuillage couvre le sol peu après l’émergence des plants.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza.jpg" alt="" class="wp-image-28804" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza-300x156.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza-768x400.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza-600x313.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Chaume de colza très propice pour le développement des campagnols.</figcaption></figure></div>



<p>A noter qu’outre les impacts sur la production agricole, on reproche aussi aux campagnols d’être des vecteurs ou des réservoirs de maladies infectieuses (maladie de Lyme via les tiques hébergées&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/chasseurs-de-sang/">voir la chronique</a>&nbsp;; leptospirose&nbsp;; ) ou parasitaires (échinococcose alvéolaire&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/lechinococcose-au-coeur-des-interactions-homme-faune-sauvage/">voir la chronique sur ce sujet</a>).&nbsp;</p>



<h2>Rapaces auxiliaires&nbsp;</h2>



<p>Le biocontrôle des rongeurs par l’intermédiaire de la prédation peut s’appuyer sur une large gamme de prédateurs naturels répandus dans ces habitats. C’est la diversité des intervenants qui fera la force et l’efficacité d’un tel contrôle&nbsp;: plus ils seront nombreux et divers (en termes de techniques de chasse, de périodes de présence, de préférences alimentaires, …) et plus les chances que le biocontrôle soit efficace seront élevées. Dans la plupart des paysages agricoles du pays, nous disposons ainsi de plusieurs guildes de prédateurs (groupes d’espèces qui exploitent la même ressource).&nbsp;</p>



<p>Parmi les mammifères carnivores deux espèces de mustélidés sont très spécialisées dans la chasse aux campagnols qu’elles vont débusquer dans les terriers&nbsp;: la belette et l’hermine, cette dernière sur les campagnols terrestres tout particulièrement. Le renard roux (canidé), très répandu et abondant, est un remarquable chasseur de campagnols qui s’aventurent hors de leur terrier ou pointent leur nez à l’entrée&nbsp;; 80% de son alimentation se compose de petits rongeurs, soit environ 3000 campagnols par an (145 kg)&nbsp;; le service rendu à l’agriculture par un renard peut être évalué autour de 2400 euros. Le chat forestier est tout aussi efficace mais rare ou très rare et reste confiné aux abords des massifs forestiers. Le sanglier peut aussi «&nbsp;muloter&nbsp;» quand il laboure les prés de son groin.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar.jpg" alt="" class="wp-image-28798" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar-300x154.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar-768x394.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar-600x308.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le busard cendré chasse beaucoup en vol battu très bas près du sol </figcaption></figure></div>



<p>Certains serpents comme les vipères et les grandes couleuvres peuvent chasser des petits rongeurs mais leurs effectifs sont souvent limités et elles ne s’aventurent guère dans les cultures.&nbsp;</p>



<p>Parmi les rapaces ou oiseaux de proie (terme informel qui recouvre 3 groupes différents&nbsp;: les faucons (Falconidés&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/f/falconiformes/">voir la chronique</a>), les rapaces diurnes (Accipitridés&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/a/rapaces/">voir les chroniques</a>) et les rapaces nocturnes (Strigiformes&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/s/hiboux/">voir les chroniques</a>). Seuls une partie d’entre eux chassent les petits rongeurs des cultures. Parmi les diurnes, les deux leaders par leur abondance générale sont la buse variable et le faucon crécerelle&nbsp;pour qui les rongeurs constituent l’essentiel de leur régime ; les milans noir et royal ainsi que les busards (cendré, saint-martin et des roseaux) les chassent de manière plus opportuniste mais régulière, notamment en moyenne montagne le milan royal sur le campagnol terrestre (victime régulière des empoisonnements suite à l’usage d’anticoagulants). Parmi les nocturnes, le hibou moyen-duc et l’effraie des clochers sont des spécialistes tandis que la chouette hulotte et la chevêche exploitent les campagnols de manière plus opportuniste.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan.jpg" alt="" class="wp-image-28808" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan-300x141.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan-768x361.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan-600x282.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les milans noirs se comportent en opportunistes et sont attirés par certaines activités comme les moissons ou les fauches </figcaption></figure></div>



<h2>Perchoirs&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse.jpg" alt="" class="wp-image-28799" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse-300x155.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse-768x396.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse-600x309.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Buse variable à l&rsquo;affût sur un piquet de clôture</figcaption></figure></div>



<p>Si les milans et busards chassent avant tout en vol battu à faible hauteur, les autres rapaces ci-dessus pratiquent la chasse à l’affût depuis un poste surélevé (perchoir) depuis lequel ils se laissent tomber sur les campagnols qui se risquent hors de leurs terriers (voir l’exemple du faucon crécerelle). Or, la structure des paysages agricoles intensifs à base de grandes parcelles et très appauvris (voire complètement dépourvus) en haies et arbres isolés, ne leur offrent que très peu ou pas du tout de perchoirs. Si certains rapaces arrivent néanmoins à chasser aussi en vol (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/faucon-crecerelle-las-du-vol-du-st-esprit/">le vol stationnaire du crécerelle</a>), la dépense énergétique est telle qu’ils renoncent à venir chasser dans les parcelles cultivées. Ils ne disposent le plus souvent que des piquets de clôture (pas très hauts) ou les lignes et poteaux électriques ou téléphoniques&nbsp;; mais ceux-ci se trouvent le plus souvent le long des routes ou seulement en bordure des parcelles. Donc, a priori, si on offre des perchoirs artificiels ad hoc, à volonté, au beau milieu des parcelles cultivées, on doit pouvoir inciter ces rapaces à venir chasser dans celles-ci surtout quand elles connaissent des pullulations cycliques (voir ci-dessus).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-modele.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-modele.jpg" alt="" class="wp-image-28809" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-modele.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-modele-300x198.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a><figcaption>Extrait d&rsquo;une fiche d&rsquo;information de la LPO (voir Biblio) </figcaption></figure></div>



<p>Il existe de nombreux modèles de tels perchoirs artificiels (il suffit de taper sur internet perchoirs à rapaces …&nbsp;; voir en biblio le modèle prôné par la LPO par exemple)&nbsp;: quelle que soit leur hauteur et le matériau de construction, ils possèdent une partie terminale en T sur laquelle le rapace peut se percher.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-intr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-intr.jpg" alt="" class="wp-image-28806" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-intr.jpg 439w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-intr-146x300.jpg 146w" sizes="(max-width: 439px) 100vw, 439px" /></a><figcaption>Perchoir installé dans le cadre d&rsquo;un programme de lutte contre les rats taupiers</figcaption></figure></div>



<p>Toutes les expériences de pose de tels perchoirs, surtout dans les paysages agricoles très ouverts avec de grandes parcelles sans arbres isolés ni piquets ou poteaux déjà existants, montrent qu’ils sont très vite adoptés et utilisés par une large gamme de rapaces diurnes et nocturnes allant jusqu’à l’aigle royal ou des grands-ducs de Virginie dans des vergers en Californie.&nbsp;</p>



<p>La position surélevée (ils doivent faire au moins 2m de hauteur pour être efficaces) ouvre aux rapaces un horizon de chasse au sol à 360° dans un secteur où autrement la plupart d’entre eux ne pourrait venir chasser&nbsp;; ainsi, ils augmentent fortement sur un territoire donné en période de reproduction l’accès aux proies campagnols, une ressource alimentaire intéressante et assez facile à capturer&nbsp;; ils peuvent aussi accéder à d’autres proies comme des gros insectes pour les chasseurs généralistes tels que les faucons crécerelles. Même au cœur de cultures denses et hautes, cela reste intéressant pour eux notamment en phase de pullulation, dans la mesure où la dépense énergétique est quasi nulle et compense donc la difficulté à repérer les proies dans un tel habitat.&nbsp;</p>



<p>Une expérience de pose de perchoirs menée en Chine sur des prairies a montré un effet très attractif sur les faucons crécerelles (la même espèce qu’en Europe) et un changement de leur comportement de chasse&nbsp;: sur les sites avec peu de perchoirs, ils passent 30% de leur temps de chasse sur des perchoirs et 35% en vol stationnaire («&nbsp;vol du St-Esprit&nbsp;»&nbsp;: voir la chronique)&nbsp;; sur des sites équipés de nombreux perchoirs, on passe respectivement à 52% et 12%. Et pourtant, les études (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/faucon-crecerelle-las-du-vol-du-st-esprit/"> la chronique sur le crécerelle</a>) montrent que le vol stationnaire est plus efficace pour repérer des proies mais il y a le coût énergétique associé.&nbsp;</p>



<p>Les rapaces utilisent ces perchoirs non seulement comme poste d’affût mais aussi pour se reposer dans la journée, pour manger les proies capturées au sol, comme point fort pour délimiter leur territoire en période de reproduction ou pour surveiller de loin leur nid s’il est proche d’un perchoir (tout en chassant). Point important du point de vue agricole&nbsp;: ils les utilisent toute l’année pour les espèces sédentaires ou pour les espèces ou populations venant passer l’hiver dans nos régions (comme de nombreuses buses variables venues du Nord de l’Europe).&nbsp;</p>



<h2>Efficacité&nbsp;</h2>



<p>Nous abordons jusqu’ici les perchoirs sous l’angle de leur utilisation comme moyen de contrôler les pullulations de campagnols dans les cultures&nbsp;; avant d’envisager (voir paragraphe suivant) d’autres points de vue complémentaires, voyons leur efficacité dans ce cadre de biocontrôle de «&nbsp;ravageurs&nbsp;» comme on se complait à nommer les campagnols.&nbsp;</p>



<p>Le biocontrôle par la pose de perchoirs vise à abaisser la densité de la population de rongeurs lors des épisodes de pullulations à un niveau acceptable en termes de pertes de rendements. Pour être efficace, il doit être mis en œuvre sur le long terme pour espérer agir sur les cycles périodiques de pullulations et les atténuer&nbsp;; par rapport à une autre méthode proche, la pose de nichoirs à rapaces, il a l’avantage d’être fonctionnel toute l’année et pas seulement pour la période de nidification.&nbsp;</p>



<p>Il n’y a pas de consensus scientifique général sur l’efficacité réelle de renforcer la présence des rapaces par la pose de perchoirs artificiels&nbsp;: par exemple, pour les faucons crécerelles, il y a un net débat quant à leur impact réel avec des résultats contradictoires selon les études. La grande difficulté pour évaluer l’efficacité concerne la durée des expérimentations et des suivis souvent limités à un ou deux ans, soit un pas de temps nettement insuffisant par rapport aux cycles de pullulations des campagnols (2 à 5 ans). Si la régulation agit, c’est le plus souvent quand les proies sont à basse densité et/ou quand le prédateur est un spécialiste sédentaire nicheur local&nbsp;; la densité locale de rapaces et de perchoirs importe aussi. On sait que la répartition des rapaces sur le terrain est essentiellement basée sur des caractéristiques de l’habitat (densité du couvert herbacé notamment) en sus de l’abondance des proies&nbsp;; mais parfois on a observé des résultats qui dépendent de la densité des proies. Une étude a trouvé que le taux de mortalité d’une année à l’autre lors d’un cycle de campagnols était dépendant de la densité, la prédation étant la cause primaire de la baisse des populations au printemps. Dans une étude américaine, on a installé des mini populations de campagnols dans des enclos à ciel ouvert et avec un perchoir au centre&nbsp;: les crécerelles ont chassé onze fois plus souvent sur les enclos avec des perchoirs que sur ceux sans perchoirs&nbsp;; pour autant, les effets sur ces populations ont été minimes&nbsp;: le taux de croissance et de survie des adultes est resté identique&nbsp;; il y a eu par contre un peu moins de naissances dans les enclos avec perchoirs et les mâles de campagnols avaient des territoires plus petits et se montraient moins actifs.</p>



<p>La prédation peut ainsi affecter les rongeurs en induisant des changements comportementaux dans les choix des micro habitats utilisés et une baisse de la reproduction. Ils peuvent par exemple diminuer le temps alloué à venir se nourrir en surface ou à se reproduire quand cela augmente le risque de prédation.&nbsp;</p>



<p>Dans une expérience d’exclusion des prédateurs, on a observé que les rongeurs utilisaient plus les taches non abritées quand les prédateurs n’étaient plus un danger&nbsp;: les campagnols des champs réduisaient leur mobilité et préféraient des taches d’habitat qui fournissaient un couvert dissuasif de la prédation par le crécerelle. Par contre, dans une autre expérience on a installé des campagnols dans des cages sous des nids de faucons crécerelles en période de nidification, donc exposés aux cris des jeunes et aux déjections qui tombaient du nid&nbsp;: l’étude a montré que le taux de reproduction n’a pas été affecté contrairement à ce que l’on aurait pu penser…</p>



<p>Au final, on voit que le tableau dressé est assez inégal mais si on prend en compte le faible coût économique de ces dispositifs (installés pour plusieurs années) qui ne demandent pas d’entretien et l’absence d’impact environnemental (sans aucune mesure avec l’usage des rodenticides …) et si on raisonne sur le moyen terme, les perchoirs sont bien un outil de biocontrôle raisonnable et surtout durable face aux pullulations de rongeurs à condition aussi d’être accompagnés d’une autre gestion des paysages et de s’appuyer en même temps sur les autres prédateurs majeurs que sont les mammifères carnivores (voir ci-dessus).&nbsp;</p>



<p><em>NB Pour en savoir plus&nbsp;: nous avons traduit et résumé cinq études scientifiques réalisées en Europe ou aux USA autour d’expérimentations de pose de perchoirs à rapaces et leurs impacts et limites&nbsp;; vous pouvez retrouver (bientôt &#8230;) ce dossier en pdf sur le site de l’association Mazaalai.&nbsp;</em></p>



<h2>Décentrage&nbsp;</h2>



<p>En tant que naturaliste, on ne peut se cantonner uniquement dans cette approche très matérialiste et centrée sur un système agricole intensif qui génère justement des conditions favorables aux pullulations de rongeurs en transformant les paysages et en affectant très négativement la biodiversité. Dans cette optique, on ne considère les rongeurs que comme des gêneurs, des parasites, des nuisibles à éradiquer … alors qu’ils font partie intégrante de l’écosystème et s’intègrent dans les réseaux alimentaires et d’interactions, … le tissu du vivant. Sortons donc de ce point de vue tronqué, pour regarder les perchoirs comme une aide directe aux rapaces eux-mêmes.&nbsp;</p>



<p>La pose de perchoirs au milieu des cultures augmente clairement la capacité de chasse des rapaces tant en termes de quantité de ressources nouvelles ainsi accessibles qu’en termes d’économies d’énergie consacrée à l’activité chasse&nbsp;; ainsi, on améliore la survie des individus notamment en hiver ou celles des jeunes au moment de l’élevage et on permet ainsi une augmentation des populations de rapaces locaux&nbsp;; la pose de nichoirs permet évidemment de compléter cette aide. On doit garder en tête que cet ajout n’est qu’un pis-aller et que la vraie solution à long terme est de rétablir un maillage d’éléments semi-naturels dont des haies et des arbres isolés qui serviront de perchoirs permanents et de sites de nids en plus. On ne peut promouvoir la pose de perchoirs à rapaces dans une telle perspective comme mesure d’accompagnement temporaire.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre.jpg" alt="" class="wp-image-28797" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre-300x154.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre-768x393.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre-600x307.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Il faut multiplier, entre autres, les grands arbres isolés qui servent de perchoirs et de sites de nid</figcaption></figure></div>



<p>Il y a d’ailleurs à ce propos un autre intérêt à la mise en place de perchoirs lors de plantations d’arbres dans les opérations d’agroforesterie (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/vous-avez-dit-agroforesterie/">l’exemple de la ferme de Raux</a>)&nbsp;: pour éviter que les rapaces ne se posent sur les tiges terminales fragiles et cassantes des arbres fraîchement plantés, on implante des perchoirs plus hauts pour inciter les rapaces (et d’autres oiseaux comme les corneilles ou les pies) à ne pas se percher sur les arbres, le temps qu’ls grandissent.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro1.jpg" alt="" data-id="28794" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28794" class="wp-image-28794" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro1.jpg 445w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro1-167x300.jpg 167w" sizes="(max-width: 445px) 100vw, 445px" /></a><figcaption>Perchoirs à rapaces installés lors des plantations de jeunes arbres (agroforesterie) à la ferme des Raux (63)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro2.jpg" alt="" data-id="28795" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28795" class="wp-image-28795" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro2.jpg 503w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro2-168x300.jpg 168w" sizes="(max-width: 503px) 100vw, 503px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro3.jpg" alt="" data-id="28796" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28796" class="wp-image-28796" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro3.jpg 438w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro3-164x300.jpg 164w" sizes="(max-width: 438px) 100vw, 438px" /></a></figure></li></ul>



<p>Enfin, les perchoirs présentent un autre avantage d’ordre «&nbsp;social&nbsp;»&nbsp;: rendre plus visibles les rapaces qui se repèrent de loin pour le grand public qui prend ainsi conscience de leur présence et de leur importance. C’est une belle manière de retisser des liens avec le vivant méconnu qui nous entoure … et de réfléchir à une autre agriculture qui s’intègre dans des habitats les plus naturels possibles (voir le site <a href="https://reensauvagerlaferme.fr">Réensauvager la ferme</a> sur une telle expérience).&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>GESTION DES CAMPAGNOLS EN GRANDES CULTURES&nbsp;</strong>Greenotec ASBL (pdf)</p>



<p><strong>PERCHOIR A RAPACES</strong>&nbsp;Laissez-moi regarder de haut ! Des terres et des ailes. Programme LPO</p>



<p><strong>Biocontrol of common vole populations by avian predators versus rodenticide application</strong>&nbsp;Ivo MACHAR et al. Polish Journal of Ecology · September 2017&nbsp;</p>



<p><strong>Killing time in cover crops? Artificial perches promote field use by raptors</strong>&nbsp;Megan E. et al. Ann Appl Biol. 2020;177:358–366.&nbsp;</p>



<p><strong>Response of American kestrels and gray-tailed voles to vegetation height and supplemental perches&nbsp;</strong>Lisa M. Sheffield et al. Can. J. Zool. 79: 380–385 (2001)&nbsp;</p>



<p><strong>The effects of supplemental perch sites on avian predation and demography of vole populations.</strong>&nbsp;Wolff, J.O., et al.. 1999. Canadian Journal of Zoology 77:535-541.&nbsp;</p>



<p><strong>Does avian predation risk depress reproduction of voles?&nbsp;</strong>Oecologia. Klemola T, et al.&nbsp;&nbsp;1998 Jun;115(1-2):149-153.&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Faucon crécerelle : l’as du vol du St-esprit</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/faucon-crecerelle-las-du-vol-du-st-esprit/</link>
				<pubDate>Tue, 21 Feb 2023 13:19:57 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Falconiformes]]></category>
		<category><![CDATA[Affût]]></category>
		<category><![CDATA[Falconiforme]]></category>
		<category><![CDATA[Faucon]]></category>
		<category><![CDATA[Perchoir]]></category>
		<category><![CDATA[Prédation]]></category>
		<category><![CDATA[Rapace diurne]]></category>
		<category><![CDATA[Régime alimentaire]]></category>
		<category><![CDATA[Vol]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28778</guid>
				<description><![CDATA[17/02/2023 Vous avez forcément vu au moins une fois le petit faucon crécerelle (ou crécerelle [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin.jpg" alt="" class="wp-image-28784" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin-300x142.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin-768x364.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin-600x284.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mâle de faucon crécerelle à l&rsquo;affût depuis un poteau électrique </figcaption></figure></div>



<p>17/02/2023 Vous avez forcément vu au moins une fois le petit faucon crécerelle (ou crécerelle tout court), un de nos oiseaux de proie les plus communs, papillonnant en l’air sur place comme un mobile suspendu à un fil invisible&nbsp;; c’est ce qu’on appelle le vol du Saint-Esprit en référence à l’image biblique. Il est un des rares à pratiquer régulièrement cette technique de chasse et celui qui la maîtrise le mieux. Ce vol peut paraître assez banal même s’il intrigue et pourtant les spécialistes de l’aérodynamique disent qu’il s’agit d’un véritable exploit car le crécerelle réussit en même temps à garder le regard fixé sur un secteur précis du sol où il a décelé une proie.&nbsp;&nbsp;On peut aussi s’interroger sur la pertinence d’un tel vol au vu de l’apparente débauche d’énergie nécessaire&nbsp;pour se maintenir en position stationnaire ?&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2.jpg" alt="" class="wp-image-28780" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2-300x169.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2-768x432.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2-600x337.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Femelle de crécerelle perchée sur un arbre (Cliché Bigayon, INaturalist ; C.C. 4.0.)</figcaption></figure></div>



<p>Par ailleurs, le crécerelle utilise au moins deux autres techniques de chasse moins spectaculaires&nbsp;: à l’affut depuis un perchoir ou en décrivant des orbes en vol plané. Entrons donc dans les arcanes du vol du St-Esprit et des autres techniques déployées par le crécerelle&nbsp;; dans une autre chronique à venir, nous explorerons un autre aspect fascinant de la chasse du crécerelle&nbsp;: celui de la détection visuelle des traces d’urine laissées par les petits rongeurs.&nbsp;</p>



<h2>Généraliste&nbsp;</h2>



<p>Le faucon crécerelle peut habiter une très large gamme d’habitats ouverts à modérément boisés avec une végétation herbacée au sol&nbsp;: régions agricoles, marais et prairies, bocages, steppes, landes basses, … il colonise aussi de plus en plus les villages et villes jusqu’au cœur des très grandes villes comme à Paris&nbsp;: il s’installe alors sur les grands édifices (cathédrales, églises, châteaux,&nbsp;&nbsp;…)&nbsp;; à la campagne, il niche dans les nids abandonnés de corneilles ou de rapaces ou dans des cavités et des falaises&nbsp;; comme tous les faucons, il ne bâtit pas de nid et pond directement dans une cuvette ménagée au sol ou dans l’ancien nid occupé.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5.jpg" alt="" class="wp-image-28782" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Femelle de crécerelle en train de dépecer un campagnol (cliché Marie-Lan Tay Pamart ; C.C. 4.0.)</figcaption></figure></div>



<p>Le crécerelle se montre tout aussi généraliste au niveau de son régime alimentaire même si globalement les petits mammifères dominent, représentant souvent jusqu’à 90% des proies&nbsp;: surtout des campagnols, petits rongeurs sujets à de fortes fluctuations de populations avec des épisodes de pullulations régulières&nbsp;; aussi quelques souris aux abords des bâtiments et des musaraignes. Mais il sait aussi chasser des passereaux des milieux ouverts qu’il habite et notamment les jeunes à peine volants&nbsp;à la belle saison ; on signale ponctuellement la consommation de jeunes limicoles nichant au sol (vanneaux, chevaliers, …)&nbsp;; en milieu urbain où il s’est récemment bien acclimaté, il exploite les moineaux domestiques, les étourneaux, … Dans une ville Slovaquie, des crécerelles nicheurs se sont spécialisés dans la chasse de chauves-souris (mammifères) en adoptant une technique inédite&nbsp;: ils se tiennent à l’affût immobiles au-dessus des bouches de ventilation des façades d’immeubles où logent les chiroptères et les saisissent à leur sortie&nbsp;; de la même manière, ils réussissent ainsi à capturer les martinets noirs (<a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/c/martinets/">voir les chroniques</a>), oiseaux au vol hyper rapide, quand ils sortent des cavités des façades où ils nichent. Sinon, à la campagne, à la belle saison, les crécerelles peuvent aussi capturer des insectes volants dont des criquets et des sauterelles&nbsp;ou au sol dont les grillons (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/des-champs-pour-les-grillons-des-champs/">la chronique sur cette espèce</a>) ; une fois la reproduction finie, les familles de crécerelles montent souvent en altitude pour exploiter cette ressource (alors à son pic d’abondance) dans les pâturages. En région méditerranéenne, les insectes peuvent constituer une part importante de son régime en période de nidification.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale.jpg" alt="" class="wp-image-28788" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale-768x435.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale-600x340.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Entrées de terriers et sites de déplacements des campagnols dans une jachère : des indices très visibles pour le crécerelle </figcaption></figure></div>



<p>Il chasse aussi volontiers les lézards&nbsp;à la belle saison : lézards verts (avec une surreprésentation des mâles qui s’exposent plus), lézards vivipares en altitude, lézards des murailles. Enfin, très occasionnellement, le crécerelle peut collecter des vers de terre au sol à la manière des buses (<a href="https://www.zoom-nature.fr/quand-les-buses-verotent/">voir la chronique</a>).&nbsp;</p>



<p>On discerne donc de grandes capacités d’adaptation de cette espèce de faucon en fonction des contextes (saison, climat, proies disponibles, structure de la végétation,&nbsp;&nbsp;..) avec comme corollaire la diversité des techniques de chasse adaptées selon les proies dominantes disponibles. On est donc très loin de l’hyper spécialisation d’une majorité de faucons, adaptés à la chasse d’oiseaux capturés en plein vol (comme le faucon pèlerin). Rappelons que les faucons (Falconiformes) ne font pas partie des Rapaces diurnes au sens strict (Accipitriformes) mais constituent une lignée qui a évolué indépendamment avec une émergence plus tardive et une diversification différente des niches occupées (voir la chronique <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-rapaces-ne-sont-plus-ce-quils-etaient/">Les rapaces ne sont plus ce qu’ils étaient</a>).</p>



<h2>Stationnaire&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6.jpg" alt="" class="wp-image-28783" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Femelle en vol stationnaire de profil (cliché Gailhampshire ; C.C. 4. 0.)</figcaption></figure></div>



<p>Commençons donc par cette technique de chasse inhabituelle&nbsp;: le vol du St-Esprit. Le crécerelle en vol se «&nbsp;cale&nbsp;» à une hauteur moyenne de 12m (de 9 à 25m) et se met à battre très rapidement des ailes sur place, la tête penchée vers le sol, en position fixe&nbsp;: ainsi, il scrute le sol en contrebas et cherche à y repérer des proies en mouvement. En moyenne, il reste ainsi, suspendu sur place de 20 à 30 secondes puis décroche un peu et glisse de quelques mètres pour remonter et recommencer de nouveau … jusqu’à repérer une opportunité&nbsp;: il se laisse alors tomber en flèche pour capturer la proie au sol (voir ci-dessous la capture proprement dite). Ce type de vol sur place est très différent de celui réalisé par exemple par les colibris ou divers insectes volants (dont les syrphes)&nbsp;: le crécerelle reste les yeux rivés vers le sol, la tête penchée et fait le point fixe&nbsp;; un colibri bouge la tête en tous sens et n’arrête pas de se déplacer.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3.jpg" alt="" class="wp-image-28781" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mâle de crécerelle en vol stationnaire de face (Cliché Zenel Cebeci ; C.C. 4.0.)</figcaption></figure></div>



<p>On pressent qu’un tel exercice impose une certaine dépense énergétique&nbsp;: pour autant, des études montrent que la dépense énergétique est presque équivalente à celle d’un vol battu direct mais avec la même vitesse de vent au moment de l’exécution. Et c’est là que se situe le «&nbsp;secret&nbsp;» de ce vol sur place&nbsp;: il se fait presque toujours face au vent et pour des vitesses de vent comprises entre 6 et 12m/s. Les reconstitutions en soufflerie montrent qu’alors, effectivement, rester face au vent en profitant de sa portance ne coûte pas plus qu’un vol normal. En dessous et en dessus de ces deux limites, rester en vol stationnaire reste possible mais au prix de dépenses énergétiques considérables&nbsp;; sur le terrain, on ne l’observe pratiquement jamais dans de telles conditions hors «&nbsp;fourchette favorable&nbsp;». Autrement dit, par temps très calme ou au contraire très agité, le crécerelle renonce à cette stratégie de chasse et opte alors pour l’une des deux autres (voir ci-dessous)&nbsp;; la pluie et le brouillard l’excluent aussi.&nbsp;</p>



<p>Les spécialistes insistent pour nommer précisément ce vol comme «&nbsp;vol sur place dans le vent&nbsp;» car il existe des variantes sensiblement différentes. Dans les régions très plates et très ventées du nord de l’Europe, on observe ainsi un vol sur place face au vent fort mais sans bouger les ailes étalées en profitant d’un courant ascendant au-dessus d’un obstacle comme une digue&nbsp;: l’oiseau se tient en équilibre et réussit alors aussi à fixer le sol sans bouger. Le vol plané en décrivant des orbes (voir ci-dessous) se fait à une vitesse nulle pour l’oiseau mais ne reste pas en point fixe par rapport au sol.&nbsp;</p>



<p>Le crécerelle économise encore plus d’énergie lors de ces vols stationnaires en pratiquant «&nbsp;l’intermittence&nbsp;»&nbsp;: il alterne un court épisode de vol sur place avec une brève glissade battue pour reprendre position et recommencer. Cette alternance de mouvements est une astuce utilisée par de nombreux oiseaux pour économiser de l’énergie en vol&nbsp;: ainsi, les pics se déplacent en vol ondulé, glissant vers le bas avant de remonter en vol battu&nbsp;; de nombreux petits passereaux «&nbsp;plongent&nbsp;» ailes refermées et remontent en vol battu. Combiné avec l’utilisation du vent, cette tactique permet donc au crécerelle de chasser sans une dépense démesurée d’énergie.&nbsp;</p>



<h2>Rendement&nbsp;</h2>



<p>Malgré tout, l’adoption d’une telle technique de chasse en vol assez coûteuse en énergie interroge&nbsp;: elle doit forcément apporter des avantages décisifs pour avoir été sélectionnée au cours de l’évolution de cette espèce. Effectivement, dans une étude très exhaustive (biblio&nbsp;: 1) de suivi pendant près de 3000 heures de plusieurs crécerelles marqués, on a observé que le rythme de capture était de 2,82 proies/heure avec vol sur place contre 0,3 en orbes planés et 0,2 à partir d’un perchoir d’affût (voir ci-dessous). Dans cette étude, 76% des proies dont la capture a été documentée l’ont été suite à un vol sur place. Au moins donc dans ce contexte de paysages très ouverts (polder) avec peu de perchoirs disponibles, un climat assez venté (donc favorable&nbsp;: voir ci-dessus) et comme proie principale des campagnols, le vol sur place semble clairement bien plus performant et efficace. Il donne en fait accès à tous les endroits potentiellement riches en proies et inaccessibles autrement faute de perchoirs.&nbsp;</p>



<p>Pourtant, en vol sur place, de nombreuses frappes vers la proie échouent, bien plus qu’à partir d’un perchoir. Mais, par contre, elles sont deux fois plus nombreuses puisque le déplacement en vol offre plus de couverture au sol&nbsp;et donc plus d’opportunités : ainsi, au final, le rendement reste quand même supérieur en vol sur place. Cette pratique donne par ailleurs surtout accès aux campagnols qui habitent les grands espaces agricoles dénudés, des proies assez grosses et très rentables sur le plan énergétique, notamment lors de l’élevage des jeunes. Ainsi, en hiver la moyenne de 1,7 heures par jour&nbsp;à chasser en vol sur place passe à 4,6 pour les mâles en pleine période d’élevage. Autre avantage&nbsp;: le vol sur place permet de chasser non loin du nid&nbsp;donc tout en gardant un œil sur celui-ci et ainsi mieux protéger la descendance. Le vol sur place reste la seule technique qui permet d’exploiter de vastes zones dépourvues de perchoirs&nbsp;; ceci explique notamment pourquoi le crécerelle a relativement bien résisté en termes d’évolution de ses populations aux transformations radicales des paysages agricoles intensifs avec la disparition des haies et arbres isolés qui fourbissent autant de perchoirs. Une dernière hypothèse favorisante a été avancée&nbsp;: les déplacements intermittents du faucon en vol sur place (voir ci-dessus) pourraient inquiéter les campagnols au sol qui en s’enfuyant deviendraient plus détectables contrairement à ce qui se passe quand il est immobile sur un perchoir&nbsp;? On retiendra néanmoins que les contraintes pesant sur le vol sur place (vent) la rendent inopérante dans un contexte climatique plus calme et chaud&nbsp;; de même, selon les proies dominantes, elle peut devenir bien moins efficace comme avec les insectes volants ou les jeunes oiseaux (voir ci-dessous).&nbsp;</p>



<h2>Perchoirs et orbes planés&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr.jpg" alt="" class="wp-image-28785" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr-300x140.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr-768x358.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr-600x279.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mâle à l&rsquo;affût (tête penchée vers le sol) depuis une ligne téléphonique </figcaption></figure></div>



<p>La seconde technique largement utilisée par le crécerelle consiste à conduire un affût depuis un perchoir surélevé qui lui offre au moins une vue à 180°&nbsp;; la hauteur minimale est de 0,5m mais les perchoirs plus hauts sont nettement préférés offrant un balayage visuel bien plus étendu. Lors des études sur les comportements de chasse du crécerelle, les scientifiques se trouvent confrontés à un problème d’interprétation des comportements&nbsp;: l’oiseau perché est-il en action de chasse ou simplement au repos, faisant une pause&nbsp;? Parfois, des indices nets permettent de trancher comme la tête penchée fixant un endroit précis ou la tête qui tourne des deux côtés&nbsp;; mais si l’oiseau ne bouge pas du tout, on ne sait pas s’il surveille en vue de chasser ou pas sauf s’il se toilette.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int.jpg" alt="" class="wp-image-28786" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int-300x159.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int-768x406.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int-600x317.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La fixité du regard indique qu&rsquo;il a repéré une proie au sol</figcaption></figure></div>



<p>Évidemment, cette technique offre deux avantages considérables&nbsp;: elle n’est pas ou peu dépendante des conditions météorologiques (à part le vent violent ou le brouillard) et la dépense énergétique est minimale. Par contre, l’efficacité va dépendre de l’emplacement par rapport aux sites riches en proies et surtout il faut qu’il y ait des perchoirs. Les crécerelles savent exploiter aussi bien les supports naturels (arbres, arbustes qui dépassent) qu’artificiels (poteaux de clôture, pylônes et lignes électriques). Le crécerelle peut voler assez loin pour aller cueillir sa proie (notamment des insectes volants) mais le perchoir perd alors de l’intérêt énergétiquement parlant. En général, les couples choisissent des territoires incluant plusieurs perchoirs bien placés surplombant des bons sites&nbsp;; souvent, ils restent quelques minutes sur un perchoir puis passent à un autre plus ou moins distant si rien ne se présente. Ils tendent aussi à plus utiliser les perchoirs dès lors que la météo exclut l’usage du vol sur place (voir ci-dessus). Par ailleurs, cette technique ne donne pas accès à la même gamme de proies que le vol sur place&nbsp;: dans l’étude détaillée citée ci-dessus, les crécerelles capturaient 3% d’oiseaux en vol sur place contre … 34% depuis un perchoir.</p>



<p>Dans les paysages d’agriculture intensive souvent sujets à des pullulations de campagnols mais dépourvus ou presque de perchoirs, la pose de perchoirs artificiels peut être un moyen efficace de favoriser l’activité de chasse des crécerelles et de profiter ainsi de leur pouvoir de régulation des populations des petits rongeurs (lutte intégrée ; voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/des-perchoirs-a-rapaces-pour-controler-les-rongeurs/">la chronique sur les perchoirs</a>). </p>



<p>Reste la troisième technique bien moins courante qui consiste à tourner en vol plané à la faveur d’un temps chaud et calme qui génère des ascendances thermiques (<a href="https://www.zoom-nature.fr/vautours-fauves-ca-plane-pour-eux/">voir la chronique sur les vautours</a> à propos de ce phénomène)&nbsp;; la dépense énergétique est là aussi minimale mais l’oiseau ne reste pas en position fixe. Dans l’étude déjà citée, cette technique était très peu utilisée mais à chaque fois elle a débouché sur une capture de jeune oiseau au sol ou d’insectes (dont des grillons en plein été).&nbsp;</p>



<h2>Capture et repas&nbsp;</h2>



<p>Quand le crécerelle a détecté et bien localisé une proie, qu’il soit en vol u sur un perchoir, il se laisse tomber en flèche et frappe la proie au sol. Le faucon la saisit à l’aide de ses doigts avec lesquels il enserre la proie. Pour les petits mammifères, la prise se porte sur les épaules, le cou ou le thorax. Des expériences en laboratoire avec des fausses souris contenant un tuyau enregistreur de pression montrent que le crécerelle exerce une pression assez forte mais prolongée qui étouffe ou écrase l’animal&nbsp;; par comparaison, la buse variable, plus puissante, serre par petits coups mais très forts. Rapidement, il emporte la proie vers un perchoir proche et lui assène un ou deux coups de bec&nbsp;; contrairement à ce que l’on pensait par analogie avec les grands faucons (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-rapaces-ne-sont-plus-ce-quils-etaient/">voir la chronique</a>), ces coups de bec ne tuent pas la proie mais au plus la paralysent et l’empêchent de s’enfuit ou de se débattre. Ensuite, le crécerelle peut manger sa proie&nbsp;: si cela ne lui prend qu’une à sept minutes pour un campagnol, ce temps peut passer à … trois quart d’heure pour un oiseau comme un étourneau qu’il doit plumer en partie. Comme les autres rapaces, il avale «&nbsp;tout&nbsp;» ou presque et rejette les éléments non digestibles sous forme de pelotes de régurgitation (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-pelotes-des-chouettes-des-outils-dinvestigation/">la chronique sur un exemple</a>)&nbsp;; celles-ci déposées près des perchoirs ou des sites de nid sont de précieuses sources de renseignements pour étudier le régime alimentaire de ces oiseaux.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel-300x200.jpg" alt="" class="wp-image-28791" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel-600x401.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption>Pelotes de crécerelle récoltées au pied d&rsquo;un site de nid </figcaption></figure></div>



<p>L’étude exhaustive citée ci-dessus a révélé un comportement intéressant&nbsp;: souvent, notamment en hiver, au moins dans la première moitié de la journée, le crécerelle qui capture plusieurs proies mange au plus la première&nbsp;: il cache les suivantes éventuelles sur des perchoirs ou des bâtiments de son territoire et y revient le soir pour les manger au crépuscule. En période de nidification, la femelle ravitaillée par le mâle fait de même en cachant les proies apportées près du nid. Plusieurs explications pratiques peuvent être avancées à propos de ce comportement original. D’abord, il permet au crécerelle de chasser durant la matinée sans perdre de temps&nbsp;: or, ceci correspond, en hiver, au pic d’activité des campagnols qui sortent en moyenne toutes les deux heures hors de leurs terriers pour récolter de la nourriture avant de retourner se cacher hors d’atteinte. S’il mangeait au fur et à mesure, il perdrait des opportunités certaines. D’autre part, en mangeant à la tombée de la nuit, l’oiseau d’une part va récupérer la chaleur dégagée par la digestion pendant la nuit plus froide en général et se retrouver avec le «&nbsp;plein d’énergie&nbsp;» pour le matin et la chasse active. Des calculs montrent que par ce biais le crécerelle économiserait presque 10% d’énergie en la répartissant de manière plus pertinente et 22% du temps total de chasse efficace (avec un maximum de proies).&nbsp;</p>



<p>Décidément, le modeste crécerelle n’a pas fini de nous étonner par ses capacités à gérer son «&nbsp;budget temps-énergie&nbsp;» mais aussi par la manière dont il détecte les campagnols&nbsp;: ce sera l’objet d’une autre chronique à venir.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Hunting in the Kestrel,&nbsp;<em>Falco tinnunculus</em>, and the Adaptive Significance of Daily Habits.</strong>Rijnsdorp, A., Daan, S., &amp; Dijkstra, C. (1981). Oecologia, 50(3), 391-406.&nbsp;</p>



<p><strong>FIELD MEASUREMENTS OF HANGING FLIGHT AERODYNAMICS IN THE KESTREL&nbsp;<em>FALCO TINNUNCULUS&nbsp;</em></strong>JOHN VIDELER AND ALEX GROENEWOLD&nbsp;<em>J. exp. Biol. 155, 519-530 (1991)&nbsp;</em></p>



<p><strong>INTERMITTENT GLIDING IN THE HUNTING FLIGHT OF THE KESTREL,&nbsp;<em>FALCO TINNUNCULUS&nbsp;</em>L.&nbsp;</strong>BY J. J. VIDELER et al.<em>&nbsp;J. exp. Biol. 102, 1-12, 1983</em></p>



<p><strong>Predatory behaviour of common kestrels (</strong><strong><em>Falco tinnunculus</em></strong><strong>) in the wild&nbsp;</strong>Davide Csermely&nbsp;et al.&nbsp;J Ethol (2009) 27:461–465</p>



<p><strong>IS FOOT SQUEEZING PRESSURE BY TWO RAPTOR SPECIES SUFFICIENT TO SUBDUE THEIR PREY ? </strong>D. CSERMELY et al. The Condor 100&nbsp;: 757-763</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Quand les buses vérotent</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/quand-les-buses-verotent/</link>
				<pubDate>Sun, 12 Feb 2023 15:46:09 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Accipitriformes (Rapaces diurnes)]]></category>
		<category><![CDATA[Accipitridé]]></category>
		<category><![CDATA[Annélide]]></category>
		<category><![CDATA[Empoisonnement]]></category>
		<category><![CDATA[Lombric]]></category>
		<category><![CDATA[Pesticide]]></category>
		<category><![CDATA[Rapace diurne]]></category>
		<category><![CDATA[Régime alimentaire]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28749</guid>
				<description><![CDATA[12/02/2023 Ce jour, lors d’une courte balade dans la plaine agricole près de chez moi, [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-champpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-champpan.jpg" alt="" class="wp-image-28751" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-champpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-champpan-300x154.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-champpan-768x395.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-champpan-600x309.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>12/02/2023 Champ cultivé où étaient posées dix buses (dérangées par un joggeur &#8230;St-Myon 63)</figcaption></figure></div>



<p>12/02/2023 Ce jour, lors d’une courte balade dans la plaine agricole près de chez moi, je tombe en arrêt devant un champ emblavé sur lequel sont posées dix … buses variables. En hiver, on ne croise guère les buses que solitaires ou par deux (certaines commencent alors à recomposer les couples). Un rapide coup de jumelle confirme ce que je pensais : elles sont en train de chasser des … vers de terre. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pan2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pan2.jpg" alt="" class="wp-image-28754" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pan2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pan2-300x141.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pan2-768x360.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pan2-600x281.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Buse en pleine chasse aux vers &#8230; pour l&rsquo;instant, elle scrute &#8230;</figcaption></figure></div>



<p>C’est un comportement classique des buses mais très largement ignoré ou passé sous silence : d’ailleurs, pour rédiger cette chronique, j’ai longuement cherché dans la bibliographie pour ne trouver que des bribes éparses dans quelques articles. L’hiver dernier, j’avais déjà assisté d’assez près à ce manège très particulier de trois buses et j’avais pu prendre pas mal de photos depuis ma voiture garée sur l’accotement. Je me suis dit que j’avais malgré tout assez de matière pour en faire une chronique, même assez courte. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-panint.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-panint.jpg" alt="" class="wp-image-28755" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-panint.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-panint-300x141.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-panint-768x360.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-panint-600x281.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>08/02/2022 Trois buses en train de véroter dans une éteule de céréale (Effiat ; 63) au bord d&rsquo;une route </figcaption></figure></div>



<h2>Vérotage&nbsp;</h2>



<p>Le verbe véroter désigne l’action de chercher des vers pour la pêche mais a été repris dans le langage cynégétique pour décrire la prédation des vers par la bécasse qui pioche avec son bec dans le sol mou et humide pour en extraire des vers.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-ver.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-ver.jpg" alt="" data-id="28761" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28761" class="wp-image-28761" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-ver.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-ver-300x119.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-ver-768x305.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-ver-600x238.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Lombric : une belle proie même pour une buse </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-turr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-turr.jpg" alt="" data-id="28759" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28759" class="wp-image-28759" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-turr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-turr-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-turr-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-turr-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Turricule ou déjection émise quand le lombric remonte vers la surface </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les buses variables chassent les vers de terre essentiellement en hiver, quand ils sont en activité et très proches de la surface. Normalement, les gros vers de terre ou lombrics ne sortent que la nuit : j’ai souvenir d’avoir « chassé » les vers à la lampe dans les allées du jardin familial avec mon père la veille d’une journée de pêche. Mais en hiver, par temps humide, dans les sols un peu gorgés d’eau ou très humides, ils s’activent de jour et restent près de la surface sans doute pour trouver de l’oxygène.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-consopan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-consopan.jpg" alt="" class="wp-image-28753" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-consopan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-consopan-300x155.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-consopan-768x396.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-consopan-600x309.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Cette buse vient de capturer un ver qu&rsquo;elle est en train d&rsquo;avaler </figcaption></figure></div>



<p> Mes quelques observations ont toutes été faites dans des champs labourés dans la grande plaine agricole ; selon l’étude anglaise citée en bibliographie, la seule qui aborde vraiment ce sujet, les buses le font encore plus dans les prairies permanentes à végétation rase en hiver et bien plus riches en vers de terre (les travaux agricoles dérangent les vers). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas.jpg" alt="" data-id="28756" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28756" class="wp-image-28756" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas-768x471.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas-600x368.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Buse en train de « courir » pour se jeter sur un ver : on voit bien que ce n&rsquo;est pas vraiment dans son ADN &#8230;</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas2.jpg" alt="" data-id="28757" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28757" class="wp-image-28757" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas2-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas2-768x493.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-pas2-600x386.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>La technique de chasse des buses est bien rodée. Tout se passe au sol&nbsp;: la buse reste immobile et scrute attentivement autour d’elle en tournant la tête&nbsp;; brusquement, soit elle se met à courir en se dandinant comme une poule et se précipite sur la proie repérée qu’elle saisit avec son bec&nbsp;; on la voit alors tirer en étirant son cou vers le haut pour extirper le ver qui cherche à s’enfoncer. Aussitôt sorti, le ver est avalé&nbsp;: tout va très vite. D’autres fois, elle s’envole à peine ou écarte ses ailes pour se jeter sur le ver repéré. Ainsi, quand elles sont plusieurs, on assiste à un ballet du plus bel effet. J’en ai ainsi observé jusqu’à quinze ensemble ce qui laisse à penser qu’il doit y avoir un effet attractif quand l’une se met à véroter&nbsp;: son comportement typique doit attirer l’attention d’autres buses plus ou moins loin qui, avec leur vue perçante, doivent détecter de tels mouvements inhabituels.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpan3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpan3.jpg" alt="" class="wp-image-28765" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpan3.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpan3-300x146.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpan3-768x373.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpan3-600x291.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Court envol très bas pour tomber sur le ver </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol1.jpg" alt="" data-id="28762" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28762" class="wp-image-28762" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol1-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol1-768x490.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol1-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Brefs envols pour retomber sur un ver aperçu </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol2.jpg" alt="" data-id="28763" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28763" class="wp-image-28763" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol2-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol2-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol2-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol3.jpg" alt="" data-id="28764" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28764" class="wp-image-28764" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol3-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol3-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vol3-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<h2>Complément alimentaire</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-taup.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-taup.jpg" alt="" class="wp-image-28758" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-taup.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-taup-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-taup-768x543.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-taup-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Buse avec une taupe, une proie assez fréquente à la belle saison (diorama du Musée Lecoq, Clermont-Ferrand)</figcaption></figure></div>



<p>La littérature sur le régime alimentaire de la buse dit classiquement qu’il se compose à 90% de petits mammifères dont des petits rongeurs du type campagnols très communs dans les champs cultivés et sujets à des pullulations régulières. Généralement, on ajoute qu’elle « chasse aussi des invertébrés dont des vers » mais sans guère en dire plus. Ceci tient avant tout au fait que la détermination du régime alimentaire se fait avant tout à partir des analyses des restes alimentaires trouvés dans les pelotes de régurgitation. Compte tenu de leur consistance molle, les vers une fois avalés sont pratiquement entièrement digérés et on n’en retrouve aucune trace dans les pelotes qui concentrent les restes animaux non digestibles (os, poils, écailles, dents,  ..). </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-airepan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-airepan.jpg" alt="" class="wp-image-28750" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-airepan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-airepan-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-airepan-768x492.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-airepan-600x384.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Aire de buse : une source de restes alimentaires (pour les naturalistes grimpeurs &#8230;) mais en dehors de l&rsquo;hiver</figcaption></figure></div>



<p>D’autre part, comme cette chasse ne se pratique apparemment qu’en hiver si bien que l’on ne trouve pas plus de restes de vers au niveau des nids (aires), une autre source de données pour établir le régime. Tout ceci indique que la consommation des vers de terre doit donc être très largement sous-estimée et passe complètement « sous les radars » des analyses. En Angleterre, Newton qui a publié en 1982 une grosse synthèse sur le régime alimentaire de la buse variable n’en a trouvé qu’une fois l trace dans des pelotes ; et pourtant, cet auteur ajoute avoir souvent observer lui aussi des buses entrain de véroter en hiver. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-chasse.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-chasse.jpg" alt="" class="wp-image-28752" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-chasse.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-chasse-300x144.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-chasse-768x369.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-chasse-600x288.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Cette buse à l&rsquo;affût en été sur un piquet chasse des petits rongeurs ou de gros insectes mais pas des vers</figcaption></figure></div>



<p>Vu la richesse en protéines des lombrics et leur haute valeur énergétique, ils doivent constituer en plein hiver une ressource majeure qui en plus ne demande aps une dépense énergétique excessive à part courir un peu. Mis, cette ressource n’est accessible que par des conditions météorologiques favorables&nbsp;: un temps doux et humide&nbsp;; peut-être que le réchauffement climatique en cours favorise cette activité en réduisant les jours de gel défavorables&nbsp;?</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpano.jpg" alt="" class="wp-image-28766" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpano-300x114.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpano-768x291.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-volpano-600x227.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La buse ne chasse pas du tout en vol : elle se déplace ou parade et défend son territoire</figcaption></figure></div>



<h2>Risqué&nbsp;?&nbsp;</h2>



<p>On sait que les vers de terre se trouvent en première ligne des victimes directes des épandages de pesticides qui se retrouvent dans les sols, vu qu’ils se nourrissent des débris végétaux en surface. Ils tendent donc à concentrer de nombreux polluants présents dans le sol. On peut donc s’interroger sur les risques d’exposition indirecte à ces polluants pour les buses qui en consomment beaucoup.&nbsp;</p>



<p>Une étude allemande réalisée en 1995 confirme largement ces craintes suite à la découverte de buses mortes près de champs de betteraves fourragères traitées avec un insecticide du groupe des carbamates, le carbofuran et épandu sous forme de granulés. Les chercheurs ont analysé les vers des parcelles traitées et les contenus stomacaux des buses récupérées mortes. Les lombrics contenaient des doses de carbofuran allant jusqu’à 3,2mg/kg&nbsp;; les restes de vers trouvés dans les estomacs des buses étaient aussi contaminés mais avec des concentrations encore supérieures. Les chercheurs expliquent cette surconcentration au fait que les buses doivent ingérer un peu de terre qui colle aux vers extirpés et renfermerait des granulés non dissous de ce pesticide. Sur la base d’une consommation estimée à 100 grammes de vers par jour, contaminés avec des doses moyennes de 2 mg/kg on arrive à une exposition indirecte des buses de l’ordre de 0,2mg/kg en ne comptant que les vers eux-mêmes.&nbsp;</p>



<p>Certes, le carbofuran est interdit en France depuis 2008 compte tenu de sa haute toxicité (il aura eu le temps de sévir ….), mais on sait trop le nombre élevé d’autres pesticides tout aussi toxiques (et souvent rémanents, i.e. persistant très longtemps dans le sols) qui sont toujours utilisés avec sans cesse de nouvelles formules (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-effets-largement-sous-evalues-des-pesticides-sur-lenvironnement-agricole/"> la chronique sur la sous-estimation </a>de l’impact des pesticides). </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vue.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vue.jpg" alt="" class="wp-image-28767" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vue.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vue-300x261.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/but-vue-600x522.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Regard fixe, cou relevé : la frappe ne va pas tarder &#8230;</figcaption></figure></div>



<p>Donc, si en hiver en circulant dans les zones cultivées, vous voyez plusieurs buses posées dans un champs, arrêtez-vous à distance et observez-les&nbsp;: vous aurez la chance de les voir véroter à votre tour.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>THE COMMON BUZZARD IN LOWLAND UK: RELATIONSHIPS BETWEEN FOOD AVAILABILITY, HABITAT USE AND DEMOGRAPHY&nbsp;</strong>Kathryn H. Hodder A thesis submitted for the degree of Doctor of Philosophy 2001&nbsp;</p>



<p><strong>Mortality of Birds of Prey Following Field Application of Granular Carbofuran: A Case Study</strong>&nbsp;D. R. Dietrich et al. Archives of environnemental Contamination and Toxicology 29 (1995) 140-145</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Rousserolle effarvatte : la fauvette des roseaux</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/rousserolle-effarvatte-la-fauvette-des-roseaux/</link>
				<pubDate>Thu, 09 Feb 2023 08:26:36 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Passériformes]]></category>
		<category><![CDATA[Acrocéphalidé]]></category>
		<category><![CDATA[Fauvette]]></category>
		<category><![CDATA[Migration]]></category>
		<category><![CDATA[Nid]]></category>
		<category><![CDATA[Oiseau paludicole]]></category>
		<category><![CDATA[Passereau]]></category>
		<category><![CDATA[Passériforme]]></category>
		<category><![CDATA[Roselière]]></category>
		<category><![CDATA[Sylviidé]]></category>
		<category><![CDATA[Zone humide]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28721</guid>
				<description><![CDATA[07/02/2023 Les grands fossés ou rases qui quadrillent les anciens marais de la Grande Limagne [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-int.jpg" alt="" class="wp-image-28733" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-int-300x163.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-int-768x417.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-int-600x326.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Rase de Sarliève avec son double rideau de roseaux très favorable aux rousserolles effarvattes</figcaption></figure></div>



<p>07/02/2023 Les grands fossés ou rases qui quadrillent les anciens marais de la Grande Limagne auvergnate (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fantomes-plumeux-du-lac-de-sarlieve/">la chronique sur l’exemple de l’ancien lac de Sarliève</a>) et ont contribué à les transformer en terres agricoles très productives sont souvent bordés de rideaux spontanés de roseaux phragmites, des roselières (voir la chronique sur ce roseau). Ces hautes formations très denses qui poussent au fond et sur les berges des rases sont le domaine d’élection de quelques espèces de passereaux très spécialisés dont la rousserolle effarvatte, une «&nbsp;fauvette&nbsp;» que nos collègues anglo-saxons appellent&nbsp;<em>reed warbler</em>, i.e. la fauvette des roseaux. Une étude très récente (voir bibliographie) conduite par la LPO vient d’y recenser des densités localement fortes de cette espèce. Si elle est encore assez commune dans une bonne partie de la France là où elle trouve ses milieux d’élection (voir ci-dessous), elle reste très peu connue du grand public compte tenu de sa vie très cachée dans cette haute végétation.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci1.jpg" alt="" class="wp-image-28723" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci1-300x241.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci1-768x616.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci1-600x482.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rousserolle effarvatte dans son environnement de roseaux phragmites <br>cliché Gailhampshire ; C.C. 2.0. </figcaption></figure></div>



<p>Comme le site de la ferme agroécologique de Sarliève (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-rases-de-sarlieve-des-corridors-de-biodiversite-a-explorer/">voir la chronique</a>) héberge à lui seul au moins 90 couples de rousserolle effarvatte au long des roselières qui longent une partie des rases de ce site aux portes de la conurbation Clermont/Cournon, nous allons consacrer plusieurs chroniques à cette espèce emblématique de ce site&nbsp;; cette première chronique, très générale, vise donc à «&nbsp;écarter discrètement les roseaux&nbsp;» pour découvrir ce passereau secret et son mode de vie.&nbsp;</p>



<h2>Où la chercher&nbsp;?&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil1.jpg" alt="" class="wp-image-28734" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil1-300x169.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil1-768x433.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil1-600x339.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Dès la fin du printemps, les roselières qui longent les rases de Limagne deviennent luxuriantes</figcaption></figure></div>



<p>Pour avoir des chances de voir et/ou entendre la rousserolle effarvatte, il importe au préalable de bien connaître ses milieux de vie car ils sont, au moins dans paysages dominés par l’agriculture, très limités en surface et très ponctuels. Elle fait partie du groupe écologique des oiseaux dits paludicoles (<em>palu</em>, marais, étang et&nbsp;<em>cole</em>, habiter, aimer) qui dépendent d’habitats marécageux au bord des eaux pendant la saison de reproduction. Son habitat type consiste donc en massifs bien développés de grands roseaux, des phragmites (<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-roseau-phragmite-lherbe-de-la-demesure/">voir la chronique</a>), des massettes (les «&nbsp;roseaux à cigares&nbsp;»), plus rarement dans les massifs de baldingères (petits roseaux) sur les berges de lacs ou d’étangs, le long des rivières au cours lent et des fossés bien pourvus en eau (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/">la chronique générale sur les fossés</a>)&nbsp;; ces roselières (au sens large) peuvent être les pieds dans l’eau ou exondées mais sur un sol humide non loin d’eau libre. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-1 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-rose.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-rose.jpg" alt="" data-id="28735" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28735" class="wp-image-28735" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-rose.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-rose-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-rose-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-rose-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les roselières sont des milieux très hauts et très denses où les rousserolles mènent leur vie « cachée » </figcaption></figure></li></ul>



<p>Pour autant, depuis ces sites dédiés à l’installation des nids (voir ci-dessous), elle va chasser ses proies (oiseau insectivore) dans la végétation herbacée adjacente&nbsp;dont les massifs de hautes herbes des lieux humides comme les épilobes (voir la chronique), dans les buissons et les arbres bas (comme les saules arbustifs). Localement, elle peut aussi nicher dans des massifs de saules buissonnants, des peuplements de laîches (<em>Carex,&nbsp;</em>herbes aquatiques plus basses que les roseaux) et exceptionnellement dans des champs de blés.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil2.jpg" alt="" class="wp-image-28736" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil2-300x156.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil2-768x400.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil2-600x313.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /><figcaption>Le marais de Lambre en Limagne a été restauré par la LPO avec le creusement de grandes mares le long desquelles se sont développées de belles roselières favorables aux rousserolles</figcaption></figure></div>



<p>Au printemps, certains individus se cantonnent brièvement, voire quelques jours, en se mettant à chanter, dans des friches ou près de cultures&nbsp;; il s’agit sans doute d’oiseaux de passage ou n’ayant pas trouvé de milieux adéquats pour s’installe&nbsp;; ils abandonnent rapidement et disparaissent.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil3.jpg" alt="" class="wp-image-28737" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil3.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil3-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil3-768x492.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci-mil3-600x385.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fond d&rsquo;un étang partiellement à sec avec massettes, roseaux, grandes herbes, jeunes saules : habitat aussi favorable aux rousserolles</figcaption></figure></div>



<p>A noter que le nom de rousserolle dériverait du vieux nom rouche,&nbsp;&nbsp;donné dans une partie de la France à diverses plantes semi-aquatiques comme les roseaux ou les laîches (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-rouchus-de-parret/">la chronique sur un exemple</a> de lieu-dit en Auvergne).&nbsp;</p>



<h2>Quand&nbsp;?&nbsp;</h2>



<p>Seconde étape pour une rencontre&nbsp;: le choix de la période. En effet, la rousserolle effarvatte est une espèce migratrice au long cours qui va hiverner en Afrique au sud du Sahara, avec de rares cas d’hivernage plus au nord jusque dans le Midi de la France (quelques individus). Comme la végétation aquatique dont elles dépendent strictement ne se développe qu’assez tardivement dans la belle saison, l’espèce ne s’installe dans ses milieux qu’à partir de la seconde moitié d’avril de la fin avril à début mai (notamment vers le nord). Dès la fin juillet, les adultes, suivis un peu plus tard des jeunes de l’année, commencent à quitter leurs sites de nidification et entreprennent le long périple qui va donc les conduire au sud du Sahara. Le pic des départs se situe dans la seconde moitié d’août et le passage s’étale ensuite jusqu’en septembre. La fenêtre temporelle où l’on peut espérer observer des rousserolles effarvattes est donc assez limitée de mai à août, sans compter qu’à partir de mi-juillet les chants cessent ou presque ce qui complique encore plus l’observation.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci8.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci8.jpg" alt="" class="wp-image-28729" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci8.jpg 741w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci8-278x300.jpg 278w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci8-600x648.jpg 600w" sizes="(max-width: 741px) 100vw, 741px" /></a><figcaption>La rousserolle effarvatte fait l&rsquo;objet d programmes de recherche notamment via le baguage en migration : ici, un adulte capturé dans les filets des ornithologues <br>Cliché Asa Berndtsonn C.C. 2.0.</figcaption></figure></div>



<p>L’espèce migre progressivement plutôt par petites étapes successives avec des haltes même si les adultes peuvent entreprendre de longs vols continus. Ainsi, on a montré que des adultes nés en Angleterre volaient d’une seule traite directement jusqu’en Espagne ou au Portugal avant de faire une pause. Au cours de ces haltes, elles se nourrissent beaucoup pour recharger leurs réserves de graisse sous-cutanée, indispensables pour fournir l’énergie nécessaire pour couvrir de telles distances. Les jeunes de l’année font des haltes plus longues que les adultes et voyagent indépendamment, particulièrement lors de la migration d’automne vers l’Afrique. La migration se fait de nuit comme chez beaucoup de passereaux et dépend donc en partie de la visibilité nocturne, les étoiles servant entre autres de repères. La direction du vent est importante aussi et peut bloquer temporairement les oiseaux en halte migratoire. A peine âgés de 40 à 50 jours, les jeunes de l’année peuvent commencer à migrer. L’envol se fait en moyenne 1h30 après le coucher du soleil et elles se posent à l’aube. Entre le départ d’un vol et l’arrivée, l’oiseau perd en moyenne 1 gramme … sur un poids total de 12-13 grammes. Nous fournissons ces chiffres pour mieux appréhender l’exploit sportif remarquable qu’effectuent ces frêles oiseaux.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2>La gratte des roseaux&nbsp;</h2>



<p>Le plus souvent, on entre d’abord en contact avec la rousserolle effarvatte d’abord via son chant. Entraînez-vous à l’enregistrer dans votre mémoire pour augmenter vos chances de la trouver&nbsp;: sur le site xenocanto <a href="http:// https://xeno-canto.org/explore?query=Acrocephalus%20scirpaceus%20">via ce lien</a> vous pouvez en écouter des dizaines d’exemples.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci4.jpg" alt="" class="wp-image-28725" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci4.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci4-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci4-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci4-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mâle en plein exercice vocal <br>Cliché Volgelarteinfo GNU Free 1.2.</figcaption></figure></div>



<p>Le chant de la rousserolle effarvatte est une série bien rythmée de notes grattées et grinçantes, chaque note étant répétée 2 ou 3 fois de suite avant d’enchaîner avec la suivante&nbsp;; une strophe peut durer jusqu’à 20 secondes et très vite l’oiseau reprend inlassablement&nbsp;:&nbsp;<em>kerr-kerr-kerr chiric-chiric-chiric kek-kek-kek chirr-chirr&nbsp;</em>… Le débit est assez lent et posé mais régulier, un peu monotone à la longue pour l’observateur. Dans le détail, il n’y a pas deux rousserolles qui chantent pareil et certains individus incluent dans leur chant des imitations de cris d’appel d’autres oiseaux habitant les mêmes milieux qu’elle comme le&nbsp;<em>tiu dudu</em>&nbsp;du chevalier gambette.&nbsp;&nbsp;Sur ce point, elle diffère nettement de deux autres espèces de fauvettes paludicoles qu’elle côtoie dans certaines régions (pas en Auvergne)&nbsp;: le phragmite des joncs et la rousserolle verderolle&nbsp;; cette dernière est la championne toutes catégories et incorpore des dizaines d’imitations d’oiseaux dans son chant débridé, y compris des cris d’oiseaux exotiques qu’elle a croisé sur ses quartiers d’hiver en Afrique.&nbsp;</p>



<p>Les mâles chantent dès l’aube, toute la matinée et reprennent en fin de journée, certaines prolongeant le récital la nuit tant qu’elles n’ont pas de trouvé de compagne. Chaque mâle dispose de deux ou trois postes de chants principaux au cœur des massifs denses de roseaux. Les femelles peuvent elles aussi chanter quand elles s’approchent du nid ou pour prêter main forte à leur mâle lors de disputes territoriales avec un mâle voisin.&nbsp;</p>



<p>En dehors du chant délivré entre mai et juillet (voir ci-dessous), la rousserolle effarvatte se signale aussi par ses cris d’appel brefs&nbsp;<em>tche</em>&nbsp;un peu «&nbsp;cliquant&nbsp;» et dur&nbsp;; en cas de danger ou d’extrême agitation (combat territorial) elle peut émettre des cris plus durs ou roulants ou un trr-rr sur deux notes (si vous parcourez les enregistrements sur xenocanto vous en trouverez des exemples).&nbsp;</p>



<h2>Famille des têtes pointues</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci5.jpg" alt="" class="wp-image-28726" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci5.jpg 613w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci5-230x300.jpg 230w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci5-600x783.jpg 600w" sizes="(max-width: 613px) 100vw, 613px" /></a><figcaption>Gravure J. Gerrard Keulemans Public Domain </figcaption></figure></div>



<p>Désormais, vous êtes armés pour la trouver et l’observer de visu dans son milieu. La rousserolle effarvatte se classe dans une famille de passereaux, les Acrocéphalidés&nbsp;; ce nom scientifique vient du nom de genre latin&nbsp;<em>Acrocephalus</em>, qui signifie mot à mot «&nbsp;tête pointue&nbsp;». Effectivement, les membres de cette petite famille (53 espèces dans le Monde&nbsp;; voir la remarque en italique) partagent un profil de tête relativement «&nbsp;en pointe&nbsp;»&nbsp;prolongé par un bec moyen à long bien droit et mince ; la famille compte six genres dont deux représentés dans l’avifaune française&nbsp;: les rousserolles et phragmites (<em>Acrocephalus</em>) et les Hypolaïs (<em>Hippolais</em>).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci2.jpg" alt="" class="wp-image-28724" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cliché Ron Knight C.C. 2.0.</figcaption></figure></div>



<p>La rousserolle effarvatte partage avec ses autres consœurs une série de caractères communs : plumage terne uniforme dominé par les tons bruns et identique chez les deux sexes ; ailes moyennes un peu arrondies au bout ; queue moyenne arrondie ; corps moyen (12-13cm long) ovoïde ; cou assez épais et court ; pattes de taille moyenne. Bien, tout ceci nous donne un portrait-robot très « moyen » … quelconque et banal sans signe saillant pour accrocher le débutant. Complétons donc avec quelques caractères plus spécifiques : le dessus est brun olivâtre terne, un peu foncé sur la tête avec un sourcil terne blanchâtre peu marqué et un cercle oculaire clair ; une vague teinte jaunâtre-rouille s’étend de la nuque au dos sur les ailes et la queue. Le croupion teinté d’orangé pale contraste avec le reste. Le dessous est blanchâtre et délavé de fauve pâle sur la poitrine. Noter aussi les pattes assez foncées. Sa cousine la rousserolle turdoïde, devenue rare à très rare selon les régions, est bien plus grande (19cm, comme une petite grive) et a un chant très puissant et râpeux. Le phragmite des joncs a un sourcil blanc très marqué et est rayé de sombre dessus. </p>



<p>Le nom populaire d’effarvatte serait une déformation de&nbsp;<em>fauverette</em>&nbsp;ou&nbsp;<em>fauvrette</em>, anciens noms des fauvettes en général.&nbsp;</p>



<p><em><strong>Remarque pour experts </strong>: Il y a encore quelques décennies on regroupait toutes les fauvettes et apparentées dans une même famille « fourre-tout » les Sylviidés (de Sylvia, nom de genre de la fauvette à tête noire par exemple). Grâce aux énormes progrès apportés par l’usage massif des séquences ADN, on s’est rendu compte qu’en fait il s’agissait d’un assemblage de plusieurs lignées divergentes non apparentées directement. L’ancienne famille a donc été « pulvérisée » en plusieurs nouvelles familles (en se limitant aux seules familles ayant des représentants chez nous : les locustelles (Locustellidés), les bouscarles (Cettidés), les cisticoles (Cisticolidés) et les acrocéphalidés ; l’ancienne famille des Sylviidés persiste sous forme très restreinte pour ce qui nous concerne avec les seules « vraies » fauvettes du genre Sylvia. Qaund on reconstitue l’arbre des parentés de ces familles on se rend compte que certaines de ces familles sont en fait assez éloignées, avec d’autres familles venant s’intercaler dans l’arbre comme les mésanges à longue queue (Aegithalidés), les pouillots (Phylloscopidés) ou les Alouettes (Alaudidés) et les Hirondelles (Hirundinidés). </em></p>



<h2>Un amour de petit nid&nbsp;</h2>



<p>Les mâles arrivent les premiers sur les sites de reproduction (voir ci-dessus)&nbsp;; les individus plus âgés (la longévité maximale connue est de 12 ans) arrivent plus tôt que les oiseaux d’un an et peuvent donc prendre possession des meilleurs territoires. Une fois les couples formés, c’est la femelle qui décide du site d’implantation du nid. L’espèce est monogame.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci10.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci10.jpg" alt="" class="wp-image-28731" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci10.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci10-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci10-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci10-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Nid accroché à des tiges sèches de roseaux, vu de dessus ; noter le tissage des brins végétaux autour des roseaux <br>Cliché Nottsexminer ; C.C. 2.0.</figcaption></figure></div>



<p>Celui-ci est installé généralement au-dessus de l’eau (meilleure protection contre les prédateurs terrestres) dans les massifs de «&nbsp;roseaux&nbsp;» (voir ci-dessus) ou dans un buisson (saules)&nbsp;; au plus, elle peut nicher dans des herbes hautes à faible distance de l’eau libre et parfois aussi dans des roselières sèches. Il semble que les individus reviennent nicher sur les sites où ils sont nés (philopatrie).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci6.jpg" alt="" class="wp-image-28727" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci6.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci6-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci6-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci6-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cliché David Perez C.C. 3.0.</figcaption></figure></div>



<p>La femelle entreprend la construction du nid seule (ou presque) et sélectionne pour cela deux à huit tiges anciennes de roseaux (ou des nouvelles tiges vertes de l’année et des anciennes&nbsp;sèches : voir la chronique sur le roseau) à une hauteur au-dessus de l’eau peu profonde variant de 15cm à 2,30m, en moyenne entre 40 et 90cm de hauteur. Là, elle va ancrer le nid qui est comme suspendu.&nbsp;</p>



<p>Le nid est une adorable coupe régulière, de 7,5cm de diamètre sur autant de haut et une profondeur interne d’environ 5cm. Il est fait d’éléments récoltés, soigneusement tissés ensemble&nbsp;: limbes de feuilles de roseaux déchirés dans le sens de la longueur, fragments d’inflorescences de roseaux (plumeaux), mousse, tiges d’herbes basses, toiles d’araignée. L’intérieur est tapissé de matériaux fins&nbsp;: fibres végétales, poils, laine, plumes, …&nbsp;</p>



<p>La rousserolle effarvatte tend à nicher en colonies lâches avec des nids rapprochés dans les habitats restreints (quelques mètres entre deux nids de couples différents). Les territoires défendus sont très limités&nbsp;(300 à 400 m2) et peu défendus une fois délimités par les joutes sonores entre mâles.&nbsp;</p>



<p>Chaque ponte se compose en moyenne de 3 à 6 œufs (4 le plus souvent) blanc verdâtre sont tachés et piquetés de vert ou d’olive. Les deux sexes se relaient pour couver et les jeunes naissent nus et aveugles (nidicoles). Ils sont nourris aussi par les deux parents. Le séjour au nid dure en moyenne 10 à 12 jours et les jeunes deviennent indépendants environ 10 à 14 jours après avoir quitté le nid. Tout va très vite chez les rousserolles …</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci9.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci9.jpg" alt="" class="wp-image-28730" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci9.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci9-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci9-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci9-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Quatre poussins en cours de croissance<br>Cliché Nottsexminer ; C.C. 2.0.</figcaption></figure></div>



<p>Les secondes pontes sont assez régulières et un second nid est alors construit près du premier&nbsp;; il y a même de très rares cas de trois nichées élevées sur une saison. Si la première ponte échoue en cours (nid détruit ou un des parents qui disparaît, une nouvelle ponte viendra dans un délai d’une semaine.&nbsp;</p>



<h2>Réussite&nbsp;</h2>



<p>Les nids des rousserolles effarvattes sont souvent parasités par le coucou gris qui pond un œuf dans un nid&nbsp;; en Europe occidentale, la proportion de nids parasités varie de 5 à 14%. Dès sa naissance, le jeune coucou expulse les œufs non éclos ou les oisillons de rousserolle déjà éclos et est ensuite nourri activement par les deux parents qui déploient une énergie folle pour nourrir cet encombrant squatter qui devient vite beaucoup plus gros qu’eux.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci7.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci7.jpg" alt="" class="wp-image-28728" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci7.jpg 453w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sci7-170x300.jpg 170w" sizes="(max-width: 453px) 100vw, 453px" /></a><figcaption>Jeune coucou réclamant sa pitance auprès de son parent adoptif<br>Dessin Jos Zwarts C.C.4.0.</figcaption></figure></div>



<p>Des études anglaises donnent des taux de réussite des nids allant de 60 à 70%. En moyenne 1 à 2 jeunes par nid parviennent à l’envol. Outre le parasitisme du coucou, les petits mammifères sont souvent les principaux prédateurs des nids (dont des rongeurs capables de grimper). Les nids situés à distance d’arbustes ou d’arbres semblent être les plus sûrs&nbsp;: l’arbre sert de relais pour le prédateur qui surveille les allées et venues. Le passage de grands animaux (bétail qui pâture) ou d’humains (promeneurs qui entrent dans les roselières) peuvent causer la destruction de nombreux nids. L’observateur se gardera donc de toute intrusion dans ces milieux en pleine saison de nidification. Même si on ne détruit pas de nid, le simple fait de marcher dans la roselière laisse un passage que les prédateurs terrestres s’empresseront de suivre dès la nuit suivante. Lors d’épisodes météorologiques défavorables (pluies intenses, tempêtes), des nids peuvent être détruits ou abandonnés.&nbsp;</p>



<p>A l’échelle européenne, l’espèce est prospère et serait même en progression. Des estimations donnent une fourchette de 2,1 millions à 3,9 M de couples nicheurs. Le changement climatique et le changement global (transformation des milieux) en cours ont des impacts marqués sur l’évolution des populations de cette espèce&nbsp;: nous consacrerons une chronique à venir à cet aspect intéressant.&nbsp;</p>



<p>De même, nous consacrerons une chronique à venir au régime alimentaire de cette espèce notamment quand elle niche au milieu de zones agricoles.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Common Reed Warbler&nbsp;</strong><em>(Acrocephalus scirpaceus) </em>version 2.1. Kirwan, G. M., A. Dyrcz, D. A. Christie, E. F. J. Garcia, and Y. Kiat (2022).&nbsp;In Birds of the World (S. M. Billerman and B. K. Keeney, Editors). Cornell Lab of Ornithology, Ithaca, NY, USA.</p>



<p><strong>Recensement par quadrat de l’avifaune nicheuse d’une plaine agricole avec fossés humides de Limagne clermontoise (63) au printemps 2021.</strong>&nbsp;F. Guélin &amp; J.J. Lallemant Le Grand-Duc 90 : 9-21 9</p>



<p>Site sonothèque <a href="https://xeno-canto.org">Xenocanto</a></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Entrer dans la peau d’un fossé</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/</link>
				<pubDate>Mon, 06 Feb 2023 15:08:10 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Fossés]]></category>
		<category><![CDATA[Agriculture intensive]]></category>
		<category><![CDATA[Elément semi-naturel]]></category>
		<category><![CDATA[Fossé]]></category>
		<category><![CDATA[Gestion des écosystèmes]]></category>
		<category><![CDATA[Ruissellement]]></category>
		<category><![CDATA[Zone humide]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28599</guid>
				<description><![CDATA[21/01/2023 Dans une première chronique, Fossés&#160;: les grands oubliés des paysages d’agriculture intensive,nous avons commencé [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>21/01/2023 Dans une première chronique<em>, <a href="https://www.zoom-nature.fr/fosses-les-grands-oublies-des-paysages-dagriculture-intensive/">Fossés&nbsp;: les grands oubliés des paysages d’agriculture intensive</a>,</em>nous avons commencé à entrer dans le monde méconnu des fossés agricoles en évoquant leur histoire et leur définition. Nous poursuivons notre déambulation d’un point de vue naturaliste en nous attachant ici à découvrir les caractéristiques des fossés avec le lexique associé des termes techniques, leur extrême diversité selon les combinaisons de caractéristiques et un balayage général des nombreux processus naturels qui se manifestent dans et autour des fossés et qui permettent de comprendre leur fonctionnement et leur importance agroécologique. Cette chronique s’inscrit dans une démarche de sensibilisation et d‘incitation à (re)découvrir ces éléments semi-naturels des paysages agricoles si précieux pour la conservation de la biodiversité des paysages agricoles (enfin, ce qu’il en reste)&nbsp;: les réhabiliter, les reconsidérer autrement que comme de simples structures à visée productiviste et les intégrer pleinement dans la trame verte et bleue, eux qui conjuguent justement ces deux couleurs en tant que zone humide végétalisée.&nbsp;</p>



<h2>Carnet de fossé&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-pn-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-pn-1.jpg" alt="" class="wp-image-28667" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-pn-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-pn-1-300x136.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-pn-1-768x347.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-pn-1-600x271.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le fossé retenu pour faire la fiche ci-dessous </figcaption></figure></div>



<p>Voyons d’abord les paramètres (les propriétés, les caractéristiques) qui décrivent les fossés, permettent de les comparer et ensuite de comprendre leur fonctionnement écologique. Pour mieux entrer dans le sujet et l’appréhender concrètement, nous vous proposons un exercice pratique&nbsp;: choisir un fossé près de chez vous et en réaliser une fiche technique scientifique sur le mode carnet de terrain complété par des photos.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-des-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-des-1.jpg" alt="" class="wp-image-28666" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-des-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-des-1-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-des-1-768x550.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-des-1-600x430.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>La configuration générale d’un fossé donné peut varier considérablement le long de son parcours linéaire selon ce qu’il traverse et comment à il a été aménagé initialement puis entretenu ensuite. De ce fait, les agroécologues découpent les fossés en segments élémentaires uniformes en termes de caractéristiques appelés&nbsp;<strong>biefs</strong>. Ce terme désigne le lit d’une rivière ou d’un fossé compris entre deux chutes ou deux rapides successifs ou le secteur d’un canal entre deux écluses (et aussi le canal de dérivation qui permet d’alimenter la roue d’un moulin depuis un ruisseau). Donc, première étape de votre épreuve de terrain&nbsp;: délimiter les biefs successifs de votre fossé&nbsp;; dès que vous changez de culture ou de végétation sur les berges et les bords, dès que vous croisez une connexion avec un autre fossé, …vous passez à un nouveau bief. Vous comprendrez vite alors l’incroyable diversité des fossés due à leur linéarité à travers un paysage agricole très hétérogène (y compris dans le temps avec la rotation des cultures). Une diversité gage de fonctionnalité écologique…</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-2-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-2-1.jpg" alt="" data-id="28659" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos1-2-2/" class="wp-image-28659" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-2-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-2-1-300x238.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-2-1-768x609.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-2-1-600x476.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>A gauche : bande herbeuse et jachère </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-1-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-1-1.jpg" alt="" data-id="28658" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos1-1-2/" class="wp-image-28658" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-1-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-1-1-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-1-1-768x490.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-1-1-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fossé : berges herbeuses ; fond : baldingères ; massif de cornouiller et roselière au fond </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-9-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-9-1.jpg" alt="" data-id="28665" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos1-9-2/" class="wp-image-28665" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-9-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-9-1-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-9-1-768x486.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-9-1-600x380.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>A droite : bande herbeuse et culture de céréale (avec restes de maïs de l&rsquo;an passé) </figcaption></figure></li></ul>



<p>Seconde étape : choisir un bief, un secteur de fossé uniforme donc et croquer son «&nbsp;portrait&nbsp;». En section transversale, on distingue le fond ou&nbsp;<strong>lit</strong>&nbsp;(et les parois latérales ou&nbsp;<strong>berges</strong>&nbsp;que l’on peut caractériser par leurs mensurations&nbsp;: la largeur du lit où l’eau s’écoule, dite&nbsp;<strong>largeur inférieure</strong>&nbsp;; la&nbsp;<strong>largeur supérieure</strong>&nbsp;du fossé en son point le plus haut&nbsp;; la&nbsp;<strong>hauteur</strong>&nbsp;du bief ou profondeur (entre le fond et la berge la plus basse). La&nbsp;<strong>morphologie</strong>&nbsp;du lit et des berges importe&nbsp;:&nbsp;&nbsp;la pente des berges que l’on peut traduire par un profil en coupe transversale&nbsp;; la forme du fond avec par exemple des «&nbsp;banquettes&nbsp;» latérales de sédiment surélevées&nbsp;; on notera au passage la nature et l’épaisseur du sédiment qui occupe le fond.&nbsp;&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-3-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-3-1.jpg" alt="" data-id="28660" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos1-3-2/" class="wp-image-28660" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-3-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-3-1-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-3-1-768x558.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-3-1-600x436.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Baldingères (parentes des roseaux mais plus petites)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-6-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-6-1.jpg" alt="" data-id="28663" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos1-6-2/" class="wp-image-28663" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-6-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-6-1-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-6-1-768x571.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-6-1-600x446.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chenal avec un peu d&rsquo;eau et des herbiers à Ache nodiflore </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-7-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-7-1.jpg" alt="" data-id="28664" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos1-7-2/" class="wp-image-28664" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-7-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-7-1-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-7-1-768x538.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-7-1-600x420.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Roselière diffuse </figcaption></figure></li></ul>



<p>Évidemment, l’eau elle-même reste un paramètre clé&nbsp;: y a-t-il de l’eau qui coule&nbsp;? si non, le fossé semble-t-il sec depuis longtemps&nbsp;? l’écoulement est-il rapide&nbsp;et sur quelle hauteur environ ?&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-5-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-5-1.jpg" alt="" data-id="28662" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos1-5-2/" class="wp-image-28662" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-5-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-5-1-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-5-1-768x505.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-5-1-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rosettes d&rsquo;orchis-bouc sur la bande herbeuse ; noter les abondants turricules noirs des vers de terre </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-4-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-4-1.jpg" alt="" data-id="28661" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos1-4-2/" class="wp-image-28661" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-4-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-4-1-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-4-1-768x531.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos1-4-1-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Massif ponctuel de cornouillers sanguins </figcaption></figure></li></ul>



<p>La couverture végétale constitue un élément clé, capital pour comprendre le fonctionnement du fossé&nbsp;: dans une première approche globale, pas besoin de connaître les espèces végétales qui la composent. On évalue la part de végétation aquatique dans le lit (herbiers immergés ou flottants) et celle des berges latérales en distinguant simplement la couverture herbacée des arbres et arbustes éventuels. Noter les pages de sol nu, les signes d’érosion latérale (effondrements, fissures, …), les terriers de ragondins souvent spectaculaires au fond du fossé, &#8230; La végétation impacte t’elle l’ensoleillement du fond du fossé, là où coule l’eau&nbsp;: autre critère capital car il agit beaucoup sur la qualité de l’eau et les processus biologiques qui s’y déroulent.</p>



<p>En plus de la végétation «&nbsp;vivante&nbsp;», il faut aussi prendre en compte la&nbsp;<strong>litière</strong>, i.e. l’ensemble des feuilles et tiges mortes et sèches, accumulées sur place, notamment dans le lit du fossé (en cours de décomposition ou pas&nbsp;?)&nbsp;</p>



<h2>Connexions&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-conn-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-conn-1.jpg" alt="" class="wp-image-28669" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-conn-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-conn-1-300x153.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-conn-1-768x391.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-conn-1-600x305.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Connexions : bandes herbeuses, cultures emblavées, fossé latéral relié ; même la haie tout au fond est reliée via le réseau de canaux (corridor)</figcaption></figure></div>



<p>Troisième étape&nbsp;: s’extirper du fossé lui-même pour envisager son environnement immédiat, ses bordures et le contact avec les parcelles avoisinantes cultivées&nbsp;: ce qu’on appelle les&nbsp;<strong>connexions</strong>&nbsp;directes, un élément capital pour comprendre le fonctionnement du fossé par rapport aux cultures environnantes et ses interactions. Noter sur le profil en coupe la forme, la largeur et la pente (le «&nbsp;relief relatif&nbsp;») des deux connexions latérales (les bordures droite et gauche du fossé)&nbsp;:&nbsp;<strong>bande plate</strong>,&nbsp;<strong>bourrelet</strong>&nbsp;<strong>talus</strong>&nbsp;? … des critères dont on comprend immédiatement l’intérêt par rapport à la circulation des polluants (nutriments des engrais et pesticides) venus des cultures. &nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-haie.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-haie.jpg" alt="" data-id="28674" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos2-haie/" class="wp-image-28674" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-haie.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-haie-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-haie-768x595.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-haie-600x465.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>3 compositions avec des éléments semi-naturels : haie de saules buissons et roselière </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-peup.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-peup.jpg" alt="" data-id="28676" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos2-peup/" class="wp-image-28676" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-peup.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-peup-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-peup-768x523.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-peup-600x409.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Roselière et grands peupliers espacés chargés de gui </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-buis-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-buis-1.jpg" alt="" data-id="28668" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos2-buis-2/" class="wp-image-28668" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-buis-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-buis-1-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-buis-1-768x461.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-buis-1-600x360.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Haie clairsemée et bande herbeuse/chemin d&rsquo;exploitation </figcaption></figure></li></ul>



<p>Là aussi, la couverture végétale de ces connexions va être déterminante en termes de recouvrement, de densité et de nature (herbacée versus ligneuse)&nbsp;; s’agit-il d’autres&nbsp;<strong>éléments semi-naturels&nbsp;</strong>: haie, alignement d’arbres, arbres isolés, murette de pierres, bande enherbée, bande fleurie semée, … A la belle saison, faute de décrire la végétation en termes d’espèces, évaluer le caractère «&nbsp;fleuri&nbsp;» des connexions&nbsp;: beaucoup de fleurs&nbsp;? de couleurs variées donc des espèces différentes&nbsp;? des insectes en train de butiner&nbsp;? Repérer les traces d’usage&nbsp;éventuelles : passage d’engins agricoles, piétinement par le bétail, traces de traitement herbicide, fauche, …</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el1-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el1-1.jpg" alt="" data-id="28671" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos2-el1-2/" class="wp-image-28671" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el1-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el1-1-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el1-1-768x583.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el1-1-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Murette informelle sur un aqueduc de fossé : abri à lézard des murailles </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el2.jpg" alt="" data-id="28672" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos2-el2/" class="wp-image-28672" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el2-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el2-768x501.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el2-600x392.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tas de branchages abandonné : abri pour petits carnivores </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el3.jpg" alt="" data-id="28673" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos2-el3/" class="wp-image-28673" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el3-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el3-768x486.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-el3-600x380.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Amas de pierres sur une berge herbeuse : site à lézard vert </figcaption></figure></li></ul>



<p>Noter soigneusement tout élément minime susceptible d’être utilisé par la faune locale&nbsp;: un petit tas de pierres&nbsp;ou un enrochement localisé, repaires à lézards&nbsp;; piquets servant de postes d’affût pour rapaces&nbsp;; tas de branches ou de végétaux&nbsp;; tas de terre&nbsp;; plages de sol nu recherchées de certaines abeilles solitaires&nbsp;; … Penser aussi aux traces laissées par certains mammifères comme les ragondins qui entretiennent des «&nbsp;coulées&nbsp;» piétinées entre les cultures et les fossés et laissent souvent des crottes bien caractéristiques.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag1.jpg" alt="" data-id="28677" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos2-rag1/" class="wp-image-28677" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag1-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>L&rsquo;omniprésence du ragondin : toboggan d&rsquo;accès et sillon creusé dans la vase du fossé </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag2.jpg" alt="" data-id="28678" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos2-rag2/" class="wp-image-28678" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag2-300x241.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag2-768x617.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rag2-600x482.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Terriers qui minent les berges </figcaption></figure></li></ul>



<p>Pour la culture contigüe, noter sa nature (ou en hiver si le sol est labouré ou pas et les restes éventuels de la culture de l’an passé), sa densité et tout indice sur les pratiques culturales décelables (épandage de pesticides détectable par exemple via les herbes jaunies ou déformées, granulés d’engrais, …).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-nod.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-nod.jpg" alt="" data-id="28675" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos2-nod/" class="wp-image-28675" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-nod.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-nod-300x240.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-nod-768x615.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-nod-600x481.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Même en hiver, on peut trouver des indices faunistiques : nid de passereau sur une berge </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rat.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rat.jpg" alt="" data-id="28679" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos2-rat/" class="wp-image-28679" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rat.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rat-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rat-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-rat-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Le rare nid du rat des moissons</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-taup.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-taup.jpg" alt="" data-id="28680" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos2-taup/" class="wp-image-28680" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-taup.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-taup-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-taup-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-taup-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Taupinières sur le versant frais de ce fossé de bocage </figcaption></figure></li></ul>



<p>On élargira le champ d’observation pour détecter d’éventuelles arrivées d’eau le long du bief considéré&nbsp;: sortie de drains enterrés dans les berges latérales (un tuyau plastique coloré qui émerge dans la berge comme venant de nulle part…) ou fossés latéraux secondaires se connectant avec celui considéré.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-drpan-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-drpan-1.jpg" alt="" class="wp-image-28670" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-drpan-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-drpan-1-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-drpan-1-768x404.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos2-drpan-1-600x315.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Arrivée (discrète &#8230;) de drains de subsurface qui évacuent l&rsquo;eau infiltrée dans les parcelles </figcaption></figure></div>



<h2>Entretien&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-broypan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-broypan.jpg" alt="" class="wp-image-28682" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-broypan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-broypan-300x160.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-broypan-768x410.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-broypan-600x320.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Broyage sans aucune discrimination des berges de ce fossé : les déchets ligneux encombrent ensuite le fond du fossé </figcaption></figure></div>



<p>Dans la chronique d’introduction aux fossés, nous avons listé les critères de structure pour distinguer les fossés des cours d’eau. La pression humaine liée aux opérations de gestion et d’entretien constitue une autre différence majeure&nbsp;: les cours d’eau peuvent faire l’objet de&nbsp;<strong>travaux d’entretien</strong>, mais cela reste sauf exceptions très espacé dans le temps&nbsp;; par contre, les fossés sont soumis à une succession d’opérations d’entretien très rapprochées, voire tous les ans, et qui les affectent profondément vu leur étroitesse relative. Donc, le quatrième objectif de votre exercice pratique va être d’essayer de repérer ou d’interpréter des traces ou des signes d’une opération d’entretien ayant affecté plus ou moins récemment votre fossé.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauchpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauchpan.jpg" alt="" class="wp-image-28689" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauchpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauchpan-300x178.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauchpan-768x457.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauchpan-600x357.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Broyage d&rsquo;une roselière le long d&rsquo;un fossé </figcaption></figure></div>



<p>Nous avons vu (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/fosses-les-grands-oublies-des-paysages-dagriculture-intensive/">la première chronique</a>) que la fonction première qui a inspiré la création des fossés c’est leur capacité à intercepter le ruissellement venant de l’amont et à l’évacuer le plus vite possible. Les agriculteurs ont donc tout intérêt, du strict point de vue des rendements, à maintenir leurs fossés dans une situation optimale pour assurer ce rôle. Cela signifie tout faire pour éviter la formation d’obstacles à l’écoulement dont les embâcles (accumulations de débris et de végétaux morts)&nbsp;; dans cette logique, la végétation installée dans le fossé est indésirable car elle ralentit l’écoulement (voir ci-dessous la notion de rugosité).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curpan.jpg" alt="" data-id="28685" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos3-curpan/" class="wp-image-28685" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curpan-300x147.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curpan-768x375.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curpan-600x293.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fossé recreusé avec la terre étalée sur un côté </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-cur.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-cur.jpg" alt="" data-id="28683" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos3-cur/" class="wp-image-28683" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-cur.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-cur-300x169.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-cur-768x433.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-cur-600x338.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Curage léger d&rsquo;un petit fossé ; noter le sédiment étalé sur la parcelle latérale </figcaption></figure></li></ul>



<p>Quatre grandes opérations d’entretien peuvent concerner les fossés ; nous allons les décrire sommairement telles qu’elles étaient et continuent souvent d’être pratiquées, i.e. sans prise en compte des aspects environnementaux liés à la conservation de la biodiversité notamment Le <strong>curage</strong> et <strong>recalibrage</strong> consistent à recreuser le fossé pour enlever la couche de sédiment qui s’est déposée au fond, éventuellement l’approfondir et retailler les berges latérales pour détruire la végétation installée ; en général, on étale la terre extraite sur les cultures avoisinantes ou sur la bordure immédiate du fossé ; pour les fossés de voirie, on doit le plus souvent évacuer cette  terre. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-des2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-des2.jpg" alt="" data-id="28686" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos3-des2/" class="wp-image-28686" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-des2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-des2-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-des2-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-des2-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Accumulation de litière de roseau au fond d&rsquo;un fossé à sec </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed1.jpg" alt="" data-id="28690" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos3-sed1/" class="wp-image-28690" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed1-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed1-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed1-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>La litière accumulée se décompose lentement et participe à l&rsquo;envasement du fossé </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed3.jpg" alt="" data-id="28691" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos3-sed3/" class="wp-image-28691" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed3-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed3-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-sed3-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Les fossés collectent aussi les feuilles mortes des arbres riverains (peupliers ici) </figcaption></figure></li></ul>



<p>La <strong>fauche</strong> ou le <strong>faucardage</strong> (fauche des végétaux aquatiques au fond) ne concerne que la végétation des berges latérales et du fond ; le plus souvent, cela se fait par broyage mécanique et les résidus sont laissés sur place et participent à l’accumulation de litière (voir ci-dessus). Le <strong>brûlis</strong> est une sorte de variante de la précédente où on élimine la végétation fu fossé en la faisant brûler. De même, le <strong>désherbage chimique</strong> représente une autre option pour atteindre ce but … sans commentaire quant à son impact potentiel sur la qualité de l’eau …</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v1.jpg" alt="" data-id="28692" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos3-v1/" class="wp-image-28692" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v1.jpg 581w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v1-218x300.jpg 218w" sizes="(max-width: 581px) 100vw, 581px" /></a><figcaption>Les roseaux repartent dès le printemps suivant </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v3.jpg" alt="" data-id="28694" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos3-v3/" class="wp-image-28694" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v3.jpg 451w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v3-169x300.jpg 169w" sizes="(max-width: 451px) 100vw, 451px" /></a><figcaption>Mais la première année la pousse sera limitée : la roselière sera inopérante pour les oiseaux paludicoles </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v2.jpg" alt="" data-id="28693" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos3-v2/" class="wp-image-28693" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v2.jpg 503w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-v2-189x300.jpg 189w" sizes="(max-width: 503px) 100vw, 503px" /></a><figcaption>Reprise de massettes après un broyage </figcaption></figure></li></ul>



<p>Sur un bassin versant viticole de l’Hérault, une enquête révèle que 83% des fossés sont entretenus une à plusieurs fois par an&nbsp;; le curage, l’opération la plus coûteuse et la plus complexe, est effectué environ une fois tous les dix ans. On voit donc que les fossés se trouvent soumis à une succession de perturbations, violentes pour la plupart, qui affectent principalement la végétation.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauch1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauch1.jpg" alt="" data-id="28688" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos3-fauch1/" class="wp-image-28688" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauch1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauch1-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauch1-768x497.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fauch1-600x389.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Broyage partiel d&rsquo;une roselière à la belle saison</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fau.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fau.jpg" alt="" data-id="28687" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos3-fau/" class="wp-image-28687" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fau.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fau-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fau-768x475.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-fau-600x371.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Broyage d&rsquo;un fossé de voirie : inutile et destructeur ; l&rsquo;accotement suffit largement </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curg.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curg.jpg" alt="" data-id="28684" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos3-curg/" class="wp-image-28684" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curg.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curg-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curg-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos3-curg-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Le talus créé après le curage s&rsquo;est avéré favorable au développement de colonies d&rsquo;euphorbe verruqueuse </figcaption></figure></li></ul>



<p>A vous donc de chercher des indices de l’une ou de plusieurs de ces opérations d’entretien&nbsp;: tiges broyées, tas de terre avec des débris végétaux, tiges brûlées, végétation jaunie et grillée par un herbicide, lit recreusé et berges «&nbsp;nettoyées&nbsp;», …</p>



<h2>Processus hydrologiques</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-ruis.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-ruis.jpg" alt="" class="wp-image-28699" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-ruis.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-ruis-300x154.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-ruis-768x394.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-ruis-600x308.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ruissellement de surface sur une grande parcelle dénudée avec érosion du sol </figcaption></figure></div>



<p>Le fossé, comme tout agroécosystème est le siège d’une foule de processus naturels soir assurés par des êtres vivants (processus biotiques), soit par les éléments eau, sol, air (abiotiques). La plupart d’entre eux se font sans qu’on en voit de manifestation extérieure&nbsp;; leur connaissance permet de comprendre le fonctionnement des fossés et comment optimiser leurs services agroécologiques. En première ligne, viennent les nombreux processus liés directement à l’eau que nous allons parcourir rapidement.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-stag.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-stag.jpg" alt="" data-id="28700" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos4-stag/" class="wp-image-28700" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-stag.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-stag-300x162.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-stag-600x323.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Flaque d&rsquo;eau en culture contre un petit talus de bordure en l&rsquo;absence de fossé </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-stagn1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-stagn1.jpg" alt="" data-id="28701" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos4-stagn1/" class="wp-image-28701" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-stagn1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-stagn1-300x165.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-stagn1-768x423.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-stagn1-600x331.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Le tassement généré par les gros engins favorise la stagnation de l&rsquo;eau </figcaption></figure></li></ul>



<p>Le premier d’entre eux est le&nbsp;<strong>ruissellement</strong>, le processus qui a suscité leur création et qui se déroule au niveau des parcelles avoisinantes : ce terme désigne l’écoulement à la surface du sol de eaux de pluie ou de la fonte des neiges sur le&nbsp;<strong>bassin versant</strong>&nbsp;en suivant la pente&nbsp;(voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/infiltration-ruissellement-le-couple-cle-face-a-la-secheresse/">la chronique sur le couple ruissellement/infiltration</a>) ; il alimente les fossés en eau. Sur les sols agricoles (trop) souvent dénudés, le ruissellement entraîne une&nbsp;<strong>érosion</strong>&nbsp;superficielle des sols en emportant des particules qui vont rejoindre les fossés&nbsp;; au passage, cette eau de ruissellement entraîne aussi des éléments dissous dont les&nbsp;<strong>nutriments minéraux</strong>&nbsp;(phosphore, azote, potassium, …) issus entre autres des engrais et les pesticides. Ainsi, l’eau du fossé transporte ensuite ces éléments dissous nommés&nbsp;<strong>solutés</strong>.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-eng.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-eng.jpg" alt="" data-id="28695" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos4-eng/" class="wp-image-28695" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-eng.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-eng-300x177.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-eng-768x454.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-eng-600x355.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>L&rsquo;agriculture conventionnelle utilise des doses massives d&rsquo;engrais chimiques </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-engr1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-engr1.jpg" alt="" data-id="28696" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos4-engr1/" class="wp-image-28696" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-engr1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-engr1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-engr1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-engr1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Une partie des engrais épandus rejoint l&rsquo;eau des fossés </figcaption></figure></li></ul>



<p>Au sein même du fossé prennent place une série de processus reliés entre eux.&nbsp;<strong>L’écoulement</strong>&nbsp;détermine le débit du fossé et est souvent intermittent, une caractéristique majeure des fossés qui les différencie des cours d’eau. Une partie de cette eau, tout en s’écoulant, subit le processus d’<strong>infiltration</strong>&nbsp;et rejoint ainsi la nappe d’eau souterraine et contribue à sa&nbsp;<strong>recharge</strong>. Ainsi, les éléments dissous rejoignent la nappe en même temps&nbsp;: on parle de&nbsp;<strong>lixiviation</strong>&nbsp;ou&nbsp;<strong>lessivage</strong>. Souvent, on a volontairement creusé les fossés de manière à ce que le fond se trouve en dessous du niveau de la nappe d’eau souterraine quand elle est proche de la surface (et «&nbsp;gène&nbsp;» donc la production agricole…)&nbsp;: dans ce cas, la partie supérieure de la nappe suinte depuis les berges latérales proches du fond&nbsp;: c’est le processus d’<strong>exfiltration</strong>.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-pansed.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-pansed.jpg" alt="" class="wp-image-28697" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-pansed.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-pansed-300x161.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-pansed-768x413.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos4-pansed-600x323.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>L!&rsquo;eau d&rsquo;un fossé après avoir gratté un peu le fond vaseux avec une branche </figcaption></figure></div>



<p>Une bonne part des particules solides en suspension dans l’eau (voir l’érosion ci-dessus) finit par se déposer surtout si l’écoulement est ralenti&nbsp;: cette&nbsp;<strong>sédimentation</strong>&nbsp;dépose au fond du fossé de la vase fine, des limons, des grains de sable, … Progressivement, surtout si le ruissellement est important, le lit du fossé se comble et se surélève. Ces sédiments constituent un substrat clé pour l’implantation de la végétation aquatique. De plus, ces fines particules aux propriétés physiques particulières (ainsi que les débris végétaux sous forme de litière) tendent à «&nbsp;capturer&nbsp;» des solutés dans l’eau et à les retenir&nbsp;: on appelle ce processus majeur (notamment par rapport à la rétention des pesticides et des nutriments minéraux) la&nbsp;<strong>sorption</strong>&nbsp;(ou parfois adsorption, à ne pas confondre avec absorption&nbsp;: voir ci-dessous). Selon les conditions du milieu, ces mêmes particules peuvent aussi libérer ces solutés piégés&nbsp;: c’est la&nbsp;<strong>désorption</strong>.</p>



<h2>Processus physiques liés à la végétation&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-meandpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-meandpan.jpg" alt="" class="wp-image-28704" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-meandpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-meandpan-300x146.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-meandpan-768x375.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-meandpan-600x293.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les herbiers dans le lit de ce fossé fixent la vase et imposent un certain méandrage qui ralentit l&rsquo;écoulement </figcaption></figure></div>



<p>L’une des caractéristiques différentielles des fossés est leur végétalisation souvent importante depuis le lit jusqu’aux berges et bordures. La présence de cette végétation a des conséquences majeures sur l’hydrologie du fossé.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rugo.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rugo.jpg" alt="" data-id="28707" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos5-rugo/" class="wp-image-28707" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rugo.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rugo-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rugo-768x506.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rugo-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ces touffes latérales de jonc freinent l&rsquo;écoulement lors d&rsquo;épisodes orageux sans encombrer le lit </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rug.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rug.jpg" alt="" data-id="28706" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos5-rug/" class="wp-image-28706" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rug.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rug-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rug-768x503.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-rug-600x393.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>L&rsquo;herbe de ce fossé servira de frein et de peigne lors d&rsquo;un orage </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-ros.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-ros.jpg" alt="" data-id="28705" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos5-ros/" class="wp-image-28705" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-ros.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-ros-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-ros-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-ros-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cette double roselière consolide les berges et absorbe et rejette beaucoup d&rsquo;eau </figcaption></figure></li></ul>



<p>Cette végétation, aussi bien herbacée que ligneuse, induit des phénomènes de frottements qui s’opposent à l’écoulement des eaux&nbsp;: on parle de&nbsp;<strong>rugosité végétale</strong>, un terme peu connu. Plus la végétation est haute, dense et flexible et plus la rugosité sera élevée. En plus, par effet de «&nbsp;peigne&nbsp;» cette végétation impose un processus de&nbsp;<strong>tamisage</strong>&nbsp;des particules en suspension qui sont activement retenues et piégées.</p>



<p>Les végétaux vivants, notamment ceux qui se développent au niveau de l’eau, participent activement à l’absorption des nutriments qui transitent dans les fossés via le processus d’<strong>absorption</strong>&nbsp;par leurs racines. On estime que les fossés végétalisés absorbent généralement 5% des flux de nutriments circulants. Ils participent ainsi à une certaine épuration de l’eau évitant que ces nutriments ne rejoignent soit la nappe par infiltration (pollution par les nitrates) ou les cours d’eau en aval (enrichissement en nutriments ou&nbsp;<strong>eutrophisation</strong>). Ceci explique aussi souvent l’extrême vigueur de la végétation des fossés qui en plus de l’eau dispose de ressources nutritives très (trop …) riches et sa résilience rapide face aux opérations d’entretien (voir ci-dessus). Pour que l’absorption puisse se faire, les plantes doivent rejeter par leurs feuilles de la vapeur d’eau pour entretenir la circulation de la sève&nbsp;: c’est l’<strong>évapotranspiration</strong>&nbsp;au niveau des stomates, ces minuscules ouvertures à la surface des feuilles&nbsp;; ce rejet d’eau contribue à évacuer une partie de l’eau du fossé et du sol associé et entretient une atmosphère un peu plus humide aux alentours immédiats.&nbsp;Les débris végétaux (feuilles et tiges mortes) qui s’accumulent dans le lit entament un processus de&nbsp;<strong>dégradation</strong>&nbsp;microbienne intense.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-sai.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-sai.jpg" alt="" data-id="28708" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos5-sai/" class="wp-image-28708" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-sai.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-sai-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-sai-768x528.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-sai-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Saules cendrés en marge d&rsquo;un fossé : les racines pompent d l&rsquo;eau et le feuillage évapotranspire activement </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-vig.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-vig.jpg" alt="" data-id="28709" data-link="https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/fos5-vig/" class="wp-image-28709" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-vig.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-vig-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-vig-768x545.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/fos5-vig-600x426.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Luxuriance d&rsquo;une roselière sur un fossé : un potentiel d&rsquo;évapotranspiration considérable </figcaption></figure></li></ul>



<p>Tous ces processus décrits ci-dessus relèvent du domaine physique mais, bien évidemment, la végétation est aussi le siège de processus écologiques considérables et très diversifiés au même titre que la faune associée&nbsp;; il s’agit d’un autre aspect majeur des fossés, sujet de toute l&rsquo;attention des naturalistes. </p>



<p>A vous désormais d’inspecter les fossés, de les ausculter au plus près (descendre dedans chaque fois que possible), de vous en imprégner, pour imaginer ou percevoir tous ces processus à l’œuvre simultanément&nbsp;: devenir vous-même «&nbsp;un peu fossé&nbsp;» dans l’âme ….&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie</h2>



<p><strong>Synthèse bibliographique des différentes fonctions des réseaux de fossés aux échelles du fossé élémentaire et du réseau</strong>&nbsp;Jeanne DOLLINGER (INRA) Cécile DAGES (INRA) Jean-Stéphane BAILLY (AGROPARISTECH) Philippe LAGACHERIE (INRA) Marc VOLTZ (INRA)&nbsp;; 54 pages. 2014. Document élaboré dans le cadre de l’action INRA &#8211; ONEMA (2013-2015) « Méthodologie de diagnostic et de gestion des réseaux de fossés agricoles infiltrants pour la limitation de la contamination des masses d’eau par les pesticides »&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2023-02-21 17:19:42 by W3 Total Cache
-->