<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Sat, 13 Apr 2024 11:41:48 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Trognes de chênes méditerranéens et crise climatique</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/trognes-de-chenes-mediterraneens-et-crise-climatique/</link>
				<pubDate>Sat, 13 Apr 2024 11:41:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Trognes]]></category>
		<category><![CDATA[Chêne]]></category>
		<category><![CDATA[Crise climatique]]></category>
		<category><![CDATA[Sécheresse]]></category>
		<category><![CDATA[Trogne]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=32599</guid>
				<description><![CDATA[Nous avons du mal à réaliser que nombre de paysages bocagers à haute valeur environnementale [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>Nous avons du mal à réaliser que nombre de paysages bocagers
à haute valeur environnementale (pour ceux qui restent&nbsp;!) résultent de
siècles de façonnage humain. Parmi les pratiques mises en œuvre par des
générations successives de paysans, celle de l’étêtage et de l’émondage
régulier des arbres des haies ou des pâtures a profondément transformé une
grande partie des arbres associés. Ce sont ces gros et grands arbres, aux
silhouettes improbables et hors normes qui ne cessent de nous interpeller&nbsp;:
des trognes ou têtards ou ragosses, … selon les régions. … Nous les nommerons
sous le terme collectif de trognes<strong>.</strong></p>



<p>Ces arbres, souvent pluricentenaires, des vétérans d’une haute valeur écologique comme lieux de vie pour une riche biodiversité, se trouvent confrontés, comme leurs homologues non gérés de la sorte, aux affres du changement climatique avec tout particulièrement les sécheresses prolongées à répétition. La région méditerranéenne se trouve tout particulièrement touchée par ce problème climatique ; on y trouve encore de vastes paysages composés de trognes dispersées ou groupées comme en Espagne avec les dehesas d’Extrémadure, ces parcs-bocages remarquables, héritages d’un long passé culturel de gestion humaine.  Ils sont un lieu idéal pour étudier l’impact du changement climatique en reconstituant l’histoire de ces trognes via leurs cernes de croissance.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-qil.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-qil.jpg" alt="" class="wp-image-32605" width="675" height="450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-qil.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-qil-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-qil-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-qil-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Parc arboré pâturé typique des dehesas espagnoles avec des chênes verts (Cliché Deb109 ; C.C. 3.0)</figcaption></figure></div>



<p>NB <em>Nous vous conseillons de (re)lire au préalable deux chroniques antérieures en rapport avec ce sujet : <a href="https://www.zoom-nature.fr/bienvenue-chez-les-trognes/">Les trognes et leur histoire</a> et <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-arbres-face-aux-secheresses/">Les arbres face aux sécheresses </a>qui explicite le fonctionnement interne des arbres par rapport à l’eau et aux sécheresses. </em> </p>



<h2>Pour faire une trogne ….</h2>



<p>La technique se fait en deux temps. D’abord, on coupe à une
certaine hauteur le tronc d’un jeune arbre dont on a supprimé toutes les
branches latérales éventuelles&nbsp;: c’est l’étêtage (d’où l’un des noms de
têtard). Sur le tronc en contrebas de la coupe, des rejets se forment et se
développent en tiges puis troncs secondaires. Régulièrement, on recoupe à ras
tous ces rejets devenus tiges pour «&nbsp;rajeunir&nbsp;» la trogne qui repart
de plus belle&nbsp;: c’est l’émondage. Le plus souvent, la hauteur d’étêtage
était choisie de manière à rendre les nouveaux rejets hors de portée du bétail car
ils sont très appétissants. Dans la suite, nous utiliserons l’adjectif
«&nbsp;trogné&nbsp;» et le nom de trognage, pas très académiques, mais qui
résument bien le traitement de ces arbres. </p>



<p>Les tiges coupées régulièrement, selon leur taille et selon
les essences d’origine, étaient utilisées pour de nombreux usages&nbsp;: bois
de chauffage, charbon de bois, bois d’œuvre, vannerie, fourrage pour le bétail,
…</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro2.jpg" alt="" data-id="32607" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32607" class="wp-image-32607" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Emondage de trognes de frênes en Auvergne</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro3.jpg" alt="" data-id="32608" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32608" class="wp-image-32608" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Comparez avant (au fond) et après (premier plan)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro1.jpg" alt="" data-id="32609" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32609" class="wp-image-32609" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-tro1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Dès l&rsquo;année suivante, les frênes font des rejets feuillés </figcaption></figure></li></ul>



<p>L’arbre change complètement de silhouette : ce qui lui reste de tronc grossit et se déforme tandis que la couronne se compose de multiples troncs secondaires (processus de <a href="https://www.zoom-nature.fr/meme-jete-a-terre-il-peut-se-relever/">réitération</a>) formant une « forêt perchée ». </p>



<p>Ce mode de gestion prolonge considérablement la longévité des arbres individuels par rapport à ceux de la même espèce, non traités : ainsi des trognes de frênes vénérables atteignent près de mille ans quand la longévité moyenne des frênes non taillés n’est que de 200 ans. Mais, cette prolongation de longévité ne vaut que si la trogne est régulièrement émondée et donc rajeunie ; si on cesse les interventions, les tiges secondaires deviennent des « arbres » sur l’arbre ; leur poids et leur encombrement menace rapidement la survie de l’arbre. L’autre conséquence de ce traitement est d’induire la formation de nombreux <a href="https://www.zoom-nature.fr/devenez-chasseur-de-microhabitats-des-arbres-en-foret/">microhabitats</a> dont des cavités multiples avec du terreau à l’intérieur issu de la décomposition du bois de cœur pourri. Ils deviennent ainsi des hotspots individuels pour une riche biodiversité animale, végétale et fongique : mousses et lichens épiphytes, coléoptères et <a href="https://www.zoom-nature.fr/champignons-saproxyliques-les-magiciens-decomposeurs-du-bois-mort/">champignons saproxyliques</a>, oiseaux cavernicoles, … </p>



<p>Plusieurs problèmes majeurs viennent se télescoper par
rapport à la conservation de ces paysages bocagers et de leurs trognes à très
haute valeur environnementale. D’abord, depuis la fin du 19<sup>ème</sup>
siècle, on a progressivement abandonné ces pratiques à l’échelle de régions
entières dans un contexte de bouleversements socioéconomiques majeurs. De ce
fait, pour conserver durablement de tels paysages bocagers et leurs trognes, la
réintroduction de l’émondage est une condition essentielle. L’intensification
agricole menace en parallèle leur survie via par exemple l’usage des pesticides
et engrais de synthèse ou le labourage profond qui coupe les racines
charpentières. La régression de l’élevage, qui était étroitement associé à ce
mode de gestion, constitue une autre menace à moyen terme.</p>



<h2>Crise climatique </h2>



<p>A ces problèmes socioéconomiques, vient se surajouter la
crise climatique en plein déploiement&nbsp;; elle génère de nouvelles
conditions défavorables à la survie des arbres hors forêt en général&nbsp;:
sécheresses prolongées, canicules à répétition, tempêtes avec coups de vent
dévastateurs, … Les trognes vont-elles résister et surmonter ce
processus&nbsp;? Vont-elles se montrer plus résilientes que leurs homologues
non «&nbsp;trognés&nbsp;»&nbsp;? Dans ce dernier cas, ne faudra-t-il pas
envisager d’étendre ce mode de gestion à l’agroforesterie ? Pour répondre à ces
questions, on peut faire «&nbsp;parler&nbsp;» de très vieilles trognes via des
carottages de bois et ainsi reconstituer comment les humains ont géré ces
arbres au fil du temps (intervalles entre les émondages), depuis quand ils ont
cessé de les gérer, comment les trognes ont réagi et notamment lors d’épisodes
passés de sécheresses prolongées. Chaque épisode d’émondage laisse au niveau
des cernes une marque identifiable sous la forme d’un «&nbsp;cerne quasi
nul&nbsp;» cette année-là. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-05.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-05.jpg" alt="" class="wp-image-32600" width="400" height="266" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-05.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-05-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-05-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-05-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Paysage aride en Castille (Cliché LBM1948 ; C.C. 4.0)</figcaption></figure></div>



<p>Une équipe espagnole vient de réaliser ce travail passionnant dans une région justement soumise depuis longtemps à des périodes de sécheresse sévère. En Espagne, il subsiste au moins 3,5 millions d’hectares avec des chênes trognés ce qui représente le plus grand système d’agroforesterie ancienne en Europe. Plusieurs espèces de chênes, adaptés à différentes conditions climatiques et édaphiques (sols) dominent ces paysages et ont tous connu une gestion ancienne. Dans les sites les plus chauds et les plus secs, c’est le chêne vert ou yeuse (<em>Quercus ilex</em>), au feuillage sempervirent qui prédomine ; dans les régions plus fraîches et plus humides avec des sols plus profonds, on trouve : le chêne gallois ou chêne du Portugal (<em>Q. faginea</em>), au <a href="https://www.zoom-nature.fr/arbres-a-feuillage-marcescent-un-entre-deux-qui-intrigue/">feuillage marcescent</a>, très rare en France dans les Pyrénées-Atlantiques et le chêne tauzin (<em>Q. pyrenaica</em>) répandu dans la moitié ouest de la France. Ces trois espèces (et un hybride) peuvent coexister en Espagne et sont vulnérables au stress engendré par la sécheresse qui engendre un déclin de la croissance et un dépérissement. </p>



<p>Ce stress lié aux sécheresses prolongées est en train de
devenir un élément clé dans la croissance des boisements espagnols avec la
hausse continue des températures moyennes. Mais on ne sait pas si l’arrêt du
trognage menace la survie des arbres gérés autrefois dans ce contexte
climatique nouveau. </p>



<p>Les chercheurs ont donc comparé ce que disait le bois des
chênes tauzins et de gallois trognés et celui de chênes verts simplement
taillés au niveau des branches. Ils ont par ailleurs cherché à mettre en
relation l’évolution de la croissance de ces arbres avec des évènements
socioéconomiques majeurs et avec des épisodes historiques de sécheresse
prolongée dans le passé. Sur les sites inventoriés, on sait que des chênes ont
été trognés depuis au moins la fin du 15<sup>ème</sup> avec un cycle de
rotation de 10 à 20 ans. </p>



<h2>Reconstitution historique </h2>



<p>A partir des carottages de bois et de l’analyse des cernes,
en s’appuyant sur l’histoire locale, les chercheurs ont pu reconstituer les
variations historiques dans l’exploitation de ces arbres. </p>



<p>A la fin du 18<sup>ème</sup> siècle, l’émondage était motivé
par la forte demande en bois car les zones étudiées devenaient fortement
peuplées. Des pics d’exploitation détectés dans les années 1820 et 1840 peuvent
être reliés à des décrets qui ont exproprié et privatisé des propriétés de
l’Église Catholique&nbsp;: ceci a conduit à un usage local plus intense des
chênes des parcs bocagers (dehesas). Ces confiscations ont aussi accru la
transformation de forêts et maquis en terres cultivées, processus qui culmine
au cours de la seconde moitié du 19<sup>ème</sup>&nbsp;; mais, dans les années
1860, une crise agricole s’amorce avec une forte baisse de la production de
blé. Cette crise peut être mise en relation avec la période sèche au cours des
années 1860 et 70&nbsp;: on observe alors un pic d’exploitation des trognes de
chênes gallois. Un nouveau pic apparaît entre les années 1900 et 1910 quand
l’exploitation de ces parcs bocagers s’intensifie.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi126.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi126.jpg" alt="" data-id="32602" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32602" class="wp-image-32602" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi126.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi126-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi126-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi126-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Chêne gallois ou du Portugal en automne (Cliché M.A. Garcia, C.C. 2.0)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi2.jpg" alt="" data-id="32601" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32601" class="wp-image-32601" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi2-300x164.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi2-768x421.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-fagi2-600x329.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Trogne de chêne gallois en hiver (Cliché Por los caminos de malaga ; C.C. 2.0)</figcaption></figure></li></ul>



<p>L’augmentation du prix du charbon, les conséquences de la
Guerre Civile Espagnole (1936-39) et le régime totalitaire franquiste vont
conduire à une augmentation de la demande et de la consommation de bois de
chauffage dans les années 1940. Cette consommation va ensuite rapidement
décliner dans les années 60 avec l’usage croissant des énergies fossiles et de
l’électricité et avec l’exode rural massif vers les villes où
l’industrialisation se développe. A noter que la vitesse de dépeuplement fut
ici très élevée car il s’agissait de régions très reculées et sans
développement industriel. </p>



<p>Ainsi, ces changements historiques peuvent expliquer le pic
d’exploitation des trognes dans les années 40 et 50, suivi d’un abandon
progressif avec l’exode rural qui suivit. </p>



<h2>Croissance des trognes </h2>



<p>Les âges estimés des trognes étudiées se situent entre 300
et 400 ans ce qui confirme que le trognage contribue à allonger la longévité de
ces arbres. Les chênes les plus vieux recensés au cours de cette étude étaient
un chêne vert de 384 ans&nbsp;et un chêne gallois de 313 ans&nbsp;! </p>



<p>Si les années d’émondage sont marquées par un arrêt
momentané de la croissance radiale (en diamètre) des trognes, des évènements
climatiques de sécheresse importante peuvent produire le même effet comme cela
a été observé ici sur les périodes 1860-80, les années 1950 puis plus récemment
années 70 et 80. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-pyr716a.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-pyr716a.jpg" alt="" data-id="32604" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32604" class="wp-image-32604" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-pyr716a.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-pyr716a-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-pyr716a-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-pyr716a-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Chênes tauzins en Espagne (clichés L.F. Garcia ; C.C. 4.0)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-pyr08a.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-pyr08a.jpg" alt="" data-id="32603" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32603" class="wp-image-32603" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-pyr08a.jpg 641w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-pyr08a-240x300.jpg 240w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/ilex-pyr08a-600x749.jpg 600w" sizes="(max-width: 641px) 100vw, 641px" /></a></figure></li></ul>



<p>Dans cette étude, on observe une amélioration de la
croissance radiale juste après l’année d’émondage mais cet effet n’est que
transitoire&nbsp;: donc, pour éviter le dépérissement des chênes, l’émondage
doit rester régulier sur un pas de temps n’excédant pas 10-20 ans. On a observé
des effets un peu similaires sur des chênes tauzins forestiers traités en
taillis&nbsp;: là, on coupe les troncs au ras du sol de manière régulière
(recépage). Sur des chênes ainsi recépés, on observe une amélioration de la
croissance radiale et une stimulation de la production de bois. Là aussi,
l’effet n’est que transitoire et se prolonge sur environ 20 ans mais il réduit
la vulnérabilité des peuplements ainsi éclaircis aux courtes sécheresses.
Néanmoins, des sécheresses intenses et prolongées peuvent annuler cet effet
stimulant et les arbres peuvent alors dépérir. </p>



<p>La capacité des chênes à former des hybrides avec leurs
congénères qui les côtoient suggère que les trognes pourraient être plus
résilientes à la sécheresse quand plusieurs espèces coexistent&nbsp;: c’est le
cas dans cette étude entre le chêne tauzin et le chêne gallois. Cette
hybridation permet d’accéder à une plus large gamme d’ajustements
physiologiques (<strong>conductivité hydraulique</strong> notamment) en réponse aux
sécheresses, processus observé sur des plantules d’hybrides comparées à celles
des deux parents. </p>



<h2>La contrainte des sécheresses</h2>



<p>Plus au nord en Espagne, en zone tempérée, la croissance radiale des vieux <a href="https://www.zoom-nature.fr/chene-sessile-versus-pedoncule-si-proches-si-differents/">chênes pédonculés </a>est limitée par les hivers froids et les températures estivales mais aussi par les sécheresses estivales. Des printemps plus doux dopent la croissance à long terme de vieux chênes dans des sites restés humides mais la réduisent dans des sites chauds et secs. En plus, ces relations croissance/climat deviennent instables au cours du temps. </p>



<p>Ici, en zone plus continentale et plus sèche, le manque
d’eau au printemps et en été devient une contrainte constante sur la croissance
des chênes et est associé à des températures extrêmes et à une demande en eau
au printemps. Ces relations ont évolué au cours du temps avec le réchauffement
global et l’accentuation des sécheresses si bien que les chênes trognes
montrent des taux de croissance abaissés en absence d’émondage sauf sur un des
sites étudiés où le l’émondage s’était maintenu. Celui-ci doit réduire le
signal climatique enregistré par les cernes en stimulant la croissance et en
atténuant le stress lié à la sécheresse en termes de production de bois. Une
analyse plus fine mois par mois des cernes montre que la croissance baisse en
réponse aux sécheresses de printemps-été sur 6 à 7 mois&nbsp;; par contre, une
analyse semaine par semaine montre un déclin surtout en réponse aux sécheresses
de fin d’été et d’automne. Ceci suggère que des conditions fraîches et humides
avant l’automne et l’hiver sont essentielles pour la croissance des chênes
méditerranéens, peut-être en réduisant la consommation de sucres via une
respiration moindre ou en rechargeant l’humidité des sols en fion d’été. </p>



<p>Les chênes méditerranéens ont un comportement dit
anisohydrique (voir la chronique Les arbres face aux sécheresses) et durant des
épisodes très chauds et secs cela peut les conduire à l’embolie. Ils sont
capables de conserver une forte transpiration sous des conditions modérément
sèches en s’appuyant sur les réserves d’eau du sol en profondeur. En plus, les
chênes décidus comme le chêne gallois présentent un net pic de croissance au
printemps et dépendent de l’humidité de l’hiver et du printemps tandis que les
sempervirents comme le chêne vert peuvent croître aussi en été et en automne.
Ceci pourrait expliquer pourquoi ce dernier répond plus aux sécheresses
estivales courtes que le chêne gallois. </p>



<p>Dans tous les cas, les chênes méditerranéens fonctionnent
aux limites de la sécurité hydraulique&nbsp;: ainsi, des épisodes de
sécheresses avec forte chaleur induisent un déclin de la croissance et un
dépérissement de la canopée sommitale aussi bien pour les décidus que les
sempervirents. </p>



<p>En résumé, la croissance des chênes trognés est réduite par
les sécheresses à moyen et long terme dues à de faibles précipitations en hiver
et au printemps mais aussi à des températures anormalement élevées au
printemps, qui agissent sans doute en augmentant les taux d’évapotranspiration.
</p>



<h2>Gestion et conservation </h2>



<p>L’arrêt du trognage conduit à la rupture des grosses
branches-troncs secondaires et du tronc principal devenu creux au fil du temps
ce qui diminue la stabilité de la trogne et accroît le stress hydrique. Souvent
cet arrêt de gestion concerne des secteurs entiers ou toutes les trognes
montrent des effondrements de leur couronne et une réduction de leur croissance
ce qui les rend sujet au dépérissement engendré par les sécheresses et finit
par les tuer. Il apparaît donc que le trognage procure bien une «&nbsp;protection&nbsp;»
relative à ces grands arbres envers les épisodes de sécheresse et leur donne
une certaine résilience&nbsp;: celle-ci peut s’expliquer par leur ancienneté et
donc leur enracinement très profond et par la réduction de la taille des
couronnes et donc des surfaces d’évapotranspiration potentielles. A noter aussi
qu’au cours de cette étude, les chercheurs n’ont pas trouvé de signes de
maladies ou d’infections par des pathogènes tels que des écoulements de sève
et/ou des chancres microbiens même sur les arbres sujets à un dépérissement des
branches. </p>



<p>Dans des zones de pâtures boisées bocagères où les
nombreuses grandes trognes jouent un rôle écologique fonctionnel unique il faut
tendre vers une gestion de type agroforesterie qui permette à la fois le
maintien à long terme des vétérans mais aussi le recrutement de nouveaux
individus.</p>



<p>En effet, assurer la conservation des vieux arbres est
certes un enjeu majeur mais en absence de renouvellement, le futur à moyen
terme de ces paysages se trouvera sérieusement compromis. Ce volet de la
conservation est souvent oublié ou éludé. Dans les paysages de pâtures, on peut
encourager la régénération d’arbres via des techniques comme la
microrestauration&nbsp;: on facilite la régénération de plantules dans un rayon
immédiat (inférieur à 30m) de grands arbres existant de manière à maintenir le
maillage de grands arbres dispersés dans la matrice paysagère. Cela suppose
d’installer des clôtures temporaires autour des arbres semenciers pour exclure
le pâturage&nbsp;; la technique vaut aussi pour des cultures où un périmètre
sera mis en défens. On peut aussi appliquer cette technique autour de bouquets
d’arbres vétérans. </p>



<h2>Bibliographie</h2>



<p><strong>Responses
of ancient pollarded and pruned oaks to climate and drought: Chronicles from
threatened cultural woodlands.</strong> J. Julio Camarero , Cristina Valeriano. Science of the Total
Environment 883 (2023) 163680</p>



<p><strong>Scattered
trees are keystone structures –implications for conservation.</strong> Biol. Conserv. 132, 311–321.
Manning, A.D., Fischer, J., Lindenmayer, D.B., 2016.</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Un jardin dédié au Vivant</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/un-jardin-dedie-au-vivant/</link>
				<pubDate>Sun, 07 Apr 2024 17:35:31 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Jardins de biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité ordinaire]]></category>
		<category><![CDATA[Conservation de la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Jardin]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=32533</guid>
				<description><![CDATA[06/04/2024 Dans notre culture occidentale, le jardin est généralement conçu comme un espace qualifié de [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>06/04/2024 Dans notre culture occidentale, le jardin est
généralement conçu comme un espace qualifié de naturel mais en fait
complètement artificialisé par le contrôle qu’y exerce l’Humain&nbsp;: tout est
régulièrement taillé, tondu, coupé, traité, inspecté, arraché, planté, semé,
aligné, surveillé, …, pour, soi-disant «&nbsp;recréer un espace de
nature&nbsp;». Tout ceci n’est qu’une vaste imposture entretenue par notre
désir permanent de domination et de contrôle de la nature, c’est-à-dire le
Vivant dans sa globalité. Le jardin, comme le paysage, n’est qu’un décor pour
assouvir nos fantasmes de contrôle et de domination de la nature. Tout ceci
n’est pas sans rappeler le comportement des chasseurs qui ne voit de la biodiversité
que le gibier ou les pêcheurs qui ne retiennent de la rivière que les poissons
que l’on peut capturer.</p>



<p>Certes, je caricature et heureusement, il existe des
intermédiaires entre cet extrême, de loin le plus répandu, et de
«&nbsp;vrais&nbsp;» jardins-nature où le Vivant a toute latitude pour
s’exprimer sans avoir à demander la permission ni à craindre les oukases
destructeurs des maîtres des lieux&nbsp;! C’est un tel jardin que je vais vous
présenter, celui d’Annick et Jean-Philippe dans le nord de la Limagne
auvergnate (63), entièrement dédié au Vivant&nbsp;: une mine d’or pour puiser
des idées dans l’optique d’une reconversion d’un jardin classique&nbsp;!</p>



<h2>Pelouses en liberté</h2>



<p>C’est Annick qui me fait visiter son jardin&nbsp;: ses propos
seront en italique à chaque fois.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-pail.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-pail.jpg" alt="" class="wp-image-32579" width="400" height="266" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-pail.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-pail-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-pail-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-pail-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a></figure></div>



<p>Le terrain s’étend sur 4200 mètres carrés à la périphérie du
village sur un sol calcaire. Dès l’entrée sur le côté d’un bâtiment annexe à la
maison principale, le ton est donné&nbsp;: au milieu de la pelouse, des petites
meules d’herbes sèches juste maintenues par quelques bâtons. «&nbsp;<em>Nous ne
tondons plus depuis plusieurs années, et ne fauchons qu’une fois par an, en
dehors de sentiers de visite déplacés chaque année, pour préserver les
orthoptères et autres insectes de l&rsquo;herbe, autrement broyés régulièrement (ils
sont bien plus abondants maintenant) ; nous stockons l’herbe coupée de cette
manière</em>&nbsp;». Ces tas représentent de formidables habitats pour la petite
faune&nbsp;: ils peuvent servir d’abri et de refuge d’autant que l’herbe en
décomposition dégage de la chaleur&nbsp;; ils fournissent aussi de la
nourriture à la guilde des invertébrés décomposeurs. Nous ne soulevons pas de
tas pour ne pas déranger&nbsp;! Ils forment aussi de beaux postes d’affût en
surplomb pour les rapaces nocturnes en chasse ou des passereaux qui chassent les
insectes en vol comme les rouges-queues.&nbsp;
</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim1.jpg" alt="" data-id="32578" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32578" class="wp-image-32578" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim1-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim1-768x589.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim1-600x461.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Primevères offiicinales </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim4.jpg" alt="" data-id="32575" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32575" class="wp-image-32575" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim4-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim4-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim4-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim3.jpg" alt="" data-id="32576" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32576" class="wp-image-32576" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim3-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim3-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim3-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Primevères hybrides spontanées (<em>x polyantha</em>)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim2.jpg" alt="" data-id="32577" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32577" class="wp-image-32577" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim2-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim2-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-prim2-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>La fauche unique en fin d’hiver laisse le champ libre à la flore spontanée pour s’exprimer et la diversité est bien sûr au rendez-vous. Dans le verger sur le côté de la maison, c’est une féérie qui nous attend&nbsp;: des milliers de <a href="https://www.zoom-nature.fr/coucou-cest-le-printemps/">primevères officinales</a> … un paradis perdu&nbsp;! Au milieu de cet océan de coucous, deux touffes de attirent le regard&nbsp;: une jaune citron et une teintée de rouge&nbsp;; toutes deux ont des fleurs plus grosses et dressées. Ce sont des hybrides naturels, spontanés, avec des cultivars de primevère acaule, celle qui est très cultivée dans les jardins. Les premières renoncules bulbeuses pointent leurs fleurs en boutons aux côtés des épis fleuris du gaillet croisette.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-5 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo1.jpg" alt="" data-id="32587" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32587" class="wp-image-32587" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo1-300x185.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo1-768x473.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo1-600x370.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Coronille variée </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo2.jpg" alt="" data-id="32586" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32586" class="wp-image-32586" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo2-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo2-768x597.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo2-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Sauge des prés </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo3.jpg" alt="" data-id="32585" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32585" class="wp-image-32585" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo3-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo3-768x554.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo3-600x433.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Centaurée scabieuse </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo4.jpg" alt="" data-id="32584" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32584" class="wp-image-32584" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo4-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo4-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo4-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Gaillet blanc </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo5.jpg" alt="" data-id="32583" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32583" class="wp-image-32583" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo5-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo5-768x549.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo5-600x429.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Renoncule bulbeuse </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo7.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo7.jpg" alt="" data-id="32591" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32591" class="wp-image-32591" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo7.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo7-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo7-768x578.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo7-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Prêle des champs </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo8.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo8.jpg" alt="" data-id="32590" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32590" class="wp-image-32590" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo8.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo8-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo8-768x597.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-flo8-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Orchis bouc et lierre terrestre </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball2.jpg" alt="" data-id="32593" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32593" class="wp-image-32593" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball2-300x227.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball2-768x582.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball2-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ballote fétide </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball1.jpg" alt="" data-id="32589" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32589" class="wp-image-32589" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball1-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ball1-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ballote avec chenille de noctuelle </figcaption></figure></li></ul>



<p>En parcourant le vaste ensemble en herbe, plus pré-verger que pelouse, nous repérons une foule de rosettes, promesses de nombreuses floraisons à venir. Les sauges des prés dominent&nbsp;: elles feront le bonheur des bourdons et des <a href="https://www.zoom-nature.fr/bombyles-les-mouches-abeilles/">bombyles</a>&nbsp;; une touffe de centaurée scabieuse&nbsp;: une oasis pour papillons de jour quand elle fleurira&nbsp;; des «&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/rehabiliter-chardons-et-autres-parias-super-hebergeurs-de-biodiversite/">chardons</a>&nbsp;» : cirse des champs, cirse vulgaire, &#8230;&nbsp;; des rosettes d’orchidées&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/orchis-bouc-les-caprices-dune-orchidee/">orchis-bouc</a>, ophrys abeille, …&nbsp;; là, un tapis fleuri de <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-lierre-terrestre-un-vrai-faux-lierre/">lierre terrestre</a>, idéal pour abeilles en tous genres&nbsp;; quelques touffes de ballote noire ou fétide avec sur une d’elles une chenille de noctuelle&nbsp;: n’oublions pas que toutes ces plantes sauvages nourrissent chacune souvent plusieurs espèces d’herbivores. Il y a même des pousses fertiles, couleur champignon, de prêles de champs&nbsp;!</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-gend.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-gend.jpg" alt="" data-id="32580" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32580" class="wp-image-32580" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-gend.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-gend-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-gend-768x471.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-gend-600x368.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Gendarmes dans l&rsquo;herbe </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four2.jpg" alt="" data-id="32581" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32581" class="wp-image-32581" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four2-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four2-768x597.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four2-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fourmilière terrestre en terre fine </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four1.jpg" alt="" data-id="32582" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32582" class="wp-image-32582" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-four1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Des groupes de <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-vie-passionnante-des-gendarmes/">gendarmes</a> s’affairent un peu partout au sol&nbsp;: c’est curieux de voir qu’ici ils ne se tiennent pas sur les troncs mais au sol&nbsp;! Plusieurs nids de terre fine signalent des fourmilières de fourmis «&nbsp;terrestres&nbsp;» qui creusent dans le sol.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel.jpg" alt="" data-id="32588" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32588" class="wp-image-32588" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mise en défens provisoire </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel5.jpg" alt="" data-id="32592" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32592" class="wp-image-32592" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel5-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel5-768x504.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel5-600x394.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Molènes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel2.jpg" alt="" data-id="32595" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32595" class="wp-image-32595" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel2-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel2-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel2-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cardères </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel3.jpg" alt="" data-id="32594" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32594" class="wp-image-32594" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel3-300x258.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel3-768x660.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni1-ficel3-600x516.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Onagres </figcaption></figure></li></ul>



<p>Aucune précaution n’est de trop ici pour respecter le peuple de l’herbe&nbsp;: en vue de travaux à venir sur la maison, Jean-Philippe a délimité sommairement des espaces avec des ficelles pour qu’ils ne soient pas piétinés&nbsp;: des rosettes de <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-reine-des-anneaux-fleuris/">cardères</a>, de molènes et <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-belle-de-nuit-et-le-sphinx/">d’onagres</a> donneront de belles floraisons cet été pour assurer la suite. «&nbsp;<em>Sur les onagres, Jean-Philippe a vu plusieurs fois des sphinx du liseron venir butiner à la nuit tombée</em>&nbsp;».&nbsp; </p>



<h2>Horreur&nbsp;!</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort0.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort0.jpg" alt="" class="wp-image-32570" width="675" height="468" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort0.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort0-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort0-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort0-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Le talus à orties : une super bonne idée </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort2.jpg" alt="" data-id="32573" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32573" class="wp-image-32573" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Les orties profitent de l&rsquo;herbe en décomposition </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort1.jpg" alt="" data-id="32574" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32574" class="wp-image-32574" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-ort1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Elles colonisent les  bordures </figcaption></figure></li></ul>



<p>Au milieu de la partie verger Annick me montre avec fierté un
long talus de terre entièrement colonisé par des … orties&nbsp;! Horreur
doivent crier souvent les voisins&nbsp;: des orties laissées en liberté et en
plus favorisées et bichonnées&nbsp;! Le symbole du sauvage nuisible et hostile
dans l’imaginaire populaire&nbsp;! D’autres massifs d’orties ourlent le pied
d’une haie ou d’un mur.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau.jpg" alt="" data-id="32572" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32572" class="wp-image-32572" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau-768x566.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau-600x443.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pisaure </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau2.jpg" alt="" data-id="32571" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32571" class="wp-image-32571" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau2-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau2-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-fau2-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Hyménoptère sp </figcaption></figure></li></ul>



<p>Ce sont de formidables réservoirs de biodiversité&nbsp;: des dizaines d’espèces d’insectes vivent sur ou se nourrissent des orties dont le feuillage est très nutritif (riche en protéines). Une vanesse petite-tortue qui passe en vol doit sûrement avoir pondu ses œufs quelque part, tout comme ses cousines, la vanesse le paon-du-jour ou la carte géographique. Mais il y aussi des prédateurs comme cette pisaure en embuscade, une araignée typique des massifs d’orties ou un ichneumon, une guêpe parasite … qui pondra peut-être ses œufs dans le corps des chenilles à venir.</p>



<p>La densité de la végétation des orties en fait aussi des
cachettes pour les vivants qui ne craignent pas les poils urticants comme les
reptiles ou les oiseaux et une foule d’invertébrés.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-chmar.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-chmar.jpg" alt="" class="wp-image-32569" width="600" height="444" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-chmar.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-chmar-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-chmar-768x568.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni2-chmar-600x444.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Chardon-Marie </figcaption></figure></div>



<p>Au bout du massif d’orties sur talus, plusieurs rosettes énormes de<em> </em><a href="https://www.zoom-nature.fr/le-chardon-marie-un-drole-de-zebre/">chardon-Marie</a> se sont installées&nbsp;: elles apprécient la terre riche car, comme les orties, ce sont des rudérales. «&nbsp;<em>On laisse ces chardons monter en fleurs&nbsp;: ils attirent beaucoup d’abeilles solitaires et comme ensuite ils meurent sur pied (bisannuels), ils n’envahissent pas &#8230;leurs lourdes graines ne sont pas emportées par le vent </em>». Les gros akènes seront aussi appréciés des granivores comme les chardonnerets.</p>



<h2>Arbres et haies</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-haie1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-haie1.jpg" alt="" class="wp-image-32561" width="400" height="300" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-haie1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-haie1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-haie1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-haie1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Haie de 20 ans </figcaption></figure></div>



<p>Annick me conduit en bordure de la route et du petit mur qui délimite la propriété&nbsp;: «&nbsp;<em>nous avons planté ces haies il y a peu près vingt ans&nbsp;; il n’y avait rien avant</em>&nbsp;». Bilan, ce sont maintenant des arbres et arbustes de plusieurs mètres de haut qui encadrent tout le terrain. Là aussi, la diversité est maximale assurant une succession de floraisons puis de fruits&nbsp;: viorne lantane, coronille en arbre, baguenaudier, cytise aubour, … Un énorme <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cerisier-de-sainte-lucie/">cerisier de Sainte-Lucie</a> retient mon attention par sa stature remarquable&nbsp;: il va très bientôt se couvrir de myriades de fleurs blanches très nectarifères suivies ensuite de petites «&nbsp;merises&nbsp;» noires appréciées des fauvettes en été. Une touffe <a href="https://www.zoom-nature.fr/un-iris-sauvage-dans-les-vergers/">d’iris fétide</a> s’est développée en bordure&nbsp;: en Limagne, cette espèce aux graines entourées d’une enveloppe charnue est largement dispersée par les oiseaux frugivores dont merles et grives.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arb1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arb1.jpg" alt="" data-id="32565" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32565" class="wp-image-32565" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arb1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arb1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arb1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arb1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cerisier de Ste-Lucie</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu1.jpg" alt="" data-id="32564" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32564" class="wp-image-32564" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Coronille en arbre </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu2.jpg" alt="" data-id="32563" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32563" class="wp-image-32563" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu2-300x237.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu2-768x608.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu2-600x475.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Viorne lantane avec une chrysope</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu3.jpg" alt="" data-id="32562" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32562" class="wp-image-32562" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu3-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu3-768x549.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-arbu3-600x429.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Buis avec un escargot des bois </figcaption></figure></li></ul>



<p>Il y a aussi quelques vieux arbres fruitiers d’origine dont un cerisier vétéran au tronc opulent. Un autre, côté rue, disparaît sous un manteau de lierre&nbsp;: après les orties, voilà le lierre, second ennemi juré du jardinier anti-nature&nbsp;! Non, le lierre ne nuit pas aux arbres&nbsp;: ce n’est pas un parasite&nbsp;; il a ses propres racines et ne concurrence pas celles de l’arbre porteur. Par contre, arrivé à ce stade, il représente à lui seul un milieu de vie «&nbsp;cathédrale&nbsp;», XXL, pour toutes sortes d’animaux&nbsp;: il va offrir en automne sa <a href="https://www.zoom-nature.fr/guepes-dautomne-et-oiseaux-dhiver/">floraison tardive </a>qui attire abeilles et papillons, puis en fin d’hiver <a href="https://www.zoom-nature.fr/lierre-des-fruits-et-des-oiseaux/">ses fruits charnus</a> feront le bonheur des passereaux et des pigeons ramiers.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-lier2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-lier2.jpg" alt="" data-id="32557" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32557" class="wp-image-32557" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-lier2.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-lier2-225x300.jpg 225w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Cerisier vétéran</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-lier.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-lier.jpg" alt="" data-id="32558" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32558" class="wp-image-32558" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-lier.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-lier-225x300.jpg 225w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Cerisier à lierre </figcaption></figure></li></ul>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-fig.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-fig.jpg" alt="" class="wp-image-32560" width="600" height="450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-fig.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-fig-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-fig-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-fig-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Figuier aux loriots</figcaption></figure></div>



<p>Devant le gros figuier abrité contre un mur Annick me
rapporte une anecdote&nbsp;: «&nbsp;<em>l’an dernier, le figuier a enfin donné
des fruits mais nous en avons mangé peu car trois loriots sont venus avec des
étourneaux, des fauvettes à tête noire et ont pillé la moitié des figues
mûres&nbsp;; ils se tenaient dans la haie en face<strong>, </strong>et revenaient dès
qu&rsquo;on tournait le dos&nbsp;!&nbsp;</em>». Savoir «&nbsp;s’effacer&nbsp;» devant
le Vivant&nbsp;et partager l’espace avec lui sans tout s’accaparer : une autre
belle leçon à méditer&nbsp;!</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm2.jpg" alt="" data-id="32559" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32559" class="wp-image-32559" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm2.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm2-225x300.jpg 225w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Pommier mort sur pied </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm3.jpg" alt="" data-id="32556" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32556" class="wp-image-32556" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm3.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm3-225x300.jpg 225w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Gros orme hybride mort de la sécheresse (sol peu profond)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm1.jpg" alt="" data-id="32567" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32567" class="wp-image-32567" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm1.jpg 532w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-bm1-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 532px) 100vw, 532px" /></a><figcaption>Galeries d&rsquo;insectes xylophages </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-pic.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-pic.jpg" alt="" data-id="32566" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32566" class="wp-image-32566" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-pic.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-pic-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-pic-768x518.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni3-pic-600x405.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Trous de pic à la recherche d&rsquo;insectes </figcaption></figure></li></ul>



<p>Tiens, encore une horreur&nbsp;: des arbres morts sur pied et
qui n’ont pas été coupés mais laissés ainsi&nbsp;! Impensable&nbsp;! Et bien,
oui, il faut les laisser surtout quand, comme ici, ils ne menacent personne vu
leur hauteur. C’est une belle manière d’introduire du bois mort, une composante
majeure de tout écosystème arboré naturel. Les pics ont commencé à creuser à la
recherche des larves d’insectes saproxyliques&nbsp;; l’écorce sèche se soulève
et sert d’abri&nbsp;; le lierre commence à s’y intéresser&nbsp;!</p>



<h2>Pierre</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier1.jpg" alt="" data-id="32547" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32547" class="wp-image-32547" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier1-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier1-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier1-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier2.jpg" alt="" data-id="32541" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32541" class="wp-image-32541" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier2-300x263.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier2-768x673.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-pier2-600x526.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bloc de calcaire à phryganes avec du granite au-dessus </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les bâtiments sont tous anciens et construits avec de la
pierre locale&nbsp;: on y trouve toutes sortes de blocs mais la pierre
dominante est le calcaire de Limagne qui s’effrite. Çà et là, d’ailleurs, on
peut observer des blocs pleins de fossiles de tubes de phryganes, les vestiges
du fond du grand lac qui occupait la cuvette limagnaise … il y a 30 millions
d’années.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo1.jpg" alt="" data-id="32553" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32553" class="wp-image-32553" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo1-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo1-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo1-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rue-de-muraille (fougère)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo2.jpg" alt="" data-id="32552" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32552" class="wp-image-32552" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo2-300x258.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo2-768x660.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo2-600x515.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Giroflée des murailles sauvage </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo3.jpg" alt="" data-id="32544" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32544" class="wp-image-32544" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo3-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo3-768x600.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo3-600x469.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Capillaire (fougère)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo5.jpg" alt="" data-id="32546" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32546" class="wp-image-32546" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo5-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo5-768x572.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo5-600x447.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Lamier amplexicaule et véronique </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo6.jpg" alt="" data-id="32542" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32542" class="wp-image-32542" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo6.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo6-300x249.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo6-768x636.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-flo6-600x497.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Joubarbe artichaut de muraille et orpin bâtard </figcaption></figure></li></ul>



<p>Mais l’élément le plus intéressant d’un point de vue écologique, c’est l’enduit de ces murs&nbsp;: un vieux crépi sableux un peu fragile et qui laisse donc des possibilités d’installation à la flore&nbsp;: rue-de-muraille, capillaire, lamier amplexicaule, chélidoine, … Mais surtout, ces surfaces attirent certaines abeilles solitaires dont les osmies qui sont justement en pleine activité. L’une d’elles entre dans un trou creusé dans l’enduit&nbsp;; Annick ajoute&nbsp;: «&nbsp;<em>En début d&rsquo;après-midi j&rsquo;ai vu une osmie venir prendre du « sable » sur l’enduit dans une petite niche de l&rsquo;étable</em>&nbsp;». « <em>Lors de la rénovation des murs de clôture, nous avons veillé à le faire avec un mortier de chaux naturelle&nbsp;!</em>&nbsp;». Pour les osmies, Annick et Jean-Philippe ont aussi installé sur un rebord de fenêtre des gros bambous coupés&nbsp;: les ¾ sont occupés et une osmie cornue s’engouffre dans l’un d’eux devant nous. Ces taux d’occupation indiquent qu’il y a là une belle population, favorisée de plus par les arbres fruitiers dont elles assurent une pollinisation très efficace, bien mieux que les abeilles domestiques&nbsp;! Probablement que le jardin d’Annick et Jean-Philippe «&nbsp;irrigue&nbsp;» une bonne partie du village adjacent en pollinisateurs de tous poils.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm4.jpg" alt="" data-id="32543" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32543" class="wp-image-32543" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm4-300x250.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm4-768x640.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm4-600x500.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Enduit avec trous où s&rsquo;introduit une osmie </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm1.jpg" alt="" data-id="32549" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32549" class="wp-image-32549" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm1-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm1-768x482.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm1-600x377.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tubes de bambous occupés par des osmies</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm2.jpg" alt="" data-id="32548" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32548" class="wp-image-32548" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm2-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm2-768x526.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-osm2-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Une osmie visite un tube encore vide </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-delta.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-delta.jpg" alt="" data-id="32540" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32540" class="wp-image-32540" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-delta.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-delta-300x243.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-delta-768x622.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-delta-600x486.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Nid maçonné de <em>Delta inguiculata</em></figcaption></figure></li></ul>



<p>Surprise côté rue, sur une pierre du mur, une construction en
terre&nbsp;: un nid de guêpe maçonne fait de boue sculptée&nbsp;; trèsprobablement
celui d’une <em>Delta inguiculata</em>, une grande guêpe maçonne qui fréquente
volontiers les jardins «&nbsp;nature&nbsp;»<em>, effectivement observée
plusieurs fois sur le site</em>.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-lez.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-lez.jpg" alt="" data-id="32550" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32550" class="wp-image-32550" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-lez.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-lez-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-lez-768x597.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-lez-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Lézard des murailles </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-gly.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-gly.jpg" alt="" data-id="32554" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32554" class="wp-image-32554" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-gly.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-gly-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-gly-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-gly-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Glycine </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-bign.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-bign.jpg" alt="" data-id="32551" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32551" class="wp-image-32551" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-bign.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-bign-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-bign-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-bign-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bignone avec en haut à gauche un nid de ramier </figcaption></figure></li></ul>



<p>Évidemment qui dit mur, dit lézard des murailles,
l’incontournable des pierres. Dans le verger, une murette informelle de grosses
pierres doit servir de refuge à la coronelle lisse, la couleuvre chasseuse de
lézards. Sur plusieurs façades montent des grimpantes. Là, une bignone géante
sert de point d’appui à des nids dont celui d’un pigeon ramier&nbsp;! Sur une
autre façade, ce sont deux treilles de vigne&nbsp;: «&nbsp;<em>comme pour le
figuier, nous partageons les raisins avec les oiseaux et les lérots, même s&rsquo;ils
abusent parfois de notre bienveillance&nbsp;!</em>&nbsp;»</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-tuil.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-tuil.jpg" alt="" class="wp-image-32545" width="600" height="432" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-tuil.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-tuil-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-tuil-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni4-tuil-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a></figure></div>



<p>Un vieux toit de tuiles attire le regard par sa riche parure
bigarrée de lichens&nbsp;: biodiversité à tous les niveaux&nbsp;!</p>



<h2>Refuge LPO</h2>



<p>Annick et Jean-Philippe sont tous les deux des militants actifs de la L.P.O., observateurs passionnés d’ornithologie&nbsp;et leur jardin est labellisé refuge LPO. On se doute de cet attrait pour les oiseaux dès le chemin d’entrée&nbsp;: en haut de la façade, on découvre une «&nbsp;exposition&nbsp;» de divers types de nichoirs des plus variés. Des traces de fientes blanches indiquent la fréquentation d’un gros nichoir boîte «&nbsp;C’est un faucon crécerelle&nbsp;; il vient dormir mais a préféré nicher chez le voisin, au-dessus de son entrée&nbsp;». Difficile de comprendre quelles sont les motivations des oiseaux nicheurs qui choisissent parfois des sites improbables alors qu’ils ont «&nbsp;ce qu’il faut&nbsp;» à côté&nbsp;! Globalement, Annick constate que le taux d’occupation reste faible&nbsp;; on peut toujours se dire qu’ils doivent héberger probablement des foules de petites bêtes au moins en hiver&nbsp;!</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich1.jpg" alt="" data-id="32539" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32539" class="wp-image-32539" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich1-300x235.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich1-768x602.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich1-600x470.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich3.jpg" alt="" data-id="32536" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32536" class="wp-image-32536" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich3-300x278.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich3-768x710.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich3-600x555.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich2.jpg" alt="" data-id="32538" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32538" class="wp-image-32538" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich2-300x242.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich2-768x620.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-nich2-600x485.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Nichoir à chevêche </figcaption></figure></li></ul>



<p>Il y a un nichoir à chevêche reconnaissable à sa structure allongée : «<em> il y avait des chevêches au début de notre installation qui paradaient dans notre cour, elles n’ont jamais utilisé le nichoir mais on les a vues avec des jeunes dans un pré voisin où il y avait encore des vaches. Depuis on entend un seul individu</em> ». Peut-être n’a-t-elle pas trouvé de partenaire car l’espèce connaît un terrible déclin dans les régions agricoles : et, ici, autour ce sont de grandes cultures intensives ! Dans l’étable, il y a aussi un nichoir à effraie non occupé jusqu’à présent. Pas besoin de nichoirs à chauves-souris car elles nichent sous le toit de la grange, probablement sous les tuiles, plus nombreuses chaque année.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas3.jpg" alt="" data-id="32534" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32534" class="wp-image-32534" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas3-300x236.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas3-768x604.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas3-600x472.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas1.jpg" alt="" data-id="32537" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32537" class="wp-image-32537" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas1-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas1-768x597.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas1-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas2.jpg" alt="" data-id="32535" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32535" class="wp-image-32535" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/04/anni5-tas2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>N’oublions pas les <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-preference-du-herisson/">hérissons</a> bien présents et devenus une des espèces emblématiques des luttes de la LPO pour la conservation de la biodiversité. Ils bénéficient ici d’un dispositif génial par lequel nous terminerons cette visite&nbsp;: partout, au pied des arbres ou des haies, il y a des tas de branches disposés sur le mode «&nbsp;haies sèches&nbsp;» ou en gros tas. Ce sont les restes des tailles d’arbres ou d’arbustes ainsi stockés ce qui évite de les transporter vers une déchetterie ou de les broyer, deux solutions coûteuses en énergie. Ces tas constituent de super refuges de faune dont le hérisson qui y trouve aussi des gîtes pour hiberner que pour se reproduire. En plus, le bois mort se décompose et nourrit des hordes de décomposeurs (cloportes, mille-pattes,&nbsp; ..) comme sur un sol forestier ainsi que des <a href="https://www.zoom-nature.fr/champignons-saproxyliques-les-magiciens-decomposeurs-du-bois-mort/">champignons mangeurs de bois mort</a> (saproxyliques).</p>



<p>Je pourrais encore raconter plein d’autres choses sur ce
jardin extraordinaire où, en tant qu’Humain, on se sent juste invité&nbsp;: un
sentiment de bien-être de plénitude, loin des canons de l’esthétique des
jardins tirés au cordeau, beaux en théorie mais si laids du point de vie
Vivant. Je dois avouer que j’ai récupéré des idées pour mon propre jardin que
je pensais pourtant avoir bien «&nbsp;naturé&nbsp;»&nbsp;!</p>



<h2>Bibliographie</h2>



<p><a href="https://www.lpo.fr/s-engager-a-nos-cotes/creer-un-refuge-lpo/dans-mon-jardin">Refuge LPO</a></p>



<p><a href="https://www.lpo.fr/s-engager-a-nos-cotes/sciences-participatives/mission-herisson">Mission hérisson</a> LPO</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Champignons saproxyliques : les magiciens du bois mort</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/champignons-saproxyliques-les-magiciens-decomposeurs-du-bois-mort/</link>
				<pubDate>Sat, 30 Mar 2024 08:58:58 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Champignons]]></category>
		<category><![CDATA[Ecologie forestière]]></category>
		<category><![CDATA[Bois mort]]></category>
		<category><![CDATA[Champignon décomposeur]]></category>
		<category><![CDATA[Champignon saproxylique]]></category>
		<category><![CDATA[Dendromicrohabitat]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu forestier]]></category>
		<category><![CDATA[Polypore]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=32492</guid>
				<description><![CDATA[Le bois mort est un élément clé dans les écosystèmes forestiers par son rôle central [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>Le bois mort est un élément clé dans les écosystèmes
forestiers par son rôle central dans le maintien de la biodiversité et de
réseaux alimentaires complexes qui interagissent avec la régénération naturelle
des arbres et l’évolution du sol forestier. Il participe à d’autres processus
essentiels comme le stockage de carbone, un des moyens de limiter le changement
climatique en cours. En fait, l’essentiel de la biomasse végétale forestière se
nourrit à partir de chaînes alimentaires basées sur les insectes et les
champignons «&nbsp;mangeurs de bois&nbsp;», i.e. saproxyliques&nbsp;: ils
assurent le recyclage des nutriments et la stabilisation des écosystèmes
forestiers. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-1.jpg" alt="" data-id="32529" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32529" class="wp-image-32529" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-2.jpg" alt="" data-id="32528" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32528" class="wp-image-32528" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx0-2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les invertébrés et champignons saproxyliques sont la part du
vivant la plus importante liée à la masse de bois mort (nécromasse) et leurs
interactions avec le bois mort impactent fortement sa décomposition. On estime
que la biodiversité liée au bois mort représente à elle seule environ 30% de la
biodiversité globale d’une forêt, pouvant même atteindre 50% pour certains
groupes comme les Coléoptères. En Europe, environ 1500 espèces de champignons
et 4000 espèces de Coléoptères dépendent du bois mort. Dans cette chronique, nous allons explorer les relations
bois mort/champignons saproxyliques. </p>



<h2>Champignons du bois </h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1.jpg" alt="" class="wp-image-32523" width="675" height="389" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-768x442.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-600x345.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Stérées sur des troncs au sol </figcaption></figure></div>



<p>Les champignons saproxyliques sont, avec les insectes, l’autre élément-clé de la biodiversité liée au bois mort. Ce sont les «&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fossoyeurs-du-bois-mort/">champignons du bois</a>&nbsp;», qui vivent dans et sur le bois mort&nbsp;; ils jouent un rôle crucial dans la décomposition du bois mort et le recyclage des nutriments. De plus, ils sont directement responsables de la <a href="https://www.zoom-nature.fr/devenez-chasseur-de-microhabitats-des-arbres-en-foret/">création d’habitats nouveaux </a>et de ressources alimentaires pour les autres organismes vivant dans ou du bois et tout particulièrement les insectes. De ce fait, ils sont un élément fondamental pour le bon fonctionnement des écosystèmes forestiers notamment quand la disponibilité en bois mort est assurée par la dynamique naturelle des perturbations.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-bl1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-bl1.jpg" alt="" data-id="32527" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32527" class="wp-image-32527" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-bl1.jpg 604w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-bl1-227x300.jpg 227w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-bl1-600x795.jpg 600w" sizes="(max-width: 604px) 100vw, 604px" /></a><figcaption>Pourriture blanche engendrée par des amadouviers </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-bl2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-bl2.jpg" alt="" data-id="32526" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32526" class="wp-image-32526" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-bl2.jpg 625w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-bl2-234x300.jpg 234w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-bl2-600x768.jpg 600w" sizes="(max-width: 625px) 100vw, 625px" /></a></figure></li></ul>



<p>La haute efficacité des champignons saproxyliques pour décomposer le bois vient de leur capacité à produire des enzymes extracellulaires impliqués dans la décomposition des composés les plus résistants tels que la lignine. Pour autant, toutes les espèces de champignons du bois ne peuvent mener à bien une décomposition complète du bois. Selon les enzymes digestives qu’ils produisent on les classe communément en trois grands groupes&nbsp;de pourriture ou carie&nbsp;: blanche&nbsp;; brune ou molle (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fossoyeurs-du-bois-mort/">voir la chronique</a>). Les espèces responsables de pourriture blanche engendre des cavités en décomposant la cellulose et les hémicelluloses du bois et en dégradant aussi la lignine. Ils sont ainsi capables de dégrader la majorité des substances chimiques polymères du bois et prédominent dans la phase finale de la dégradation du bois.&nbsp; Les champignons responsables de carie brune dégradent cellulose et hémicellulose mais leur capacité d’altération de la lignine est très limitée. Ainsi, la décomposition du bois mort est assurée par une mosaïque d’espèces fongiques, chacune avec sa propre capacité de décomposeur et une certaine spécialisation écologique. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br.jpg" alt="" data-id="32525" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32525" class="wp-image-32525" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pourriture brune ou cubique </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br2.jpg" alt="" data-id="32524" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32524" class="wp-image-32524" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-br2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-tro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-tro.jpg" alt="" data-id="32521" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32521" class="wp-image-32521" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-tro.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-tro-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-tro-768x520.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-tro-600x407.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mycélium de champignon décomposeur ayant investi l&rsquo;intérieur d&rsquo;un tronc coupé </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-coeur.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-coeur.jpg" alt="" data-id="32522" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32522" class="wp-image-32522" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-coeur.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-coeur-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-coeur-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx1-coeur-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cette cavité dans le bois de coeur est due à l&rsquo;action d&rsquo;un champignon lignivore (<em>Heterobasidion</em>)</figcaption></figure></li></ul>



<h2>Vitesse et diversité </h2>



<p>Les vitesses de décomposition dépendent de variations des
conditions microclimatiques mais aussi de quelles espèces de champignons sont à
l’œuvre et des interactions entre elles. De plus, l’histoire de la colonisation
d’un morceau de bois mort influe aussi sur le rythme de décomposition et la
libération de carbone&nbsp;: l’histoire de l’assemblage initial d’espèces est
déterminant pour la suite. </p>



<p>On pense classiquement que l’augmentation du nombre
d’espèces de champignons (richesse en espèces) induit une amélioration du
recyclage des nutriments et de la décomposition via des synergies et des
complémentarités. Inversement, une baisse de la biodiversité peut affecter
négativement les vitesses de décomposition pour un environnement forestier
donné. </p>



<p>Des effets positifs de la diversité en espèces sur la
décomposition ont été observés dans des expériences de microcosmes (blocs de
bois en laboratoire) mais avec peu d’espèces à la fois. Quand on augmente le
nombre d’espèces, il ne se dégage pas d’effet net ce qui suggère que la niche
disponible est vite saturée. Les interactions de compétition entre espèces
pourraient vite prévaloir via la réduction de la ressource alimentaire
disponible. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou1.jpg" alt="" data-id="32520" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32520" class="wp-image-32520" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou1-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou1-768x542.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou1-600x424.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Quatre espèces sur une même souche </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou2.jpg" alt="" data-id="32519" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32519" class="wp-image-32519" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-sou2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>En haut : oreille de Judas ; en dessous : pleurote ; en contrebas : armillaire ; auriculaire mésentérique sur le côté en haut </figcaption></figure></li></ul>



<p>Dans une expérience avec des fructifications (carpophores)
de polypores dans la nature, on constate que la composition en espèces des
communautés fongiques n’est pas déterminante pour expliquer la vitesse de
décomposition plus ou moins rapide. Mais ces expériences n’ont retenu que six
espèces dominantes loin de la diversité réelle. </p>



<p>Si les décomposeurs n’utilisent pas de manière égale les
ressources, alors une forte diversité en espèces et types de champignons
pourraient bien avoir de l’importance dans le stockage de carbone et le
renouvellement des nutriments en forêt. Ainsi, sur des vieilles souches, on a
montré que la perte de masse était liée à des traits spécifiques des
champignons en action&nbsp;: ceci soutient l’hypothèse que la présence ou
l’absence d’une espèce avec un fort potentiel de décomposeur et les
interactions entre espèces au cours de l’évolution de la communauté dans le
temps peuvent affecter la décomposition. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv1.jpg" alt="" data-id="32518" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32518" class="wp-image-32518" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv1-300x252.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv1-768x646.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv1-600x505.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Deux espèces de polypores sur un bouleau : P. marginé à gauche et P. du bouleau à droite</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv2.jpg" alt="" data-id="32517" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32517" class="wp-image-32517" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx2-dv2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Au moins trois mycéliums différents de champignons sur ce tronc coupé </figcaption></figure></li></ul>



<p>Finalement, on n’a pas pour l’instant dégagé de tendances
claires dans les relations entre vitesses de décomposition et diversité en
espèces de champignons décomposeurs du bois. </p>



<h2>Les stades de décomposition</h2>



<p>La qualité du substrat, avec les conditions
microclimatiques, sont sans doute les principaux facteurs agissant sur
l’abondance et la diversité des champignons vivant sur le bois mort. Quelles
caractéristiques du bois mort affectent les communautés de champignons
saproxyliques&nbsp;?</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx-iage.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx-iage.jpg" alt="" class="wp-image-32493" width="675" height="218" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx-iage.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx-iage-300x97.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx-iage-768x247.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx-iage-600x193.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a></figure></div>



<p>Comme pour les insectes saproxyliques, la composition en espèces de la communauté fongique change au fur et à mesure que la décomposition progresse. Différentes espèces dont l’amadouvier sont présents de manière latente (endophytes) dans l’aubier fonctionnel de hêtres vivants. Quand les conditions environnementales changent, ils basculent du statut d’endophytes inactifs à celui de pionnier actif (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/lamadouvier-le-roi-des-polypores/">chronique</a> sur l’amadouvier). Ces premiers colonisateurs sont essentiellement des espèces non décomposeurs mais commencent néanmoins utiliser les ressources avant l’entrée en jeu de colonisateurs secondaires précoces et tardifs avec une forte capacité de compétition. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg1.jpg" alt="" data-id="32515" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32515" class="wp-image-32515" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Polypore marginé au second stade </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg2.jpg" alt="" data-id="32512" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32512" class="wp-image-32512" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg2-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg2-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-marg2-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>De ce fait, des morceaux de bois à différents stades de
décomposition ne présentent pas la même communauté d’espèces fongiques. Des
études récentes par recensement des carpophores produits confirment l’hypothèse
que les champignons du bois ont des modes de croissance différents selon les
propriétés spécifiques du bois mort dont le stade de décomposition&nbsp;: les
espèces montrant une préférence pour du bois à un certain stade peuvent être
qualifiés de spécialistes par rapport au stade de décomposition. Par ailleurs,
ceux capables de coloniser des débris ligneux grossiers à n’importe quel stade
sont qualifiés de généralistes. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad.jpg" alt="" data-id="32516" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32516" class="wp-image-32516" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>L&rsquo;amadouvier : un pionnier. </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad2.jpg" alt="" data-id="32511" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32511" class="wp-image-32511" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad2.jpg 869w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad2-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad2-768x570.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-amad2-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 869px) 100vw, 869px" /></a></figure></li></ul>



<p>Certaines espèces sont bien connues pour leurs préférences
envers des classes de décomposition précises. Ainsi l’hypoxylon en forme de
fraise se trouve presque exclusivement sur du bois mort frais. On a suggéré que
le bois mort bien décomposé abrite une plus grande variété de microhabitats à
cause d’une décomposition en mosaïque&nbsp;: il porterait ainsi une communauté
plus diversifiée. On a trouvé un plus grand nombre d’espèces sur des stades
avancés de décomposition en utilisant des méthodes d’identification par ADN
car, souvent, il s’agit d’espèces très difficiles à distinguer ou ne produisant
pas de carpophores. On a aussi constaté que du bois très décomposé portait
souvent des espèces rares classées sur liste rouge et considérées comme
menacées à une échelle locale. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin1.jpg" alt="" data-id="32514" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32514" class="wp-image-32514" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Clavaires sur tronc en fin de décomposition ; la teinte bleue est due au mycélium d&rsquo;un autre champignon </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin2.jpg" alt="" data-id="32510" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32510" class="wp-image-32510" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-fin2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Hypholomes sur un tas de bois à écorce décomposée </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Type de bois mort </h2>



<p>Le terme bois mort recouvre des réalités très variées allant
de troncs, de branches ou brindilles à des souches ou des chandelles (arbres
morts sur pied)&nbsp;; ces différents substrats influent sur la richesse en
espèces du bois. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou1.jpg" alt="" data-id="32509" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32509" class="wp-image-32509" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Souches « artificielles » dues à l&rsquo;abattage d&rsquo;arbres.</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou3.jpg" alt="" data-id="32501" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32501" class="wp-image-32501" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou2.jpg" alt="" data-id="32504" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32504" class="wp-image-32504" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-sou2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Souche naturelle issue de la cassure d&rsquo;un arbre mort sur pied </figcaption></figure></li></ul>



<p>On sait que les <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-souches-du-bois-mort-plein-de-vies/">souches</a> par exemple hébergent une communauté moins riche en espèces que des morceaux de troncs morts tombés au sol, notamment sur l’épicéa. La proportion d’espèces uniques ou le nombre d’espèces rares sont souvent plus élevés sur les gros bois au sol, ce qui indique une communauté plus diversifiée par rapport aux assemblages qui colonisent les souches. Ceci s’expliquerait par des vitesses de décomposition sensiblement différentes&nbsp;: du bois mort au contact du sol offre une plus grande surface de contact avec l’humidité du sol ce qui pourrait influer sur la décomposition. Mais la plus grande densité du bois des souches pourrait au contraire retenir plus d’humidité et dans certains cas, des souches se décomposent plus vite que des gros bois au sol&nbsp;! </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-rac.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-rac.jpg" alt="" class="wp-image-32513" width="600" height="402" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-rac.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-rac-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-rac-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx3-rac-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Les racines n&rsquo;échappent pas à l&rsquo;appétit des vautours ! </figcaption></figure></div>



<p>Un autre facteur clé tient au mode de colonisation&nbsp;:
sur les souches, la grande surface exposée et le système racinaire au contact
du sol pourraient faciliter la colonisation fongique via des spores apportées
par le vent ou depuis des mycéliums du sol respectivement. Bien que les souches
hébergent rarement des espèces rares et menacées, à cause des conditions très
spécifiques imposées, elles n’en ont pas moins un rôle dans le maintien d’une
richesse minimale en espèces communes dans les forêts exploitées&nbsp;; elles
sont alors souvent les seuls éléments de bois mort présents&nbsp;! </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v1.jpg" alt="" data-id="32508" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32508" class="wp-image-32508" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v1.jpg 534w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v1-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 534px) 100vw, 534px" /></a><figcaption>Arbres morts sur pied </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v2.jpg" alt="" data-id="32507" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32507" class="wp-image-32507" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v2.jpg 532w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v2-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 532px) 100vw, 532px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v3.jpg" alt="" data-id="32506" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32506" class="wp-image-32506" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v3.jpg 530w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-v3-199x300.jpg 199w" sizes="(max-width: 530px) 100vw, 530px" /></a></figure></li></ul>



<p>Dans la littérature, les arbres morts sur pied ou chandelles
sont considérés comme un type de bois mort pauvre en espèces à cause d’un
microclimat instable et une moindre disponibilité en microhabitats par rapport
au bois tombé et aux souches. </p>



<p>On considère globalement la nature des espèces d’arbres
hôtes comme un facteur majeur pour expliquer la répartition et la richesse en
espèces de champignons décomposeurs.&nbsp;
Certains groupes fongiques sont spécialisés sur des essences
spécifiques. Ceci vaut surtout quand on compare feuillus et conifères qui
hébergent des cortèges fongiques nettement différents. Par exemple en Finlande,
les épicéas et les pins sylvestres portent plus de polypores inscrits dans la
liste rouge des espèces menacées que les feuillus. </p>



<p>On a plusieurs fois souligné l’importance de l’hétérogénéité
en espèces d’arbres dans les forêts tempérées pour augmenter la diversité
fongique, particulièrement pour le groupe des Basidiomycètes Corticiales. </p>



<h2>Taille des débris ligneux </h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-pep1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-pep1.jpg" alt="" data-id="32499" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32499" class="wp-image-32499" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-pep1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-pep1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-pep1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-pep1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Les souches : des pépinières pour la germination de jeunes arbres </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-het.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-het.jpg" alt="" data-id="32498" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32498" class="wp-image-32498" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-het.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-het-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-het-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-het-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>On distingue trois grandes catégories de bois mort selon l’épaisseur des éléments ligneux&nbsp;: débris ligneux grossiers quand le diamètre moyen est supérieur à 10cm&nbsp;; débris ligneux fins pour un diamètre entre 5 et 10cm&nbsp;; débris très fins en-dessous de 5cm. Le premier type (débris grossiers) persiste le plus longtemps et offre de facto un milieu favorable pour l’expression de différentes fonctions écologiques&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-souches-des-pepinieres-pour-jeunes-arbres/">site préférentiel de germination</a> pour les graines des arbres &nbsp;; réservoir d’humidité pendant les épisodes de sécheresse&nbsp;; fourniture d’habitats pour de nombreux oiseaux (voir l’exemple des pics) et mammifères. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy1.jpg" alt="" data-id="32505" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32505" class="wp-image-32505" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Débris moyens issus de la taille d&rsquo;élagage</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy2.jpg" alt="" data-id="32503" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32503" class="wp-image-32503" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx5-moy2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Brindilles fines et branches moyennes </figcaption></figure></li></ul>



<p>La majorité des études portent sur les gros débris car ils
sont les plus exportés dans les forêts exploitées mais aussi pour des aspects
pratiques de recherche&nbsp;: le recensement des carpophores est bien plus
facile&nbsp;! </p>



<p>Les débris grossiers persistent plus longtemps au sol compte
tenu de leur vitesse de décomposition moindre, permettant la coexistence et la
succession d’un plus grand nombre d’espèces ayant des besoins différents. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb1.jpg" alt="" data-id="32502" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32502" class="wp-image-32502" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Troncs tombés .. mais parfois restés suspendus </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb2.jpg" alt="" data-id="32500" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32500" class="wp-image-32500" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx4-tomb2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chablis d&rsquo;une cépée de troncs moyens </figcaption></figure></li></ul>



<p>Des bois plus gros et plus vieux peuvent avoir connu une
plus longue période d’infection potentielle par certains pathogènes du bois de
cœur qui étaient latents dans l’aubier (voir ci-dessus). L’extinction peut
aussi être affectée par la taille du bois en étant plus importante sur des
débris de petit diamètre. </p>



<p>Les espèces de champignons sont diversement influencées par
le diamètre du bois mort. Des espèces communes semblent avoir des préférences
peu marquées pour telle ou telle dimension alors que d’autres, menacées et
rares, apparaissent plus souvent sur des substrats de grande taille, souvent
dans des forêts anciennes.&nbsp; En général,
les espèces qui dépendent de conditions microclimatiques stables préfèrent des
troncs plus gros, plus stables. </p>



<p>De nombreuses études ont démontré une relation positive
entre la taille des débris grossiers et la richesse en espèces saproxyliques.
Dans des forêts d’épicéas de montagne, le nombre d’espèces spécialisées et
menacées augmente avec le diamètre moyen du bois mort au sol. Certaines espèces
ou familles semblent se développer préférentiellement sur un certain diamètre
dont les Polyporacées (300 espèces) qualifiées de spécialistes de taille des
débris. Mais en Norvège, dans des pessières, on n’observe pas de relation entre
la richesse en espèces et le diamètre des bois colonisés même si la composition
de la communauté dépend du volume et du diamètre des débris. </p>



<p>Les petits débris sont caractérisés par un ratio
volume/surface plus élevé qui facilite la colonisation par les champignons. Ils
ont leur importance pour la présence de certaines espèces et pour la richesse
totale en champignons du bois dans une forêt donnée. Dns une étude sur les
débris très fins (moins de 1cm de diamètre), on a montré une sous-estimation de
10% de la richesse globale et des occurrences de 46% si on ne prenait pas en
compte la fonge de ces débris, riche en polypores et corticiales. </p>



<p>Les assemblages d’espèces diffèrent nettement d’une classe
de diamètres à l’autre ce qui indique que les débris fins ou très fins sont eux
aussi des microhabitats importants pour des communautés spécifiques. A minima,
les petits débris jouent un rôle capital dans le maintien de la diversité
globale spécialement pour les espèces communes. Mais quelques espèces rares ou
menacées peuvent aussi être confinées sur ces petits débris dès lors qu’on
prend la peine de les recenser aussi&nbsp;! </p>



<h2>Indicateurs écologiques &nbsp;</h2>



<p>La gestion forestière affecte directement la diversité, le
volume et la qualité du bois mort. Ces communautés de champignons du bois sont
très sensibles aux changements de structure des peuplements forestiers qui
modifient les microhabitats et les microclimats associés. D’où l’idée de
développer le plus possible cette diversité fongique pour aller vers des
écosystèmes forestiers plus riches. </p>



<p>Une étude a comparé trois types de forêts d’épicéas
montagnardes selon leur gestion&nbsp;: des forêts exploitées autrefois, des
forêts perturbées par des attaques de scolytes et des forêts anciennes. On a
trouvé plus d’espèces menacées (classées sur liste rouge) dans ces dernières&nbsp;:
ceci suggère la nécessité de mettre en place un réseau d’aires protégées pour
réduire l’isolement des taches de forêt ancienne. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-1.jpg" alt="" data-id="32497" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32497" class="wp-image-32497" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Plantation perturbée par des chablis lors de coups de vent</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-2.jpg" alt="" data-id="32496" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32496" class="wp-image-32496" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pins morts suite à une sécheresse et attaque de scolytes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-3.jpg" alt="" data-id="32495" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32495" class="wp-image-32495" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sapx6-3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Sur les pentes des ravins humides, les arbres se déracinent facilement</figcaption></figure></li></ul>



<p>La complexité de la structure du peuplement et la diversité
du bois mort ont par ailleurs été pointées comme les deux facteurs clés
capables d’augmenter la diversité des champignons du bois. </p>



<p>Une option prometteuse consiste à développer une gestion
basée sur les perturbations créatrices de bois mort. On cherche alors à imiter
les perturbations naturelles par exemple en «&nbsp;ceinturant&nbsp;» des troncs
à leur base ce qui augmente abondance et richesse en espèces ainsi que la
résistance et la résilience de la forêt. </p>



<p>L’augmentation de la richesse en espèces est alors due à la
rétention de plus de gros débris ligneux mais aussi à une plus forte biomasse
aérienne et une variabilité dans la fermeture de la canopée, facteurs capables
d’influer sur le développement des champignons. </p>



<p>Les effets de la création de trouées ont aussi été évalués.
Cette mesure seule n’induit pas de baisse de l’abondance des champignons&nbsp;;
mais si on ajoute en même temps des débris grossiers, l’abondance et la
diversité des espèces sont nettement améliorées. </p>



<p>Globalement, il faut donc réorienter urgemment les modes d’exploitation forestière pour aller vers une sylviculture s’appuyant au maximum sur les organismes saproxyliques dont les champignons. Cela suppose une révolution dans les esprits car on associe étroitement les champignons à des organismes parasites, notamment à cause des problèmes (bien réels cette fois) qu’ils provoquent dans les constructions en bois. </p>



<p>Vous pouvez retrouver un certain nombre de ces champignons saproxyliques dans des chroniques individuelles par espèces&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/lamadouvier-le-roi-des-polypores/">l’amadouvier</a>&nbsp;; <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-polypore-vautour-des-bouleaux/">le polypore du bouleau</a>&nbsp;; le <a href="https://www.zoom-nature.fr/polypore-margine-corne-dabondance-de-biodiversite/">polypore marginé</a>&nbsp;; la <a href="https://www.zoom-nature.fr/daldinie-concentrique-un-champignon-tres-surprenant/">daldinie concentrique</a>&nbsp;;<a href="https://www.zoom-nature.fr/auriculaire-mesenterique-le-champignon-tripe/"> l’auriculaire mésentérique.</a> &nbsp;</p>



<h2>Bibliographie </h2>



<p>Je me suis très largement inspiré de cette synthèse récente&nbsp;: <strong>Linking deadwood traits with saproxylic invertebrates and fungi in European forests &#8211; a review</strong>. Parisi F, Pioli S, Lombardi F, Fravolini G, Marchetti M, Tognetti R (2018). iForest 11: 423-436.</p>



<p><strong>Biodiversity
in dead wood.</strong> Stokland
et al. Ed. Cambridge University Press. 2012 Le livre de reference sur le sujet </p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Sialis de vase : les mouches des aulnes</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/sialis-de-vase-les-mouches-des-aulnes/</link>
				<pubDate>Thu, 28 Mar 2024 16:38:25 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Mégaloptères]]></category>
		<category><![CDATA[Cycle de vie]]></category>
		<category><![CDATA[Insecte aquatique]]></category>
		<category><![CDATA[Mégaloptère]]></category>
		<category><![CDATA[Névroptère]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=32458</guid>
				<description><![CDATA[26/03/2024 Certains insectes, faisant pourtant partie de la biodiversité ordinaire, sont complètement ignorés&#160;: souvent, cela [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>26/03/2024 Certains insectes, faisant pourtant partie de la
biodiversité ordinaire, sont complètement ignorés&nbsp;: souvent, cela tient au
fait qu’ils interfèrent peu avec les Humains. Si vous n’êtes pas un parasite de
végétaux ou un insecte susceptible de piquer ou mordre, et si en plus vous n’êtes
pas vivement coloré et peu démonstratif dans vos mouvements, alors vous basculez
dans le monde des «&nbsp;inintéressants&nbsp;» qui ne valent pas la peine qu’on
s’y attarde. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial0.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial0.jpg" alt="" class="wp-image-32485" width="675" height="316" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial0.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial0-300x140.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial0-768x359.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial0-600x281.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a></figure></div>



<p>Les sialis de vase relèvent de cette biodiversité
invisibilisée&nbsp;: en dehors des naturalistes entomologistes généralistes,
seuls quelques pêcheurs à la ligne les connaissent car leurs larves aquatiques
sont recherchées des poissons&nbsp;! Et pourtant, ces insectes sont faciles à
observer et répandus aux abords des eaux stagnantes. Levons donc le voile sur
ces «&nbsp;mouches des aulnes&nbsp;» comme les surnomment les anglo-saxons. </p>



<h2>Ailes diagnostiques &nbsp;</h2>



<p>Les adultes apparaissent en fin de printemps, début d’été et
sont principalement actifs de jour. Ils ne vivent pas longtemps et consacrent
l’essentiel de leur courte vie à la reproduction. Ils semblent attirés par les
couleurs claires et, de ce fait, peuvent venir se poser sur vos vêtements. Rien
à craindre&nbsp;: complètement inoffensifs à tous égards&nbsp;! </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-live.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-live.jpg" alt="" class="wp-image-32484" width="600" height="401" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-live.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-live-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-live-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-live-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a></figure></div>



<p>D’emblée, les ailes qui se chevauchent en toit au-dessus du
dos et recouvrent tout l’abdomen, attirent l’attention&nbsp;: un peu
transparentes mais nettement enfumées à presque noires, elles laissent
apparaître un réseau de nervures denses très saillantes. Celles-ci font penser
aux motifs en plomb des vitraux&nbsp;! </p>



<p>De plus près, on voit qu’à l’avant des ailes antérieures
seules visibles au repos, il y a des cellules presque carrées le long du bord
avant&nbsp;; sur le reste de l’aile ce sont de grandes cellules allongées. Si
on s’approche trop et que le soleil est présent, le sialis finira par s’envoler
d’un vol assez lent mais direct pour se reposer un peu plus loin. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-1.jpg" alt="" data-id="32483" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32483" class="wp-image-32483" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-2.jpg" alt="" data-id="32482" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32482" class="wp-image-32482" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-3.jpg" alt="" data-id="32481" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32481" class="wp-image-32481" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-3-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-3-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-3-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-4.jpg" alt="" data-id="32480" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32480" class="wp-image-32480" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-4-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-4-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial1-4-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Noter l&rsquo;aire anale élargie en bas de l&rsquo;aile postérieure</figcaption></figure></li></ul>



<p>Les ailes postérieures ne sont visibles qu’en vol ou sur un
insecte en main. Elles sont presque aussi grandes que les antérieures&nbsp;:
dans l’angle inférieur près de l’abdomen, il y a un repli étalé qui agrandit la
surface de cette aile. Ce caractère est assez inhabituel chez les insectes, où
le plus souvent les postérieures sont plus petites que les antérieures.</p>



<p>Signalons tout de suite qu’il existe en France trois espèces
du genre <em>Sialis</em> qui se ressemblent beaucoup et qu’on ne peut identifier
que via un examen des pièces génitales sur un animal tué et disséqué&nbsp;:
autrement dit, dans la suite, quand nous parlons «&nbsp;du&nbsp;» sialis, ce
terme recouvre donc les trois espèces&nbsp;: <em>Sialis lutraria</em>, <em>S.
fuliginosa</em>, et <em>S. nigripes</em>. Seule la première est commune&nbsp;; la
seconde vit en altitude près de torrents et la troisième est très localisée au
bord de grands fleuves dans l’Est. </p>



<h2>Mouche des aulnes&nbsp;? </h2>



<p>En plus des ailes foncées, le corps tout entier est d’un
brun noir et mesure 2 à 2,5cm&nbsp;; au repos, l’abdomen est caché et dépassé
par les ailes. Les mâles sont un peu plus petits que les femelles. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-1.jpg" alt="" data-id="32479" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32479" class="wp-image-32479" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-1-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-1-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-1-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Sialis apparemment en train de manger une feuille ?? (cliché gailhampshire ; C.C.2.0)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-2.jpg" alt="" data-id="32478" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32478" class="wp-image-32478" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-3.jpg" alt="" data-id="32477" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32477" class="wp-image-32477" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-3-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-3-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial2-3-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>La peau n’est que faiblement durcie si bien que, pris en main, le sialis semble plutôt mou. La tête est large et dotée de deux grands yeux mais il n’y a pas d’ocelles (petites taches oculaires fréquentes chez de nombreux insectes). Les deux <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-antennes-des-insectes-captent-la-5s/">antennes</a> fines égalent la moitié du corps. Le thorax, lui aussi large, complète cette impression globale d’insecte trapu. </p>



<p>Les pièces buccales sont de type broyeur (comme les <a href="https://www.zoom-nature.fr/coleopteres-to-be-or-no-to-be-a-beetle/">coléoptères</a>) avec des mandibules bien développées mais très classiques&nbsp;: on n’y décèle aucune trace de spécialisation. On observe assez souvent des sialis avec les antennes ou la tête barbouillée de pollen ce qui laisse à penser qu’ils mangent du pollen&nbsp;; mais on pense que peut-être, les adultes ne mangent pas compte tenu notamment de leur vie très brève. En tout cas, ce ne sont pas des pollinisateurs vu leur faible activité. Curieusement, sur une des photos que j’ai récupérées sur Wikipédia Commons, on voit un adulte qui semble clairement en train de grignoter une feuille&nbsp;??</p>



<p>Le plus souvent, c’est posé sur un végétal près ou au-dessus
de l’eau que l’on croise les sialis&nbsp;; assez indolents, ils se laissent
facilement observer. Ils fréquentent les bords des eaux stagnantes (mares,
lacs, étangs) ou des rivières calmes avec des fonds vaseux en plaine. Ils se
tiennent souvent dans les grandes herbes (roseaux par exemple) ou sur les
branches des arbres des berges de ces lieux humides. Leur association avec les
zones humides tient à leur cycle de vie puisque la phase larvaire se déroule en
milieu aquatique. </p>



<p>Comme très souvent, les arbres qui surplombent les rivières
aux eaux calmes sont des aulnes, ceci explique sans doute son surnom anglais de
«&nbsp;mouche des aulnes&nbsp;» (<em>alderfly</em>)&nbsp;; c’est la seule
explication plausible pour expliquer ce surnom car, par ailleurs, le sialis n’a
rien de particulier à voir avec cet arbre. Par ailleurs, les adultes posés sur
ces branches au-dessus de l’eau tombent souvent dans l’eau et sont rapidement
gobés par les truites&nbsp;: les pêcheurs sportifs ont donc créé des mouches
artificielles en forme de sialis et les surnomment en raccourci … <em>alders</em>
(aulnes)&nbsp;! </p>



<h2>Accouplement sportif&nbsp;!</h2>



<p>Dès leur émergence en fin de printemps, les adultes volants
cherchent à s’accoupler&nbsp;: leurs jours sont comptés&nbsp;! Pour se rencontrer,
ces insectes utilisent trois types de signaux de communication&nbsp;: </p>



<ul><li>des vibrations rythmiques de l’abdomen chez les
deux sexes qui permet une reconnaissance mutuelle entre sexes et entre
individus de la même espèce&nbsp;; elles permettent le rapprochement </li><li>des vibrations prolongées émises par les seuls
mâles</li><li>des «&nbsp;coups&nbsp;» d’ailes et d’abdomen sur
le support où se trouve posé l’émetteur et qui servent de contrôle quand une
femelle s’approche d’un mâle&nbsp;: soit par le seul mâle chez <em>S. lutaria</em>&nbsp;,
soit par les deux sexes chez <em>S. fuliginosa</em>. Les vibrations engendrées
par l’abdomen sont transmises au support par les pattes au niveau desquelles se
trouvent des récepteurs. </li></ul>



<p>Ce dernier exemple illustre bien que, malgré leur extrême
ressemblance extérieure, ces espèces ont des canaux de communication différents
qui servent de barrière contre les accouplements interspécifiques. De toutes
façons, en dernier lieu, il y a les pièces génitales bien différentes qui
n’autorisent pas (ou difficilement) un accouplement inter espèces. </p>



<p>L’accouplement donne lieu à une séance de gymnastique
sexuelle étonnante dont voici la description relatée sur le site DORIS
(bibliographie 2)&nbsp;:</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>Le mâle suit d&rsquo;abord une femelle, se place juste derrière son abdomen sous ses ailes. Si la femelle est consentante, elle s&rsquo;immobilise. Le mâle vient alors se placer sous l&rsquo;abdomen de la femelle. Il saisit les pattes postérieures de la femelle avec ses pattes antérieures et plie son abdomen vers le haut pour atteindre l&rsquo;extrémité de celui de la femelle. L&rsquo;abdomen du mâle forme comme un U incurvé, il s&rsquo;agit là d&rsquo;une position incroyable ! La femelle peut s&rsquo;accoupler avec plusieurs mâles différents</em>.</p></blockquote>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-coup.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-coup.jpg" alt="" class="wp-image-32474" width="480" height="319" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-coup.jpg 640w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-coup-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-coup-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 480px) 100vw, 480px" /></a><figcaption>Accouplement (cliché JK Lindsey C.C.3.0)</figcaption></figure></div>



<p>La femelle pond ses œufs fécondés sur une branche ou une
feuille d’herbacée près de l’eau&nbsp;: elle dépose de gros paquets de
plusieurs centaines d’œufs très serrés, gris foncé et bien rangés. Ces pontes
peuvent être parasitées par de minuscules guêpes parasitoïdes
(Trichogrammes)&nbsp;: une étude anglaise a trouvé un taux de parasitage de
0,6% des œufs des pontes.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-1.jpg" alt="" data-id="32475" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32475" class="wp-image-32475" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ponte (cliché Bj schoenmakers C.C. Zero)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-pte.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-pte.jpg" alt="" data-id="32473" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32473" class="wp-image-32473" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-pte.jpg 640w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-pte-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-pte-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a><figcaption>Femelle en cours de ponte (cliché JK Lindsey C.C.3.0)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Selon le site de l’Académie Française, le nom latin de genre
<em>Sialis</em> dérive du grec <em>sialon</em> pour bave ou salive parce que la
masse d’œufs pondus ressemblerait à un crachat. A noter à ce propos que ce nom
latin s’applique aussi par ailleurs à … un passereau d’Amérique du nord, le <em>Bluebird</em>
très populaire (<em>Sialis siala</em>)&nbsp;; mais dans ce cas, <em>sialis</em>
dérive du nom d’un oiseau non identifié et nommé ainsi d’après son cri.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-ponte.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-ponte.jpg" alt="" class="wp-image-32476" width="450" height="230" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-ponte.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-ponte-300x153.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-ponte-768x392.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial3-ponte-600x306.jpg 600w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /></a><figcaption>Image extraite de Biblio1</figcaption></figure></div>



<h2>Larve prédatrice </h2>



<p>Au bout d’une à deux semaines, les œufs éclosent (en
juin-juillet) et libèrent des mini-larves d’à peine 1mm ou larvules qui se
laissent tomber dans l’eau. Elles possèdent déjà des branchies (voir la suite)
et sont donc prêtes à vivre dans l’eau. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larvule.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larvule.jpg" alt="" class="wp-image-32471" width="175" height="225" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larvule.jpg 699w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larvule-233x300.jpg 233w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larvule-600x773.jpg 600w" sizes="(max-width: 175px) 100vw, 175px" /></a><figcaption>Image extraite de Biblio1</figcaption></figure></div>



<p>Ces larvules se nourrissent de microorganismes et de petits
crustacés d’eau douce. Elles entament une longue série de mues de croissance
qui vont s’échelonner sur au deux ans voire trois&nbsp;: dix stades larvaires
vont se succéder (le site DORIS mentionne neuf stades seulement&nbsp;: 7 la
première année et 2 la seconde&nbsp;?). En grandissant, les larves changent
d’aspect et se nourrissent de proies plus grandes&nbsp;: des vers d’eau douce,
des larves de moustiques et de chironomes ou d’autres insectes, des petits
mollusques aquatiques (dont des pisidies).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larve.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larve.jpg" alt="" class="wp-image-32472" width="273" height="450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larve.jpg 546w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larve-182x300.jpg 182w" sizes="(max-width: 273px) 100vw, 273px" /></a><figcaption>Image extraite de Biblio1</figcaption></figure></div>



<p>Les larves plus grandes sont très faciles à reconnaître par
leur combinaison unique de traits physiques. Longues de 6 à 18mm, elles sont
jaunâtres à brun foncé, tachetées de motifs. La tête bien développée porte de
très courtes antennes à quatre articles&nbsp;: elle est large et aplatie, assez
grosse et porte une paire de mandibules très visibles, orientées à
l’horizontale (prognathe) avec des palpes labiaux à trois articles. Ces pièces
buccales traduisent bien son caractère de prédateur actif. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larv.jpg" alt="" class="wp-image-32469" width="450" height="287" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larv.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larv-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larv-768x490.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-larv-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /></a><figcaption>Larve (cliché A. Karwath Aka ; C.C. 2,5)</figcaption></figure></div>



<p>Le thorax porte trois paires de pattes, frangées de soies,
terminées chacune par deux griffes&nbsp;; la larve se déplace en marchant dans
la vase ou en ondulant son corps dans l’eau. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-pieces.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-pieces.jpg" alt="" class="wp-image-32470" width="200" height="150" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-pieces.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-pieces-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-pieces-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial4-pieces-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 200px) 100vw, 200px" /></a><figcaption>Image extraite de Biblio1</figcaption></figure></div>



<p>L’abdomen allongé compte dix segments&nbsp;: les sept
premiers portent chacun une paire de trachéobranchies blanches, filiformes,
garnies de soies (aspect frangé plumeux). Enfin, tout au bout de l’abdomen, on
note un filament terminal unique frangé de soies, non segmenté. Avec cet
ensemble de caractères, on ne peut guère la confondre avec les nombreuses
autres larves d’insectes aquatiques&nbsp;: voir le paragraphe ci-dessous
Confusions possibles. </p>



<h2>Vase </h2>



<p>Les larves vivent dans toutes sortes de zones humides à eau
stagnante ou à écoulement lent (pour <em>S. lutaria</em>). Elles ont besoin de
fonds chargés de sédiments organiques avec des végétaux en décomposition dans
lesquels elles s’enfouissent plus ou moins profondément. On les trouve donc
aussi bien dans des mares, des petites ou grandes rivières sur des secteurs au
cours lent avec des méandres et des amas de végétation morte. </p>



<p>Ce lien étroit avec la vase est à l’origine de son nom latin
de genre <em>Sialis</em>&nbsp;: Dans une étude conduite au Danemark, on a trouvé
dans des rivières des densités de larves allant de 10 à 370 individus par m2
selon la vitesse du courant et la richesse des sédiments du fond. Elles
représentent donc une biomasse conséquente et servent à leur tour de source de
nourriture pour les poissons notamment. </p>



<p>Arrivée au bout de son long cycle de mues de croissance (voir ci-dessus) la larve mature se rapproche du bord, sort de l’eau et s’enterre à proximité (jusqu’à 5m du bord) dans une petite loge peu profonde dans le sol humide. Là, elle se transforme en nymphe mais sans tisser de cocon autour d’elle&nbsp;; ses appendices (pattes, pièces buccales) restent libres et elle peut bouger un peu ce qui la rapproche des nymphes des <a href="https://www.zoom-nature.fr/coleopteres-to-be-or-no-to-be-a-beetle/">Coléoptères</a>. Cette nymphe va éclore un peu plus tard et donner un adulte. </p>



<p>Le sialis fait donc partie des insectes à métamorphoses
complètes ou holométaboles avec quatre étapes dans leur cycle
œuf/larve/nymphe/adulte. </p>



<h2>Confusions possibles </h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad2.jpg" alt="" data-id="32465" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32465" class="wp-image-32465" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Perle (Plécoptère)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad1.jpg" alt="" data-id="32466" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32466" class="wp-image-32466" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad1-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad1-768x552.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-perlad1-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Dessous avec les deux cerques abdominaux </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial6-perlarv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial6-perlarv.jpg" alt="" data-id="32468" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32468" class="wp-image-32468" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial6-perlarv.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial6-perlarv-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial6-perlarv-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial6-perlarv-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Larve de perle </figcaption></figure></li></ul>



<p>Pour les adultes, les traits physiques exposés en
introduction permettent de facilement identifier les Sialis par rapport à
d’autres insectes vivant près des eaux. Les seuls insectes à ailes nervurées
sombres pouvant lui ressembler sont les perles adultes (Plécoptères) mais
celles-ci ont les ailes à plat au repos et possèdent deux longs filaments
caudaux (cerques) absents chez les Sialis. Les phryganes ont aussi les ailes en
toit au repos mais ont des ailes poilues et non nervurées de noir&nbsp;; de plus
les antennes des phryganes adultes sont bien plus longues que le corps alors
que celles du sialis ne dépassent pas la moitié du corps.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phrylarv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phrylarv.jpg" alt="" data-id="32467" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32467" class="wp-image-32467" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phrylarv.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phrylarv-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phrylarv-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phrylarv-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Larve de phrygane </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phryad.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phryad.jpg" alt="" data-id="32463" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32463" class="wp-image-32463" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phryad.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phryad-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phryad-768x600.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial5-phryad-600x469.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Adulte </figcaption></figure></li></ul>



<p>Pour les larves aquatiques, il y a plus de risques de confusions. Les larves des Gyrins, ces minuscules coléoptères noir brillant qui tournent en rond à toute vitesse sur l’eau, ont aussi des branchies latérales allongées mais ne possèdent pas de filament terminal au bout de l’abdomen. Les larves libres des Phryganes (Trichoptères), celles qui ne vivent pas dans des fourreaux ou des tubes, ont des branchies latérales très courtes. Enfin, les larves des perles (Plécoptères) ont aussi une forme allongée mais possèdent deux longs cerques articulés au bout de l’abdomen versus un seul filament (qui n’est pas un cerque) chez la larve de sialis. Par ailleurs, la plupart des larves de perles vivent dans des eaux courantes rapides&nbsp;; mais nous avons vu qu’une des trois espèces de sialis (voir ci-dessus) vit dans un tel milieu. </p>



<h2>Mégaloptères </h2>



<p>La famille des Sialis (Sialidés) se range dans un ordre d’insectes particulier qui ne regroupe que 330 espèces dans le monde&nbsp;: un ordre qualifié de mineur par les entomologistes habitués aux ordres «&nbsp;méga-divers&nbsp;» comme les Coléoptères ou les <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ailes-mariees-un-ordre-mega-divers/">Hyménoptères</a>. </p>



<p>Le nom de Mégaloptère a été construit sur les racines <em>megalo</em>, très grand et ptère, de <em>pteron</em>, aile&nbsp;; il fait référence aux deux paires d’ailes presque également développées, un trait peu répandu chez les insectes. L’allure des ailes les rapprochent des chrysopes (mouches aux yeux d’or) ou des fourmilions: cette ressemblance correspond réellement à un certain degré de parenté puisque les Mégaloptères sont apparentés directement aux Névroptères (ailes nervurées&nbsp;: voir l’exemple des <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-ballet-magique-des-ascalaphes/">Ascalaphes</a> ou de la <a href="https://www.zoom-nature.fr/elle-a-le-regard-qui-tue/">Mantispe</a>) dans le superordre des Névroptérides. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry1.jpg" alt="" data-id="32464" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32464" class="wp-image-32464" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chrysope </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry2.jpg" alt="" data-id="32460" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32460" class="wp-image-32460" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-chry2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></li></ul>



<p>Contrairement aux larves des Névroptères, celles des
Mégaloptères n’ont pas développé les pièces buccales en pinces permettant de
«&nbsp;sucer&nbsp;» leurs proies. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-larvfour.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-larvfour.jpg" alt="" class="wp-image-32461" width="400" height="300" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-larvfour.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-larvfour-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-larvfour-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-larvfour-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Larve de fourmilion (Névroptère)</figcaption></figure></div>



<p>Au sein des <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/n/nevropteres/">Névroptères</a>, ordre plus diversifié, on trouve deux familles avec des larves aquatiques dont celle des Sisyridés&nbsp;: leurs larves se nourrissent notamment d’éponges d’eau douce (oui, ça existe dans nos eaux douces&nbsp;!). La parenté Névroptères/Mégaloptères soulève de ce fait la question de l’origine du cycle de vie avec une larve aquatique&nbsp;: soit l’ancêtre commun aux deux ordres était de ce type et le cycle a été conservé chez les seconds et perdu chez une majorité des premiers&nbsp;; soit, ce type de cycle est apparu indépendamment dans ces deux lignées dont l’ancêtre avait un cycle entièrement terrestre&nbsp;?</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-cory.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-cory.jpg" alt="" data-id="32462" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32462" class="wp-image-32462" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-cory.jpg 779w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-cory-260x300.jpg 260w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-cory-768x887.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-cory-600x693.jpg 600w" sizes="(max-width: 779px) 100vw, 779px" /></a><figcaption><em>Corydalus</em> <em>cornutus</em> (Cliché D. Descouens ; C.C. 4.0)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-sisy.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-sisy.jpg" alt="" data-id="32459" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32459" class="wp-image-32459" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-sisy.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-sisy-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-sisy-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/sial7-sisy-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Sisyridé ; Névroptère (cliché Gilles San Martin ; C.C. 2.0.)</figcaption></figure></li></ul>



<p>L’ordre des mégaloptères ne comporte que deux
familles&nbsp;: celle des Sialidés avec <em>Sialis</em> comme seul genre présent
en Europe&nbsp;; celle des Corydalidés représentée uniquement aux Amériques.
Dans le genre <em>Corydalus</em> (nom là aussi très proche d’un nom de plante <em>Corydalis</em>&nbsp;!),
on trouve des espèces aux adultes de grande taille et dont les mâles possèdent
de remarquables mandibules hyper développées en forme de faucilles&nbsp;! Sinon
leurs larves ressemblent à celles des Sialidés. </p>



<h2>Bibliographie </h2>



<p><strong>NOTES BIOLOGIQUES SUR <em>SIALIS LUTARIA</em> L.
(MEGALOPTERA)</strong> J.-A. LESTAGE </p>



<p><strong><em>Sialis lutaria</em></strong> (Linnaeus, 1758), SOHIER
Sandra, COROLLA Jean-Pierre in : DORIS, 09/08/2021 </p>



<p><strong>Invertébrés d’eau douce.</strong> H. Tachet et al. CNRS Editions 2000</p>



<p><strong>Phylogeny
of Megaloptera: A review of present knowledge</strong> Xingyue Liu. Proceedings of the XIII
International Symposium of Neuropterology, 17–22 June 2018, Laufen, Germany Pages
39-54,</p>



<p><strong>CYCLE BIOLOGIQUE ET PRODUCTION DE <em>SIALIS LUTARIA</em> L. (MEGALOPTERA) DANS LE LAC DE PORT-BIELH (PYRÉNÉES CENTRALES)</strong> N. GIANI et H. LAVILLE Annales limnol. 9 (1) 1973 : 45-61.</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>L’Érythrone dent-de-chien</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/lerythrone-dent-de-chien/</link>
				<pubDate>Tue, 26 Mar 2024 10:13:42 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Liliacées]]></category>
		<category><![CDATA[Bourdon]]></category>
		<category><![CDATA[Bulbe]]></category>
		<category><![CDATA[Flore forestière]]></category>
		<category><![CDATA[Liliacée]]></category>
		<category><![CDATA[Liliale]]></category>
		<category><![CDATA[Mimétisme]]></category>
		<category><![CDATA[Myrmécochorie]]></category>
		<category><![CDATA[Plante vernale]]></category>
		<category><![CDATA[Transfert de gène]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=32418</guid>
				<description><![CDATA[23/03/2024 Érythrone dent-de-chien&#160;: un nom étrange qui n’inspire guère a priori. Et pourtant, une rencontre [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-2.jpg" alt="" data-id="32454" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32454" class="wp-image-32454" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-2-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-2-768x567.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-2-600x443.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-1.jpg" alt="" data-id="32453" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32453" class="wp-image-32453" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-1-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-1-768x527.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery0-1-600x412.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>23/03/2024 Érythrone dent-de-chien&nbsp;: un nom étrange qui
n’inspire guère a priori. Et pourtant, une rencontre avec des érythrones relève
de l’enchantement tant leurs fleurs affichent une beauté insolente. Mais, les
chances de rencontre avec cette fée envoûtante restent limitées car l’espèce a
une aire de répartition limitée et sa fenêtre de floraison est très brève au
printemps. Ses fleurs captent irrésistiblement l’attention de l’observateur
subjugué. Mais, si on détourne juste un peu son regard pour l’observer dans sa
globalité et la suivre dans son bref cycle de vie, on découvre une série de
détails inattendus et passionnants&nbsp;; comme la belle a fait l’objet de
nombreuses études scientifiques, celles-ci nous apportent d’autres révélations
sur de la vie des érythrones dont une sidérante livrée à la toute fin de cette
chronique, exceptionnellement longue&nbsp;!</p>



<h2>Fleur sublime </h2>



<p>Chaque pied individuel porte au sommet d’une hampe florale (tige nue) dressée&nbsp;une seule fleur : mais quelle fleur&nbsp;! Longue de 2 à 3,5cm, elle est penchée en avant&nbsp;: six tépales rose pourpre, recourbés vers l’extérieur de la plus belle des façons. On parle de tépales car sépales et pétales ont la même consistance et se retrouvent associés dans un même cercle (périgone), un caractère que l’on retrouve chez les autres membres de sa famille, les Liliacées, comme les <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-lis-martagon/">lis</a>, les tulipes, les <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-gagee-jaune-ephemere-etoile-des-bois/">gagées</a> ou les <a href="https://www.zoom-nature.fr/fritillaire-pintade-la-fleur-a-damier-des-pres-humides/">fritillaires</a>. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fleur.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fleur.jpg" alt="" data-id="32443" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32443" class="wp-image-32443" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fleur.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fleur-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fleur-768x543.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fleur-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Hampe florale avec sa fleur</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl1.jpg" alt="" data-id="32445" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32445" class="wp-image-32445" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl1-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl1-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl1-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fleur penchée : noter le stigmate blanc qui dépasse les étamines </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl2.jpg" alt="" data-id="32444" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32444" class="wp-image-32444" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl2-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl2-768x538.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-fl2-600x420.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fleur dont on a enlevé un tépale </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-anth.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-anth.jpg" alt="" data-id="32442" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32442" class="wp-image-32442" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-anth.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-anth-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-anth-768x568.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery2-anth-600x444.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Anthères colorées des étamines saillantes </figcaption></figure></li></ul>



<p>Chaque tépale, au niveau de la courbure, porte une large
tache blanc et jaune foncé.&nbsp;Les bases droites des six tépales très
rapprochés forment un tube allongé au fond duquel est secrété un abondant
nectar. </p>



<p>Du centre de la fleur surgissent six étamines fortement
saillantes à l’extérieur&nbsp;et le pistil blanc. Chaque étamine porte une
longue anthère de teinte violet clair qui vire au bleu foncé à maturité et
libère un pollen très coloré. Le pistil qui commence avec l’ovaire caché au
fond du tube floral se compose d’un style allongé terminé par un gros stigmate
à trois branches à peine écartées.</p>



<p>On notera que ce stigmate se trouve sensiblement en avant
des anthères&nbsp;(plus ou moins&nbsp;!) : on appelle herkogamie (<em>herkos</em>,
clôture) ce décalage spatial entre étamines et stigmate,ce qui limite les
probabilités d’autofécondation en recevant du pollen de ses propres étamines. </p>



<h2>Pollinisation</h2>



<p>Des fleurs aussi voyantes ne manquent pas d’attirer des
insectes pollinisateurs … pour peu que les conditions météorologiques leur
soient favorables. En effet, l’érythrone fleurit tôt&nbsp;: dès mars à basse
altitude et jusqu’en juin pour les stations alpines (2200m)&nbsp;; souvent, le
déclencheur est la fonte des neiges sur les sites enneigés en hiver. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour1.jpg" alt="" data-id="32448" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32448" class="wp-image-32448" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour1-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour1-768x585.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour1-600x457.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bourdon en cours de visite : noter le style tordu tant l&rsquo;insecte est actif !</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour2.jpg" alt="" data-id="32447" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32447" class="wp-image-32447" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour2-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour2-768x562.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-bour2-600x439.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Il tourne sui lui-même et sonde avidement le tube floral </figcaption></figure></li></ul>



<p>Dans le nord-ouest de l’Espagne, les visiteurs principaux observés sont les grosses <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-1/">reines des bourdons terrestres</a> sorties d’hibernation et divers andrènes, des <a href="https://www.zoom-nature.fr/abeilles-solitaires-les-autres-abeilles/">abeilles solitaires</a>&nbsp;; ailleurs, ce sont les abeilles domestiques qui dominent (45% des visites) suivies d’autres hyménoptères (33%) et des mouches. Les bourdons semblent tout particulièrement apprécier ces fleurs et passent un temps anormalement long sur chaque fleur, en position renversée, et tournant dans tous les sens frénétiquement pour trouver des accès au nectar avec leur longue langue passée entre les tépales.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fl.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fl-1024x758.jpg" alt="" class="wp-image-32446" width="768" height="569" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fl-1024x758.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fl-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fl-768x568.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fl-600x444.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fl.jpg 1299w" sizes="(max-width: 768px) 100vw, 768px" /></a><figcaption>Guides à nectar jaune et blanc</figcaption></figure></div>



<p>Les taches jaunes observées sur les tépales (voir ci-dessus)
servent de guides à nectar&nbsp;: elles orientent les insectes visiteurs vers
l’entrée de la fleur. Or, on sait que les bourdons ont une vision plus étendue
que la nôtre en termes car ils perçoivent les UV&nbsp;; on peut donc supposer
que, vues sous un éclairage UV, ces taches doivent bien plus ressortir et devenir
des sémaphores contrastés. </p>



<p>Des expériences in situ montrent que 74% des fleurs en libre
accès sont effectivement pollinisées et fructifient ensuite&nbsp;: la
production de fruits reste donc forte en situation naturelle. Par contre, si on
empêche l’accès des visiteurs, seules 21% sont pollinisées ce qui indique que
ces fleurs sont autocompatibles, capables de s’autoféconder en absence de
visites. </p>



<p>Cependant, les fruits issus de fleurs pollinisées par des
insectes renferment en moyenne 18 graines/fruit contre seulement 7 sur les
fleurs isolées des insectes. L’érythrone a donc fortement besoin des insectes
pollinisateurs pour assurer une descendance abondante. On a observé que les
fleurs plus petites produisaient moins de graines par fruit que les plus
grandes justement à cause du moindre nombre de visiteurs sur les premières,
moins attractives. </p>



<h2>Fourmis </h2>



<p>Les fleurs passent très vite et les tépales sèchent et
tombent, exposant l’ovaire et ses ovules fécondés. Celui-ci gonfle et se
transforme en une capsule globuleuse à trois angles peu marqués&nbsp;; elle est
penchée vers le bas comme la fleur initiale. Ainsi, arrivée à maturité, quand
elle s’ouvre (fruit sec déhiscent), les graines tombent au sol. Dans une étude
menée en Espagne, 99% des graines tombent dans un rayon de 20cm en moyenne
autour du pied mère mais avec de fortes variations d’un pied à l’autre. C’est
la dispersion primaire peu efficace donc en termes de déplacements.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert1.jpg" alt="" data-id="32451" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32451" class="wp-image-32451" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert1-300x220.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert1-768x564.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert1-600x440.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fleur fanée </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert2.jpg" alt="" data-id="32450" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32450" class="wp-image-32450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert2-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert2-768x579.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert2-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Jeune fruit vert</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert3.jpg" alt="" data-id="32449" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32449" class="wp-image-32449" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert3-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert3-768x502.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-frvert3-600x392.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Le style reste sur l&rsquo;ovaire gonflé </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fr1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fr1.jpg" alt="" data-id="32452" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32452" class="wp-image-32452" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fr1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fr1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fr1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery1-fr1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fruit sec trigone (Cliché C. Berg ; C.C. 4.0)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Mais ces graines portent un appendice huileux, un élaïosome assez gros, très convoité par certaines espèces de fourmis (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/lepurge-catapuce-et-tithymale-a-la-fois/">l’exemple de l’euphorbe épurge)</a>&nbsp;; elles s’emparent de la graine en la saisissant par cet appendice et la traînent vers leur fourmilière&nbsp;; avant d’entrer, elles détachent la graine rejetée à l’extérieur et emportent l’appendice dans la colonie comme nourriture pour le couvain. Ainsi, les graines peuvent parcourir une certaine distance (de l’ordre de quelques mètres en général) et se retrouvent souvent dans des sites assez favorables ensuite pour leur germination. On parle de dispersion secondaire et de myrmécochorie (<em>myrmeco</em>, fourmi&nbsp;; <em>chori</em>&nbsp;: transport). </p>



<p>Cette dispersion secondaire par les fourmis varie beaucoup
selon les habitats&nbsp;; sur certains sites, elle est nulle et sur d’autres
elle concerne de 12 à 23% des graines au sol. En forêt, c’est souvent l’espèce <em>Formica
lugubris</em> qui intervient. &nbsp;Les graines
fraîchement tombées ont beaucoup plus de chances d’être emportées car ensuite
l’élaïosome se dessèche et l’attractivité s’amoindrit. On a aussi observé que
les graines n’étaient pas consommées par les rongeurs (mulots) qui sont souvent
des prédateurs redoutables des graines. </p>



<p>Au moment de la dispersion, les embryons dans les graines
sont encore indifférenciés. La germination commence en hiver avec l’émergence
de la radicule&nbsp;; les cotylédons et premières feuilles sortiront en fin
d’hiver. </p>



<h2>Dent-de-chien</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-plan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-plan.jpg" alt="" class="wp-image-32440" width="277" height="450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-plan.jpg 553w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-plan-184x300.jpg 184w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></a><figcaption>Noter le caïeu sur le côté du bulbe allongé (Dom Public ; Curtis Botanical magazine)</figcaption></figure></div>



<p>La hampe florale haute de 10 à 20cm émerge entre deux
feuilles opposées au ras du sol&nbsp;; elles sont produites depuis un bulbe
blanc, mince et allongé, habillé d’une tunique membraneuse. C’est lui qui a
donné ce qualificatif de dent-de-chien (<em>dens-canis</em>) à cause de la
ressemblance avec un croc de chien. Ce nom est repris dans plusieurs
langues&nbsp;: <em>dog’s tooth</em> en anglais, <em>dente di cane</em> en italien</p>



<p>Grâce à ce bulbe chargé de réserves nutritives, la plante va
pouvoir émerger tôt, produire feuilles et fleur très vite&nbsp;; elle profite
de l’absence de feuillage dans les canopées&nbsp;: avec un plein éclairage,
elle effectue une photosynthèse très active qui permet de recharger les
réserves du bulbe pour l’année suivante. En moins de deux mois, le cycle est
bouclé et la plante disparaît, au moins pour ses parties aériennes&nbsp;: on
parle d’éphémère vernale pour un tel cycle si rapide. </p>



<p>Le bulbe mature élabore de jeunes bulbes secondaires ou
caïeux (comme les «&nbsp;gousses&nbsp;» d’ail) qui assurent une multiplication
asexuée. Ceci explique pourquoi souvent un pied donné est accompagné d’autres
feuilles visiblement plus jeunes émises par ces caïeux. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-steril.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-steril.jpg" alt="" class="wp-image-32435" width="600" height="404" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-steril.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-steril-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-steril-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-steril-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Une bonne partie des rosettes sont stériles</figcaption></figure></div>



<p>On a étudié individu par individu une population dans le
nord des Apennins italiens. Sur 590 érythrones suivies, 19 seulement ont
fleuri, 442 étaient matures mais n’ont pas fleuri et 130 étaient à un stade
juvénile avec une seule feuille. Les pieds fleuris émergent dès fin février
alors que les seconds le font à mi-mars et les derniers fin mars. Selon leur
âge, les feuilles produites sont différentes (voir ci-dessous). La phase de
maturation du bulbe depuis le stade plantule semble être très logue et nécessaire
pour produire un bulbe assez grand pour permettre de réaliser le cycle complet
en mode éclair. Pendant ce temps, progressivement, le bulbe en formation
s’enfonce chaque année un peu plus. </p>



<h2>Deux feuilles </h2>



<p>Longuement pétiolées, de forme elliptique à lancéolée, les
deux feuilles s’étalent de chaque côté et attirent l’œil par leur coloration
originale&nbsp;: sur un fond vert bleuté (glauque), des taches arrondies brun
rougeâtre ou parfois presque blanches et, plus discrètes, de taches diffuses
argentées. L’ensemble forme un motif bariolé très élégant.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles.jpg" alt="" data-id="32437" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32437" class="wp-image-32437" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles-768x531.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles2.jpg" alt="" data-id="32436" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32436" class="wp-image-32436" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles2-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles2-768x583.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flles2-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Dans la population étudiée dans les Apennins (voir
ci-dessus), on a observé trois types majeurs de feuilles selon les
individus&nbsp;: des feuilles fortement argentée (62 à 74%), des argentées et
vertes (23 à 32%) et des entièrement vertes (3-5%). Une fois le stade juvénile
passé, un même individu produit toujours le même type de feuille ce qui suggère
un déterminisme génétique.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach.jpg" alt="" class="wp-image-32434" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Feuille unique en bouclier d&rsquo;un pied non fleuri </figcaption></figure></div>



<p>Certains pieds n’ont qu’une feuille mais alors très grande
en forme de bouclier arrondi&nbsp;: ce sont des plantes n’ayant pas atteint le
stade de la maturité florale qui ne fleurissent pas encore. De même, les
individus juvéniles n’ont qu’une petite feuille oblongue à lancéolée, avec un
motif de taches brun clair peu marqué ou bien entièrement vertes sans motif. </p>



<p>On retrouve de telles feuilles tachetées chez diverses
espèces d’érythrones nord-américaines connues là-bas sous le surnom de <em>trout-lily</em>,
soit lis-truite en référence à la coloration des truites de rivière&nbsp;: une
comparaison qui pourrait presque convenir aussi à notre érythrone. </p>



<p>Les taches brunes s’effacent progressivement à partir du
moment où la fleur passe et virent graduellement au vert luisant. Autrement
dit, l’aspect tacheté n’est que temporaire. </p>



<h2>Taches </h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach.jpg" alt="" data-id="32434" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32434" class="wp-image-32434" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-tach-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flledessous.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flledessous.jpg" alt="" data-id="32438" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32438" class="wp-image-32438" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flledessous.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flledessous-300x227.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flledessous-768x581.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery4-flledessous-600x454.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Dessous : les taches sont à peine visibles car localisées sous l&rsquo;épiderme supérieur</figcaption></figure></li></ul>



<p>Les taches brunes se forment sous l’épiderme dans la couche
supérieure du tissu chlorophyllien interne (mésophylle)&nbsp;: des pigments
solubles ou anthocyanes s’accumulent dans les vacuoles des cellules. Leur
position explique qu’elles paraissent un peu estompées vues de l’extérieur
compte tenu de l’épiderme qui s’interpose. </p>



<p>Les taches argentées, quant à elles, proviennent d’un
décollement de l’épiderme par rapport au tissu sous-jacent ce qui induit une
réflexion de la lumière au niveau des minces espaces ainsi libérés et remplis
d’air&nbsp;; il s’agit donc d’une couleur physique. </p>



<p>Une analyse précise des différents tissus tant au niveau des
taches qu’en dehors montre qu’elles ne diffèrent pas du tout en termes de
pigments photosynthétiques&nbsp;; donc, la présence de ces taches ne diminue
pas le potentiel photosynthétique des feuilles, contrairement à ce qu’on
pourrait penser. Or leur efficacité est cruciale pour que la plante puisse
reconstituer ses réserves souterraines pendant la courte période de végétation
dont elle dispose.</p>



<p>Le verdissement des taches brunes (voir ci-dessus) résulte
de la résorption des anthocyanes dans les vacuoles&nbsp;; il est d’ailleurs
plus rapide chez les individus non fleuris par rapport aux fleuris. </p>



<h2>Tenue léopard&nbsp;! </h2>



<p>Trois hypothèses ont été avancées quant à la fonction de ces
feuilles tachées&nbsp;: attirer les pollinisateurs&nbsp;; protéger les tissus
foliaires d’une trop forte intensité de lumière&nbsp;; procurer un camouflage
vis-à-vis des vertébrés herbivores. L’effacement progressif des taches brunes
invalide les deux premières hypothèses&nbsp;; par contre, il se pourrait que
les taches argentées jouent un rôle attractif envers les pollinisateurs au
moment de la floraison permettant un repérage des plantes de loin. </p>



<p>L’hypothèse du camouflage semble bien la plus plausible, mais non validée expérimentalement. On l’a avancé à partir d’un constat&nbsp;: diverses plantes forestières herbacées basses, dont le feuillage passe l’hiver ou émerge tôt au printemps comme l’érythrone, présentent de tels motifs tachetés ou marbrés sur leurs feuilles&nbsp;: cirons l’arum d’Italie (feuilles marbrées de blanc ivoire), le <a href="https://www.zoom-nature.fr/en-flagrant-delit-devasion/">cyclamen à feuilles de lierre</a> (marbrures claires), les <a href="https://www.zoom-nature.fr/quand-le-bleu-devient-un-feu-rouge/">pulmonaires</a> ou le lamier jaune aux taches argentées.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-arum.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-arum.jpg" alt="" data-id="32433" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32433" class="wp-image-32433" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-arum.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-arum-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-arum-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-arum-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Arum d&rsquo;Italie</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-lam.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-lam.jpg" alt="" data-id="32432" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32432" class="wp-image-32432" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-lam.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-lam-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-lam-768x491.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-lam-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Lamier jaune </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-cyc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-cyc.jpg" alt="" data-id="32431" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32431" class="wp-image-32431" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-cyc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-cyc-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-cyc-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-cyc-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cyclamen à feuilles de lierre </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-pulm.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-pulm.jpg" alt="" data-id="32430" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32430" class="wp-image-32430" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-pulm.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-pulm-300x231.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-pulm-768x591.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery5-pulm-600x462.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pulmonaire </figcaption></figure></li></ul>



<p>Par ailleurs, en Amérique du Nord, le genre <em>Erythronium</em>
est très diversifié et toutes les espèces partagent un cycle court au
printemps. Sur seize espèces étudiées, les trois du type éphémère vernale (voir
ci-dessus) ont des feuilles tachées&nbsp;; les treize autres ont soit des
feuilles tachées ou pas&nbsp;: les espèces non tachées vivent à haute altitude
dans des prairies alpines très ouvertes&nbsp;; les tachées poussent au
contraire dans des sites plus fermés du type maquis ou bois clairs. </p>



<p>Ces plantes sont effectivement très exposées à des risques
de prédation de leur feuillage car leurs feuilles sont très riches en azote,
ayant été produites à partir des réserves des bulbes. On pense que ces taches
cassent la silhouette des feuilles telles qu’elles peuvent être perçues par des
vertébrés dépourvus de la vision des couleurs (cas des mammifères herbivores)
dans les sous-bois éclairés au printemps par des taches de lumière. En plus,
les grands herbivores, à cette période de l’année, se concentrent sur les
jeunes feuillages frais émergents plus appétents. </p>



<p>Pour la survie de l’érythrone, conserver ses feuilles
intactes le temps de son cycle est crucial&nbsp;; sans elles, ou si elles sont
trop réduites, elle ne peut reconstituer les réserves du bulbe pour la saison
suivante&nbsp;; or, nous avons vu que l’élaboration de ce bulbe avait demandé
une longue période de plusieurs années, soit un investissement considérable en
termes énergétiques. </p>



<p>Néanmoins, on observe une assez forte prédation de la part
des limaces mais avec un impact plus limité (feuilles trouées). </p>



<h2>Localisée </h2>



<p>En France, si l’érythrone dent-de-chien peut être très
abondante dans ses stations, elle reste globalement assez rare du fait
notamment de son aire de répartition assez limitée et de ses exigences
écologiques assez étroites. </p>



<p>On la trouve depuis 200m (comme dans le Sud-Ouest) jusqu’à
2300m dans l’étage alpin. Son aire disjointe couvre le sud du Jura, les
Préalpes, les Alpes-Maritimes, le quart sud-ouest du Massif Central d’où elle
rejoint la chaîne pyrénéenne jusque dans les plaines du pays Basque. </p>



<p>En Europe, son aire se limite à une grande moitié sud&nbsp;:
Espagne (dont la Chaîne Cantabrique), France donc, Nord Italie, péninsule des
Balkans en descendant vers la Grèce&nbsp;; quelques populations à l’Est des
Balkans. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil2.jpg" alt="" data-id="32419" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32419" class="wp-image-32419" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Prairie en bordure d&rsquo;une rivière (Auvergne) </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil1.jpg" alt="" data-id="32420" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32420" class="wp-image-32420" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil1-300x195.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil1-768x499.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery-mil1-600x390.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>En sous-bois (cliché Huhulenik ; C.C. 3.0.)</figcaption></figure></li></ul>



<p>En région montagneuse, l’érythrone recherche des sites assez
abrités comme des vallons ou des bas de pentes. Elle habite des milieux boisés
clairs (chênaies, charmaies, hêtraies, châtaigneraies) ou dans des milieux plus
ouverts comme des prairies en bord de rivière, des landes herbeuses ou des
pelouses alpines. Elle se comporte en espèce héliophile (lumière) tolérant la
demi-ombre. Elle est sensible aux gelées tardives du fait de son cycle
printanier. Son aire globale apparaît effectivement limitée d’une part par des
hivers trop froids (absente d’une bonne partie des Alpes) et des saisons
estivales sèches prolongées (milieu méditerranéen).&nbsp; </p>



<p>En Europe centrale (où elle est très rare), on a noté sa
plus grande abondance dans des peuplements forestiers plus anciens&nbsp;; une
densité élevée de jeunes arbres lui est défavorable. Les forêts de résineux
sont pratiquement évitées. Évidemment, compte tenu de son caractère vivace,
l’exploitation forestière intensive le défavorise nettement. </p>



<p>On a observé sur d’autres espèces (Amérique du nord) que la
hausse moyenne des températures des sols tendait à faire diminuer la taille des
bulbes ce qui laisse planer une ombre sur l’avenir de cette espèce&nbsp;: des
bulbes plus petits signifient un moindre succès reproductif. On a aussi observé
des décalages de calendrier d’émergence entre ces plantes et leurs
pollinisateurs pouvant là aussi induire une baisse de la reproduction (voir la
pollinisation).</p>



<p>Côté sols, elle a besoin d’une certaine humidité (espèce
mésophile), d’une richesse en nutriments favorable à son développement rapide
et court, sur des sols argileux souvent riches en calcaire (carbonatés).
Cependant, dans le sud-ouest, elle se comporte en espèce nettement acidiphile
dans les landes atlantiques et les boisements de châtaigniers. </p>



<h2>Parentés </h2>



<p>Le genre <em>Erythronium</em> renferme entre 25 et 27 espèces
qui partagent plusieurs caractères&nbsp;: un bulbe allongé et ovale, une paire
de feuilles basales, une ou plusieurs fleurs au sommet d’une hampe florale nue,
un cycle court centré sur le printemps. Les variations entre espèces portent
sur la couleur des fleurs (avec par exemple des fleurs jaunes), le nombre de
fleurs par hampe, la présence ou pas de taches sur les feuilles et la capacité
de multiplication végétative. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-oregonum.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-oregonum.jpg" alt="" data-id="32424" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32424" class="wp-image-32424" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-oregonum.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-oregonum-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-oregonum-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-oregonum-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>E. oregonum</em> (cliché C.C. 2.5) ; Ouest des USA</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-pusaterii.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-pusaterii.jpg" alt="" data-id="32423" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32423" class="wp-image-32423" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-pusaterii.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-pusaterii-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-pusaterii-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-pusaterii-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>E. pusaterii </em>(cliché J. Game ; C.C. 2.0) ; hampe à plusieurs fleurs ; endémique d&rsquo;un comté californien  </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-umbilicatum9.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-umbilicatum9.jpg" alt="" data-id="32422" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32422" class="wp-image-32422" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-umbilicatum9.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-umbilicatum9-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-umbilicatum9-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-umbilicatum9-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>E. umbilicatum</em> (cliché D. Goldman ; C.C. 4.0) ; Sud-Est des USA </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-helenae.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-helenae.jpg" alt="" data-id="32426" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=32426" class="wp-image-32426" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-helenae.jpg 802w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-helenae-300x259.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-helenae-768x664.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-helenae-600x518.jpg 600w" sizes="(max-width: 802px) 100vw, 802px" /></a><figcaption><em>E. helenae </em>(cliché Dinkum ; C.C. 3.0) ; feuilles non tachées ; endémique Californie</figcaption></figure></li></ul>



<p>Une analyse génétique a permis d’identifier trois grands
groupes géographiques ayant évolué indépendamment&nbsp;: </p>



<ul><li>eurasiatique de 4 espèces&nbsp;: <em>E.
dens-canis, E. caucasicum, E. sibiricum et E. japonicum</em></li><li>dans l’Est de l’Amérique du nord</li><li>dans l’Ouest notamment dans les montagnes de
Californie.</li></ul>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-japonicum.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-japonicum.jpg" alt="" class="wp-image-32425" width="400" height="267" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-japonicum.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-japonicum-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-japonicum-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery6-japonicum-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption><em>E. japonicum</em> : très proche de <em>dens-canis</em> (cliché Roozitaa ; C.C. 3.0)</figcaption></figure></div>



<p>L’Amérique du nord héberge la majorité des espèces et elles
s’hybrident facilement entre elles ce qui confirme leur évolution récente
(Pléistocène). </p>



<p>Au sein de la famille des Liliacées, dans la grande sous-famille
des Lilioidées (Fritillaires, Lis, …), les érythrones sont étroitement
apparentées aux Tulipes (<em>Tulipa</em>) et à un autre genre proche de 5 espèces
asiatiques, <em>Amana</em>. On les réunit avec les <strong>Gagées</strong> (<em>Gagea</em>)
dans une tribu à part (les Tulipées) qui se détache à la base de la
sous-famille&nbsp;: autrement dit, érythrones, tulipes et gagées sont d’origine
plus ancienne que lis et fritillaires. </p>



<p>Pour autant, à cause de la structure «&nbsp;renversée&nbsp;»
de la fleur, on confond souvent l’érythrone avec d’autres fleurs non
apparentées&nbsp;: ainsi, la ressemblance est frappante avec les fleurs des <strong>cyclamens</strong>
et surtout celles d’un genre nord-américain, cultivé comme ornementale, les
gyroselles (<em>Dodecatheon</em>).&nbsp; Ces deux
genres de plantes se classent dans une tout autre famille très éloignée dans
l’arbre des parentés&nbsp;: les primulacées. Il s’agit d’une simple convergence
quant à la forme générale des fleurs&nbsp;; ainsi par exemple, cyclamens et
gyroselles ont des fleurs à 5 pétales et non pas à 6 tépales&nbsp;! Les
feuilles sont aussi très différentes car les érythrones sont des
Monocotylédones (feuilles à nervures parallèles) alors que les autres sont des
Dicotylédones (nervures ramifiées). </p>



<h2>Interactions </h2>



<p>En Sibérie, l’espèce proche <em>E. sibiricum</em> faisait
l’objet d’une exploitation humaine par les ethnies locales&nbsp;au moins
jusqu’au 18<sup>ème</sup> siècle : on récoltait les bulbes, mangés avec du
renne ou lait de vache. Leur richesse en amidon et leur non toxicité en
faisaient une ressource complémentaire non importante. La récolte avait lieu au
printemps juste à l’émergence et on savait aussi les chercher dans les réserves
des terriers de petits rongeurs lors d’épisodes froids. Un commerce local
important existait autour de cette ressource&nbsp;! Les feuilles, comestibles,
étaient aussi consommées cuites à l’eau. De même au Canada, d’autres espèces
étaient récoltées par des ethnies amérindiennes&nbsp;: ils avaient sans doute
observé que les ours déterraient les bulbes avec avidité pour les consommer. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery7-rouille.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery7-rouille.jpg" alt="" class="wp-image-32421" width="385" height="450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery7-rouille.jpg 769w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery7-rouille-256x300.jpg 256w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery7-rouille-768x899.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/03/ery7-rouille-600x702.jpg 600w" sizes="(max-width: 385px) 100vw, 385px" /></a><figcaption>Extrait de la ref 8 Bibliographie </figcaption></figure></div>



<p>A part les herbivores (voir les feuilles tachées), on ne connaît que très peu d’espèces interagissant avec l’érythrone. Parmi les parasites, il y a une <a href="https://www.zoom-nature.fr/cinq-vies-entre-deux-hotes/">rouille</a> spécifique <em>Uromyces erythronii</em> qui effectue tout son cycle sur cette plante. Elle se manifeste entre autres par de larges plaques orangées pustuleuses sous les feuilles. Une étude sur des échantillons d’herbier a montré que le parasite se rencontrait sur toute l’aire de répartition européenne. Le taux d’infection, faible, semble être resté inchangé depuis 200 ans. </p>



<h2>Transgénique naturelle&nbsp;!</h2>



<p>Nous allons terminer ce long tour d’horizon sur cette plante
décidément étonnante par un «&nbsp;scoop&nbsp;» inattendu révélé en 2022. En
analysant un petit secteur de l’ADN (porté par les chromosomes) des érythrones,
les chercheurs ont eu la surprise d’y découvrir une portion assez importante
qu’ils ont identifié comme provenant de l’ADN d’une autre plante, une
potentille (<em>Potentilla</em>). Or, les potentilles sont très éloignées en
termes de parenté des érythrones&nbsp;: ce sont des Dicotylédones Rosacées
versus Monocotylédones Liliacées&nbsp;; pour bien comprendre, c’est comme si
dans notre ADN d’Humain on trouvait une séquence sur un de nos chromosomes
provenant d’un mammifère très éloigné de nous en parentés&nbsp;: disons par
exemple un tatou&nbsp;! Autrement dit, les érythrones sont quelque part des
organismes transgéniques naturels&nbsp;! </p>



<p>La présence de cette séquence «&nbsp;étrangère&nbsp;» sur un
des chromosomes des érythrones signifie qu’il y a eu à un moment de l’histoire
évolutive de ces plantes un Transfert Horizontal de Gènes&nbsp;: un échange de
gènes qui franchit la barrière des espèces (d’où le qualificatif d’horizontal)
et non pas comme classiquement d’une génération à l’autre entre individus de la
même espèce (vertical). L’ADN ainsi transféré a conservé sa
fonctionnalité&nbsp;: il code bien des protéines mais moins efficacement
semble-t-il que dans son hôte originel (potentille). </p>



<p>Un tel transfert est répandu chez les organismes
unicellulaires comme des bactéries mais rarissime chez des organismes
pluricellulaires même si on commence à en découvrir de plus en plus&nbsp;: pas
facile de les détecter&nbsp;! Ainsi, on a démontré leur fréquence entre espèces
de graminées&nbsp;: mais là on reste entre espèces de la même famille. Ici, la
barrière franchie est considérable. </p>



<p>On a pu établir que ce transfert avait eu lieu au niveau de
l’ancêtre commun entre l’E. dent-de-chien et l’E. du Caucase, assez proche
(voir ci-dessus), soit il y a plusieurs millions d’années.</p>



<p>Quelles conséquences pour les érythrones&nbsp;? Difficile à
savoir&nbsp;: cela a pu aboutir à des innovations comme l’adaptation à un
nouvel environnement ou une plus grande plasticité écologique, ou un changement
dans le métabolisme, ou ….</p>



<p>Reste une question qui brûle les lèvres&nbsp;: comment cela
s’est-il passé&nbsp;? L’hypothèse la plus plausible (mais il y en a d’autres)
serait par le truchement de piqûres de puceron ayant absorbé de la sève sur des
potentilles avant d’aller sur des éryhtrones. Dans cette sève, il y avait un
virus végétal (très courants) qui avait incorporé un brin d’ADN des potentilles
(ils savent très bien faire). Inoculé ensuite dans l’érythrone, il aurait transféré
ce brin sur l’ADN de l’érythrone. C’est d’ailleurs une des techniques utilisées
pour fabriquer des OGM. </p>



<p>Bien, ce sera tout pour l’instant&nbsp;: sacrée plante quand
même&nbsp;! Et il y a sans doute encore bien d’autres choses à découvrir …
comme pour de nombreuses autres plantes. Le vertige de la découverte infinie du
Vivant&nbsp;: largement de quoi occuper plusieurs vies&nbsp;! </p>



<h2>Bibliographie </h2>



<p><strong>Guide expert des Plantes de montagne</strong>. F. Le Driant et
al. Ed. Biotope 2022</p>



<p><strong>Population
structure of <em>Erythronium dens-canis</em> L. (Liliaceae) in the northern Apennines
(Italy).</strong> Italian
Botanist 4: 1–14. Pupillo P, Astuti G (2017)</p>



<p><strong><em>Erythronium
dens-canis</em></strong><strong>
L. (Liliaceae): an unusual case of change of leaf mottling </strong>Nicoletta La Rocca et al. Plant
Physiol Biochem. 2014 :74:108-17</p>



<p><strong>Leaf
Mottling: Relation to Growth Form and Leaf Phenology and Possible Role as
Camouflage</strong> T. J.
Givnish Functional Ecology, Vol. 4, No. 4 (1990), pp. 463-474</p>



<p><strong>Seed
dispersal in <em>Erythronium dens-canis</em> L. (Liliaceae): variation among
habitats in a myrmecochorous plant</strong> Pablo Guitián Plant Ecology 169: 171–177, 2003.</p>



<p><strong>Effect
of structure and dynamics of forests on the occurrence of <em>Erythronium
dens-canis</em></strong> Stanislav
Vacek Journal of Forest Science, 66, 2020 (9): 349–360</p>



<p><strong>Gathering
dog’s tooth violet (<em>Erythronium sibiricum</em>) in Siberia</strong> Sabira STÅHLBERG &amp; Ingvar
SVANBERG </p>



<p><strong>Distribution,
infection rates and DNA barcoding of <em>Uromyces erythronii</em> (Pucciniaceae),
a parasite of <em>Erythronium</em> (Liliaceae) in Europe</strong> TIMEA NAGY Willdenowia Annals of
the Botanic Garden and Botanical Museum Berlin 2018</p>



<p><strong>Phylogeny,
Age, and Evolution of Tribe Lilieae (Liliaceae) Based on Whole Plastid Genomes.
</strong>Li J et al;&nbsp; (2022) Front. Plant Sci. 12:699226.</p>



<p><strong>Intact
ribosomal DNA arrays of <em>Potentilla</em> origin detected in <em>Erythronium</em>
nucleus suggest recent eudicot-to-monocot horizontal transfer</strong> Laszlo Bartha et al. New
Phytologist (2022) 235: 1246–1259</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2024-04-13 13:27:41 by W3 Total Cache
-->