<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Sat, 04 Mar 2023 17:20:43 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Massettes : des ingénieurs de l’environnement</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/massettes-des-ingenieurs-de-lenvironnement/</link>
				<pubDate>Sat, 04 Mar 2023 17:15:18 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Typhacée]]></category>
		<category><![CDATA[Anoxie]]></category>
		<category><![CDATA[Atterrissement]]></category>
		<category><![CDATA[Gestion écologique]]></category>
		<category><![CDATA[Ingénieur de l’environnement]]></category>
		<category><![CDATA[Mare]]></category>
		<category><![CDATA[Massette]]></category>
		<category><![CDATA[Méthane]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28908</guid>
				<description><![CDATA[02/03/2023 Nous avons déjà consacré deux chroniques à la découverte de ces plantes communes et [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>02/03/2023 Nous avons déjà consacré deux chroniques à la découverte de ces plantes communes et pourtant surprenantes que sont les massettes (<em>Typha</em>)&nbsp;: une sur les aspects végétatifs et leur habitat (<em><a href="https://www.zoom-nature.fr/massettes-les-faux-roseaux/">Massettes&nbsp;: les faux roseaux</a></em>) et une autre sur la reproduction sexuée (fleurs, pollinisation, fruits, dispersion et la famille des Typhacées) (<em><a href="https://www.zoom-nature.fr/massettes-quenouilles-ou-queues-de-chats/">Massettes&nbsp;: quenouilles et queues-de-chats</a></em>). Ici, nous allons nous intéresser au fonctionnement interne de ces plantes (physiologie) et notamment tout ce qui tourne autour des échanges gazeux (d’où ce titre un peu provocateur …), un élément-clé chez les plantes vertes pour la photosynthèse.&nbsp;</p>



<h2>A moitié … vides&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-aer.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-aer.jpg" alt="" class="wp-image-28910" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-aer.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-aer-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-aer-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Tige et feuilles qui l&rsquo;entourent en section transversale : noter la prédominance des espaces vides </figcaption></figure></div>



<p>Les massettes vivent les pieds dans l’eau et l’appareil racinaire plongé dans un sédiment (vase, boue, sable, …) au fond de l’eau (voir la chronique 1)&nbsp;: cette situation créé un problème crucial car, le plus souvent, la forte charge en matière organique du sédiment engendre une pénurie d’oxygène (anoxie), ce gaz étant utilisé par le monde microbien qui s’active à décomposer cette matière. Or, comme tous les organes de toute plante, l’appareil souterrain (<a href="https://www.zoom-nature.fr/massettes-les-faux-roseaux/">voir la chronique 1</a>) a impérativement besoin d’oxygène pour que les cellules qui composent ses tissus respirent. Nous avons déjà abordé cette question avec l’exemple du célèbre Lotus (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-feuilles-magiques-du-lotus-sacre/">voir la chronique</a>) ou du nénuphar jaune (<a href="https://www.zoom-nature.fr/voyage-au-fil-de-leau/">voir la chronique</a>) qui vivent à peu près dans les mêmes conditions (encore plus en profondeur dans l’eau). Face à ce problème vital, les massettes disposent elles aussi d’un système efficace de circulation des gaz à l’intérieur de toute la plante, entre les feuilles et les racines.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-typ-coup.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-typ-coup.jpg" alt="" class="wp-image-28924" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-typ-coup.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-typ-coup-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-typ-coup-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-typ-coup-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Feuille découpée montrant son aérenchyme </figcaption></figure></div>



<p>Ce système s’appuie sur un réseau d’espaces intercellulaires vides dans lesquels les gaz peuvent circuler&nbsp;: l’ensemble de ces vides constitue un tissu «&nbsp;spongieux&nbsp;», l’aérenchyme&nbsp;; on le voit très bien en coupe transversale d’une touffe de feuilles emboitées les unes dans les autres. Dans les feuilles, au nombre d’une dizaine par touffe, il se présente sous forme de grands canaux, divisés transversalement par des diaphragmes poreux, et qui courent parallèlement à l’axe longitudinal de la feuille&nbsp;; ces canaux représentent plus de 50% du volume total des feuilles et se répartissent sur les deux faces de la feuille en dessous du parenchyme palissadique, la couche dédiée à la photosynthèse et proche de la lumière, juste sous l’épiderme. On retrouve ces espaces vides dans les rhizomes souterrains (qui sont des tiges) et ils sont interconnectés avec ceux des feuilles via la zone de transition rhizome/tige dressée verticale.&nbsp;</p>



<h2>Double ventilation</h2>



<p>Disposer de voies de circulation de gaz, c’est bien mais encore faut-il faire circuler l’air dans ces canaux et orienter les échanges depuis les zones à l’air libre vers les zones privées d’oxygène (sous l’eau et dans le sédiment) ou dans l’autre sens pour évacuer notamment le CO<sub>2</sub>&nbsp;produit lors de la respiration. Les massettes ont développé un système de double flux sous pression très efficace.</p>



<p>Dans les jeunes feuilles des touffes (les plus récentes ou d’âge moyen au centre de la touffe), la température interne et l’humidité plus grandes créent un gradient qui génère une pression gazeuse plus grande que celle de l’air ambiant&nbsp;; l’air diffuse dans la feuille via l’aérenchyme et la pressurisation engendrée le tire vers le bas, vers le rhizome submergé. Cet air va circuler via les rhizomes horizontaux et peut ainsi être distribué vers d’autres touffes que celles qui ont «&nbsp;aspiré&nbsp;» l’air. Des expériences sur des rhizomes coupés en situation montrent que le flux arrivant d’en haut peut atteindre 8cm<sup>3</sup>/min. L’oxygène de l’air ainsi ventilé jusque-là est prélevé par les cellules des racines et des rhizomes pour assurer leur respiration et la production d’énergie.&nbsp;</p>



<p>Dans les feuilles plus âgées, donc les plus externes des touffes (souvent d’ailleurs un peu abimées), du fait de leur porosité plus grande, un flux montant inverse se met parallèlement en place et permet d’évacuer le dioxyde de carbone issu de la respiration cellulaire mais aussi le méthane issu de la décomposition anaérobie du sédiment et de la litière de feuilles (voir ci-dessous).&nbsp;</p>



<p>Les stomates, ces microscopiques «&nbsp;bouches&nbsp;» des feuilles par où s’effectuent les échanges gazeux avec l’atmosphère ambiante, communiquent avec l’aérenchyme par des voies tortueuses ce qui contribue à renforcer le gradient de pression.&nbsp;</p>



<p>Si on coupe les tiges et feuilles vivantes en dessous de la ligne d’eau dans laquelle se développe la massette, cela induit un rapide effondrement du taux d’oxygène dans les rhizomes&nbsp;; la coupe répétée provoque ainsi à moyen terme la mort de la colonie liée au rhizome.&nbsp;</p>



<p>Comme une partie de l’oxygène ainsi drainé jusqu’aux racines et rhizomes finit par suinter en dehors dans le sédiment (jusqu’à 1,1mg/heure), cela enrichit le substrat un peu en oxygène et compense son anoxie&nbsp;; cet oxygène oxyde aussi des composés potentiellement toxiques (issus notamment de la décomposition d’autres végétaux) et réduit leur nocivité. Les massettes transforment donc leur environnement en leur faveur, un trait typique d’organismes dits ingénieurs de l’environnement (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/ingenieurs-de-lecosysteme/">chronique sur cette notion</a>)&nbsp;; mais ceci profite aussi à d’autres organismes qui ont aussi besoin d’oxygène.&nbsp;</p>



<p>Notons enfin que cette capacité de ventiler est deux fois plus efficace chez la massette à feuilles étroites (voir la chronique 1) que chez la massette à larges feuilles ce qui implique une meilleure aération potentielle de l’appareil souterrain&nbsp;; ceci explique pourquoi la première vit dans une eau plus profonde que la seconde, où le déficit en O2 est encore plus important.&nbsp;</p>



<h2>Usine à gaz&nbsp;</h2>



<p>On sait que les zones humides avec leur très forte productivité biologique et donc l’accumulation rapide de litière de débris végétaux au fond de l’eau génèrent une production de méthane du fait des conditions anaérobies qui prévalent dans le sédiment&nbsp;; ainsi explique-t-on par exemple le phénomène des feux follets quand ce méthane (et d’autres gaz) atteint la surface et s’échappe. Par leurs racines directement au contact du sédiment en cours de transformation sous l’effet de la grouillante flore microbienne, les plantes émergées enracinées au fond deviennent des voies de passage pour ce méthane.&nbsp;</p>



<p>Les massettes participent à ce processus activement via le flux remontant (voir ci-dessus), même si les quantités évacuées ne sont pas les plus élevées parmi les plantes émergées courantes. La nuit, le méthane s’accumule dans les feuilles et y atteint des pressions très élevées (250 fois plus que l’air ambiant)&nbsp;; le jour, avec la reprise d’activité chlorophyllienne, le méthane est évacué. Les massettes agissent donc comme des «&nbsp;condensateurs&nbsp;» qui stockent le méthane la nuit et l’évacuent de jour. Là aussi, elles se comportent encore en ingénieurs de l’environnement puisqu’elles facilitent l’évacuation de ce méthane du sédiment où il finirait par imposer des conditions encore plus difficiles.&nbsp;</p>



<p>Plus les massettes croissent, en pleine lumière notamment et sur des substrats riches par exemple, et plus leurs racines libèrent de l’oxygène ce qui réduit significativement la production de méthane dans le sédiment. Leur présence s’avère donc bénéfique pour limiter les émissions de ce gaz à effet de serre redoutable.&nbsp;</p>



<p>Par ailleurs, nous avons vu que le dioxyde de carbone (CO<sub>2</sub>) produit par la respiration des racines et rhizomes était évacué via le flux montant. Mais, la réalité est bien complexe car les massettes font partie, du point de vue de la photosynthèse, du groupe des plantes dites en C3 comme nombre de graminées. Cette photosynthèse permet d’obtenir des rendements plus élevés et fonctionne avec des taux de dioxyde de carbone plus élevés. Ainsi, le CO<sub>2</sub>&nbsp;qui remonte et se concentre un peu avant d’être évacué va pouvoir être réutilisé pour la photosynthèse. Les massettes limitent ainsi le rejet de CO<sub>2</sub>&nbsp;dans l’atmosphère.&nbsp;</p>



<h2>Rafraîchissante&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rafr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rafr.jpg" alt="" class="wp-image-28921" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rafr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rafr-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rafr-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rafr-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les peuplements denses entretiennent un feuillage qui ombrage l&rsquo;eau en dessous </figcaption></figure></div>



<p>On accuse souvent les massettes, quand elles forment des peuplements denses, «&nbsp;d’assécher&nbsp;» la zone humide qu’elles colonisent via l’intense évapotranspiration, i.e. le rejet de vapeur d’eau qui accompagne la&nbsp;photosynthèse et permet la circulation des sèves dans la plante. Comme elles ont les pieds dans l’eau, on pense qu’elles gaspillent l’eau sans vergogne contrairement aux plantes strictement terrestres qui doivent fermer leurs stomates dès que le sol s’assèche. Sauf que dans ce raisonnement, on oublie un effet indirect des massettes sur l’eau&nbsp;: leur feuillage abondant et leurs peuplements très denses projettent un ombrage important sur l’eau en-dessous et annulent quasiment toute évaporation directe de l’eau&nbsp;: la température de l’eau entre les tiges est plus fraîche de quelques degrés que celle dans l’air ambiant en été. D’autre part, la couche de litière épaisse qu’engendrent les massettes (voir ci-dessous) laisse s’échapper de la chaleur vers le haut la nuit mais ferme ce flux le&nbsp;jour ce qui induit une canopée aérienne plus fraîche. Ainsi, au final, un marais à massettes est loin de gaspiller l’eau et agit en ingénieur frigoriste&nbsp;: un effet précieux sur les mares, soumises aux épisodes de canicule à répétition, qui limite la surchauffe de l’eau.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-sol.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-sol.jpg" alt="" class="wp-image-28923" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-sol.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-sol-300x181.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-sol-768x463.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-sol-600x361.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Un tapis de mousses se développe sur le sédiment à l&rsquo;ombre des massettes </figcaption></figure></div>



<h2>Litière&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-panlit.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-panlit.jpg" alt="" class="wp-image-28920" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-panlit.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-panlit-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-panlit-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-panlit-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Tiges et feuilles mortes des plantes de l&rsquo;été précédent : un volume considérable très long à se décomposer</figcaption></figure></div>



<p>La couche de litière de tiges et feuilles mortes évoquée ci-dessus représente un autre volet majeur de l’ingénierie de l’environnement des massettes. On estime la production d’un peuplement dense à presque 1 kg de matière végétale brute/m<sup>2</sup>. Parmi les plantes aquatiques communes, les massettes semblent bien être parmi celles dont les débris sont les plus résistants à la décomposition&nbsp;: les pousses mortes restent souvent sur pied jusqu’à trois ans au milieu des peuplements qui repoussent chaque année. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rhiz.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rhiz.jpg" alt="" class="wp-image-28922" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rhiz.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rhiz-300x166.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rhiz-768x424.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-rhiz-600x331.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Tas de rhizomes extraits du fond : une biomasse aussi importante que les parties aériennes </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant2.jpg" alt="" data-id="28919" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28919" class="wp-image-28919" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant2-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant2-768x490.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant2-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Un tas de massettes extrait de la mare des Chavades : une petite partie de la biomasse accumulée </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant1.jpg" alt="" data-id="28918" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28918" class="wp-image-28918" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant1-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant1-768x487.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-chant1-600x380.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Face à la biomasse &#8230;.</figcaption></figure></li></ul>



<p>Ainsi, les massettes, par ce biais, transforment assez rapidement leur environnement en le saturant en litière de débris morts qui va empêcher l’installation d’autres plantes et induire l’anoxie du sédiment via les processus de décomposition qui consomment beaucoup d’oxygène. On estime que 30% de la masse initiale produite chaque année subsiste dans le système l’année suivante&nbsp;: quand on a des peuplements étendus et denses, l’accumulation peut devenir exponentielle très vite. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-atterr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-atterr.jpg" alt="" class="wp-image-28915" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-atterr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-atterr-300x162.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-atterr-768x414.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-atterr-600x323.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La mare des Chavades complètement envahie après cinq années sans intervention </figcaption></figure></div>



<p>Progressivement, cette couche s’épaissit et les rhizomes progressent vers sa surface&nbsp;: le fond de la zone humide tend donc à monter au fil des années&nbsp;: c’est le processus du colmatage ou atterrissement. Attention&nbsp;: atterrissement vient du verbe transitif atterrir qui veut dire remplir ou obstruer de terre&nbsp;; rien à voir donc avec l’atterrissage qui vient du même verbe atterrir mais sous sa forme intransitive.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ater.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ater.jpg" alt="" class="wp-image-28914" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ater.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ater-300x157.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ater-768x403.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ater-600x315.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Cette mare très peu profonde va rapidement être comblée par ce massif de massettes (Artonne)</figcaption></figure></div>



<p>Le processus est accéléré par l’effet de piégeage des particules solides s’il y a des écoulements&nbsp;: le tapis de rhizomes et la forêt de tiges agissent comme des filtres ou des peignes qui favorisent les dépôts.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch2.jpg" alt="" class="wp-image-28917" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch2-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch2-768x405.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch2-600x317.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La mare des Chavades le printemps qui suit une intervention </figcaption></figure></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch1.jpg" alt="" class="wp-image-28916" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch1-300x163.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch1-768x416.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-ch1-600x325.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Rapidement, les massettes reprennent pied via les rhizomes restés au fond </figcaption></figure></div>



<p>Au final, on aboutit à une zone humide qui s’exonde et va s’assécher en surface&nbsp;: les massettes finiront par s’autoéliminer ainsi. Ceci explique les opérations de gestion sur les petits plans d’eau comme les mares (voir la chronique sur<a href="https://www.zoom-nature.fr/preserver-la-mare-des-chavades-a-saint-myon-63/"> la mare des Chavades</a>) envahies par des massettes&nbsp;: l’arrachage périodique permet de freiner ce processus et d’éviter la disparition à moyen terme de la mare en tant que zone humide. Le paragraphe ci-dessus à propos de l’action sur l’eau doit inviter cependant à ne peut-être pas complètement éradiquer tout le peuplement à la fois pour profiter de ses bienfaits&nbsp;rafraîchissants en été. Sans compter que les massettes hébergent une riche biodiversité très intéressante qui interagit avec les autres compartiments écologiques de la mare (voir la chronique 4). Une gestion équilibrée s’impose donc.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art1.jpg" alt="" class="wp-image-28911" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art1-300x165.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art1-768x423.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art1-600x331.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mare de la Croix des Rameaux : avant ..</figcaption></figure></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art2.jpg" alt="" class="wp-image-28912" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art2-300x151.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art2-768x387.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art2-600x303.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>&#8230; pendant &#8230;.</figcaption></figure></div>



<p>Finalement, les massettes se comportent un peu comme les castors, ingénieurs hydrauliques très puissants et, en plus, elles agissent non seulement sur l’eau mais aussi sur le substrat du fond de la zone humide.&nbsp;&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art3.jpg" alt="" class="wp-image-28913" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art3.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art3-300x169.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art3-768x432.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/gaz-art3-600x337.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Conserver une frange de massettes à la périphérie ou des petits massifs pour la biodiversité associée</figcaption></figure></div>



<p>Pour voir l’ensemble des chroniques consacrées aux massettes, rendez-vous à <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/t/typhacee/">la page&nbsp;</a><em><a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/t/typhacee/">Typhacées</a></em>&nbsp;du site.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>THE IMPORTANCE OF STANDING DEAD SHOOTS OF THE NARROW LEAVED CATTAIL,&nbsp;<em>TYPHA ANGUSTIFOLIA&nbsp;</em></strong>L. THOMAS E. JORDAN&nbsp;et al.&nbsp;Aquatic Botany, 29 (1988) 319-328</p>



<p><strong>Growth and root oxygen release by&nbsp;<em>Typha latifolia</em></strong><strong>&nbsp;and its effects on sediment methanogenesis</strong>&nbsp;&nbsp;Dorthe N. Jespersen et al.&nbsp;Aquatic Botany 61 (1998) 165-180&nbsp;</p>



<p><strong>Factors that control Typha marsh evapotranspiration</strong>&nbsp;Michael L. Goulden et al.&nbsp;Aquatic Botany 86 (2007) 97–106&nbsp;</p>



<p><strong>Aspects of methane flow from sediment through emergent cattail (<em>Typha latifolia</em>) plants</strong>&nbsp;BJ. B. YAVITT&nbsp;;&nbsp;A. K. KNAPP<em>&nbsp;New Phytol</em>. (1998),&nbsp;<strong>139</strong>, 495–503&nbsp;</p>



<p><strong>Aerenchyma Carbon Dioxide Can Be Assimilated in&nbsp;<em>Typha latifolia</em>&nbsp;L. leaves&nbsp;</strong>JohnV. H.Constable&nbsp;and David J. Longstreth Plant Physiol. (1994) 106: 1065-1072&nbsp;</p>



<p><strong>Seasonal decomposition of&nbsp;<em>Typha latifolia&nbsp;</em>in a free-water surface constructed wetland&nbsp;<em>Juan A. Alvarez et al.&nbsp;&nbsp;</em></strong>Ecological engineering 2 8 ( 2 0 0 6 ) 99–105&nbsp;&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Massettes : quenouilles ou queues-de-chats</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/massettes-quenouilles-ou-queues-de-chats/</link>
				<pubDate>Sat, 04 Mar 2023 15:13:21 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Typhacée]]></category>
		<category><![CDATA[Anémochorie]]></category>
		<category><![CDATA[Anémophilie]]></category>
		<category><![CDATA[Massette]]></category>
		<category><![CDATA[Pappus]]></category>
		<category><![CDATA[Plante monoïque]]></category>
		<category><![CDATA[Rubanier]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28873</guid>
				<description><![CDATA[01/03/2023 Dans la chronique Massettes : les faux-roseaux, nous avons découvert ces plantes semi-aquatiques très populaires mais [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que0-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que0-1.jpg" alt="" class="wp-image-28875" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que0-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que0-1-300x177.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que0-1-768x453.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que0-1-600x354.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>01/03/2023 Dans la chronique <em><a href="https://www.zoom-nature.fr/massettes-les-faux-roseaux/">Massettes : les faux-roseaux</a></em><a href="https://www.zoom-nature.fr/massettes-les-faux-roseaux/">,</a> nous avons découvert ces plantes semi-aquatiques très populaires mais souvent confondues avec les « vrais » roseaux ou phragmites (<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-roseau-phragmite-lherbe-de-la-demesure/">voir la chronique</a>). A cette occasion, nous avons exploré leur appareil végétatif (feuilles, tiges et appareil souterrain) et leur habitat ; nous avons aussi présenté les deux espèces les plus répandues de notre flore, la massette à larges feuilles, très commune et la massette à feuilles étroites nettement moins commune.  </p>



<p>Ici, nous allons aborder leur reproduction sexuée et notamment leurs épis floraux et fructifères très connus sous les surnoms de cigares, quenouilles, &#8230; Ces inflorescences sont tout sauf banales et leur fonctionnement (élaboration, pollinisation, dispersion des fruits) recèle bien des surprises méconnues. Ce sera aussi l’occasion en fin de chronique de nous interroger sur qui sont ces massettes et leur histoire évolutive singulière. L’espèce de référence sera ici la massette à larges feuilles et nous évoquerons les différences souvent subtiles avec sa proche cousine (comme nous l’avons fait pour les feuilles : <a href="https://www.zoom-nature.fr/massettes-les-faux-roseaux/">voir la chronique</a>). </p>



<h2>Massettes&nbsp;?&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28879" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-pan-300x181.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-pan-768x463.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-pan-600x362.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Impossible de confondre l’inflorescence de la massette à larges feuilles avec celle d’aucune autre plante tant elle est particulière&nbsp;avec son très gros «&nbsp;cigare&nbsp;» brun noirâtre à maturité, très compact et régulier, de 2 à 3cm de diamètre, qui culmine au sommet de la longue tige. Cet élément qui accroche tout de suite l’œil même de l’observateur le plus blasé ou inattentif ne correspond en fait qu’à une partie seulement de l’inflorescence globale de la plante qui s’épanouit en plein été (voir ci-dessous)&nbsp;: il vaut à la plante la majorité de ses noms populaires.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-1.jpg" alt="" data-id="28876" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28876" class="wp-image-28876" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-1.jpg 421w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-1-158x300.jpg 158w" sizes="(max-width: 421px) 100vw, 421px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-2.jpg" alt="" data-id="28877" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28877" class="wp-image-28877" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-2.jpg 383w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-2-144x300.jpg 144w" sizes="(max-width: 383px) 100vw, 383px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-3.jpg" alt="" data-id="28878" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28878" class="wp-image-28878" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-3.jpg 390w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que1-3-146x300.jpg 146w" sizes="(max-width: 390px) 100vw, 390px" /></a></figure></li></ul>



<p>Massette, nom apparu dans <em>la Flore française</em> (ou <em>Descriptions succinctes de toutes les plantes qui poussent en France</em>) de Lamarck en 1778, est un diminutif de masse bien adapté à ces « cigares » très denses. Quenouille, nom populaire utilisé notamment au Canada, traduit bien leur aspect quand elles commencent à se désagréger (voir ci-dessous) et prennent alors un aspect « laineux et blanchâtre » proche de la quenouille des fileuses. Évidemment, comme pour de nombreuses autres plantes sauvages, les analogies animales (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/b/bestiaire-vegetal/">les chroniques Bestiaire végétal</a>) ne les ont pas épargnées : queue-de-renard en Normandie … mais pas très ressemblante en fait et surtout le <em>cattail</em> des anglo-saxons, la queue-de-chat, qui lui va bien mieux.  </p>



<h2>Double épi</h2>



<p>Entrons maintenant dans la structure de cette inflorescence formée de deux épis superposés&nbsp;: en partant du bas, on trouve d’abord le «&nbsp;cigare&nbsp;» qui correspond à l’épi de fleurs femelles (ou pistillées, sans étamines)&nbsp;; puis, à peine séparé, un second épi termine la tige, assez différent d’aspect&nbsp;: l’épi de fleurs mâles (ou staminées, sans pistil). Les massettes sont donc monoïques, i.e. à sexes séparés mais réunis sur la même plante.&nbsp;</p>



<p>Ces deux épis ont en commun deux caractères clés&nbsp;qui forment la «&nbsp;marque de fabrique&nbsp;» des Typhacées : ils sont composés de milliers de fleurs extrêmement réduites et hyper serrées, compactées, entre elles. Ces fleurs très transformées ne possèdent plus comme pièces florales que des tépales (pétales/sépales) semblables à des bractées en forme de soies ou d’écailles.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-panint.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-panint.jpg" alt="" class="wp-image-28883" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-panint.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-panint-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-panint-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-panint-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Epi femelle fructifié décortiqué </figcaption></figure></div>



<p>L’épi femelle (le «&nbsp;cigare&nbsp;» donc) se compose de milliers de fleurs pistillées extrêmement serrées. Chacune d’elles se réduit à un ovaire à une loge qui porte à sa base de longues soies&nbsp;et vers le sommet un stigmate aplati d’aspect charnu qui s’étend sur un côté et dont la couleur sombre impose la teinte globale de l’épi à maturité (d’abord vert quand il se forme). Si on décortique cet épi, on découvre sur la tige des petites protubérances qui correspondent à des ramifications très condensées&nbsp;: cet épi est interprété comme une inflorescence composée très complexe ayant subi une évolution très poussée vers l’hyper-condensation.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m2.jpg" alt="" data-id="28881" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28881" class="wp-image-28881" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m2.jpg 333w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m2-125x300.jpg 125w" sizes="(max-width: 333px) 100vw, 333px" /></a><figcaption>Epi mâle roussâtre</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m3.jpg" alt="" data-id="28882" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28882" class="wp-image-28882" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m3.jpg 376w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m3-141x300.jpg 141w" sizes="(max-width: 376px) 100vw, 376px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m1.jpg" alt="" data-id="28880" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28880" class="wp-image-28880" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m1.jpg 382w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que2-m1-143x300.jpg 143w" sizes="(max-width: 382px) 100vw, 382px" /></a><figcaption>Epi mâle après la floraison</figcaption></figure></li></ul>



<p>L’épi mâle, donc juste au-dessus de l’épi femelle, a une structure un peu moins serrée ce qui lui donne un aspect légèrement «&nbsp;hirsute&nbsp;»&nbsp;; d’une teinte plus claire à la floraison, il se compose de fleurs réduites à des bouquets d’étamines sous-tendues à leur base par des bractéoles vestigiales en forme de poils (voir la chronique sur les bractées), absentes chez les fleurs femelles. Elles disparaissent rapidement après leur floraison, laissant place à un épi dégarni.&nbsp;</p>



<h2>Pluie de poudre</h2>



<p>En plus d’être séparées dans l’espace, les fleurs mâles et femelles se trouvent séparées dans le temps quant à leur pic de maturité. Les fleurs femelles mûrissent en premier, un à deux jours avant les fleurs mâles&nbsp;: leurs stigmates s’étalent alors et sont réceptifs aux grains de pollen qui arrivent, transportés par le vent. En plus, elles fleurissent de manière très synchrone ce qui augmente donc la probabilité qu’elles soient fécondées par du pollen venant d’un autre pied dont la floraison est légèrement plus avancée. Néanmoins, les stigmates restent ainsi réceptifs pendant près de quatre semaines, ce qui laisse largement la possibilité qu’ils reçoivent ensuite du pollen venu d’au-dessus ce qui aboutit à des autofécondations (il n’y a pas de dispositif physiologique qui les empêche). Ce mécanisme représente une sorte d’assurance que les fleurs seront bien au final fécondées.&nbsp;</p>



<p>Les fleurs mâles mûrissent donc à leur tour et libèrent un abondant pollen jaune foncé. Chez la massette à larges feuilles, il se distingue par une caractéristique très originale : les grains de pollen restent groupés par quatre à l’issu de leur formation (double division d’une cellule-mère) en tétrades. Ceci les rend plus lourds ce qui limite un peu la capacité de dispersion de ce pollen par le vent (anémophilie : <a href="https://www.zoom-nature.fr/fleurs-du-vent/">voir la chronique</a>). On estime qu’un épi mâle libère de l’ordre de 90 millions de tétrades soit 360 millions de grains de pollen</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que3.jpg" alt="" class="wp-image-28884" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que3.jpg 533w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que3-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 533px) 100vw, 533px" /></a></figure></div>



<p>Ce pollen est ainsi facile à identifier et on a pu démontrer que cette espèce était par exemple présente depuis très longtemps en Grande-Bretagne via des analyses de pollens fossiles. Autre originalité propre à cette espèce&nbsp;: les filaments des étamines s’allongent à la floraison, favorisant ainsi la dispersion du pollen par le vent. Les fleurs femelles sont tellement serrées et petites que les quatre grains d’une tétrade qui atterrit au milieu peuvent féconder chacun une fleur différente sans se séparer.</p>



<p>Bien que le vent puisse emporter ce pollen très loin, il a été démontré que l’écrasante majorité des tétrades atterrit en fait dans un rayon de … deux mètres seulement de la plante parente. Pour autant, dans les peuplements très denses de cette espèce, on observe que, le plus souvent, le pollen qui atterrit sur des fleurs femelles d’un pied donné vient d’un autre pied et non pas de l’épi mâle au-dessus. Mais on sait (<a href="https://www.zoom-nature.fr/massettes-les-faux-roseaux/">voir la chronique</a>) que des pieds différents peuvent appartenir en fait à la même « plante » et étant branchés sur le même rhizome (clones) ; des études montrent cependant qu’un pied sur quatre a un génotype différent car chaque peuplement se compose de nombreux clones différents (plusieurs individus colonisateurs différents au départ). Ainsi, tout combiné, la massette à larges feuilles réussit à assurer un maximum de fécondations croisées, promesse de graines de meilleure qualité (en évitant la consanguinité) ayant plus de chances de donner des plantules viables. </p>



<h2>Pluie de coton&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28895" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pan-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pan-768x450.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pan-600x351.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Comme chaque fleur qui compose l’épi femelle peut être potentiellement fécondée, la production de fruits est colossale&nbsp;: les estimations donnent une fourchette allant de 20 000 à … 700 000 fruits par épi femelle. Évidemment ces fruits sont très petits&nbsp;: 1,5mm l’unité (et encore moins chez la massette à feuilles étroites&nbsp;: 1mm)&nbsp;; on peut les assimiler à des akènes (voir la germination), fruits secs à une seule graine.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr1.jpg" alt="" data-id="28892" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28892" class="wp-image-28892" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr1-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr1-768x501.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr1-600x392.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-grgp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-grgp.jpg" alt="" data-id="28894" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28894" class="wp-image-28894" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-grgp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-grgp-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-grgp-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-grgp-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr2.jpg" alt="" data-id="28893" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28893" class="wp-image-28893" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr2-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr2-768x585.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fr2-600x457.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Les fruits se détachent en paquets avant de se séparer</figcaption></figure></li></ul>



<p>Chacun de ces minuscules fruits, porté par un court pédoncule (gynophore) qui le soulève très légèrement. L’épi femelle commence alors à changer de couleur devenant plus clair car les stigmates sombres ont disparu et les poils à la base des fruits deviennent visibles.&nbsp;</p>



<p>Progressivement au fil de l’automne et de l’hiver, l’épi commence à se démanteler par temps sec sous l’effet du rétrécissement des fruits qui se dessèchent&nbsp;; par temps humide, au contraire, ils gonflent ce qui renforce la cohésion de l’épi. Les fruits sont tellement serrés que, même détachés, ils tendent à rester en grands paquets qui pendent tant qu’une forte rafale ne les disperse pas. Ainsi, assiste-t ’on alors à de belles scènes où chaque épi délivre sa propre partition et l’environnement autour des plantes se couvre de ces amas duveteux très esthétiques.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des1.jpg" alt="" data-id="28885" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28885" class="wp-image-28885" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des1.jpg 411w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des1-154x300.jpg 154w" sizes="(max-width: 411px) 100vw, 411px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des5.jpg" alt="" data-id="28889" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28889" class="wp-image-28889" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des5.jpg 364w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des5-137x300.jpg 137w" sizes="(max-width: 364px) 100vw, 364px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des3.jpg" alt="" data-id="28887" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28887" class="wp-image-28887" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des3.jpg 401w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des3-150x300.jpg 150w" sizes="(max-width: 401px) 100vw, 401px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des4.jpg" alt="" data-id="28888" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28888" class="wp-image-28888" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des4.jpg 342w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des4-128x300.jpg 128w" sizes="(max-width: 342px) 100vw, 342px" /></a></figure></li></ul>



<p>Si on écarte ces amas de fruits, on voit que chacun d’eux est entouré de soies fines qui sous-tendent le fruit ; ce sont les « tépales » transformés, soit l’équivalent du pappus des Astéracées (calice accrescent : <a href="https://www.zoom-nature.fr/asteracees-la-tribu-des-chardons-et-allies-cardueae-1/">voir la chronique</a>). Ces poils aident à la dispersion par le vent (anémochorie : <a href="https://www.zoom-nature.fr/peut-on-predire-la-dispersion-dune-graine-par-le-vent/">voir la chronique</a>) en réduisant la vitesse finale lors de leur chute de l’épi femelle : ainsi, le vent a plus de chances de les déplacer. Des botanistes en mal de jargon spécifique ont concocté un terme (à citer pour faire le savant naturaliste) pour désigner cette variante de l’anémochorie : la trichométéorochorie (<em>tricho</em> : poils). Grâce à ces poils, à l’extrême légèreté des graines et à la hauteur des épis placés au sommet des hautes tiges, les massettes disposent ainsi d’un potentiel de dispersion extraordinaire qui laisse loin derrière la majorité des autres espèces à graines avec pappus : on estime que ces fruits peuvent parcourir jusqu’à 3600m. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pansol.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pansol.jpg" alt="" class="wp-image-28897" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pansol.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pansol-300x151.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pansol-768x387.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pansol-600x303.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Par temps humide, la pluie de coton finit vite au sol &#8230;</figcaption></figure></div>



<p>Ceci ne fonctionne bien que par temps sec : par temps humide, les fruits alourdis restent agglomérés et tendent à tomber près des parents ; les peuplements denses freinent aussi cette dispersion en interceptant les envols de fruits. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des2.jpg" alt="" data-id="28886" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28886" class="wp-image-28886" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des2.jpg 412w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-des2-155x300.jpg 155w" sizes="(max-width: 412px) 100vw, 412px" /></a><figcaption>Grandeur et décadence &#8230; mais toujours dans l&rsquo;élégance</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fin2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fin2.jpg" alt="" data-id="28891" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28891" class="wp-image-28891" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fin2.jpg 382w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fin2-143x300.jpg 143w" sizes="(max-width: 382px) 100vw, 382px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fin1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fin1.jpg" alt="" data-id="28890" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28890" class="wp-image-28890" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fin1.jpg 362w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-fin1-136x300.jpg 136w" sizes="(max-width: 362px) 100vw, 362px" /></a></figure></li></ul>



<p>Cette dispersion potentiellement à longue distance est vitale pour les massettes qui peuplent des milieux d’une part dispersés dans l’environnement et qui, pour les milieux de petite taille, évoluent au fil du temps vers un comblement progressif (atterrissement : voir la chronique sur<a href="https://www.zoom-nature.fr/preserver-la-mare-des-chavades-a-saint-myon-63/"> la mare des Chavades</a>) sous l’effet même de leur multiplication végétative intense (<a href="https://www.zoom-nature.fr/massettes-les-faux-roseaux/">voir la chronique 1</a>). Ceci leur permet aussi de coloniser des milieux récemment ouverts, le plus souvent du fait des activités humaines, et donc de se comporter en espèce pionnière. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pangr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pangr.jpg" alt="" class="wp-image-28896" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pangr.jpg 533w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que4-pangr-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 533px) 100vw, 533px" /></a></figure></div>



<h2>Germination&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que5.jpg" alt="" class="wp-image-28898" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que5.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que5-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que5-768x451.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que5-600x353.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ces touffes qui émergent tôt au printemps ne sont pas des plantules issues de graines mais des pousses fabriquées par les rhizomes</figcaption></figure></div>



<p>Quand ces fruits finissent par atterrir et entrent en contact avec l’eau, l’enveloppe externe (péricarpe) s’ouvre et libère la graine unique&nbsp;: en cela, ce ne sont donc pas de vrais akènes qui, par définition, ne s’ouvrent pas (indéhiscents). Dotée d’une partie pointue, la graine tend alors à se ficher dans le sédiment au fond de l’eau. Elles peuvent même se planter entre les écailles des poissons et ainsi, potentiellement, être transportées à distance&nbsp;; ce serait une forme de dispersion secondaire avec re-dispersion après un premier déplacement. Mais on n’a aucune idée de l’importance réelle de ce mode de transport&nbsp;; je propose (pour faire le savant …) de le nommer ectoichthyochorie (<em>ecto</em>&nbsp;: externe&nbsp;;&nbsp;<em>ichthyo</em>&nbsp;: poisson&nbsp;;&nbsp;<em>chorie</em>&nbsp;: transport).&nbsp;</p>



<p>Les graines peuvent germer dès leur arrivée sur le sédiment mais elles doivent bénéficier d’une humidité adéquate, de lumière (en intensité et en qualité) et d’une certaine chaleur (plante un peu thermophile). La végétation déjà en place influe beaucoup notamment via l’impact sur la lumière arrivant au sol. Les vagues et la bioturbation du sédiment engendrée par l’activité d’organismes tels que les vers de vase (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/tubifex-le-petit-ver-rouge-des-fonds-vaseux/">chronique sur les Tubifex</a>) freinent l’installation des plantules. Par contre, contrairement à la majorité des graines d’autres plantes, elles peuvent germer en anaérobiose, i.e. en quasi absence d’oxygène : une adaptation évidente pour coloniser les sédiments vaseux qu’elle affectionne (voir la chronique 3). Elles peuvent aussi rester viables en attente de conditions favorables réunies. Une fois installées, les plantules et jeunes plantes deviennent bien plus tolérantes à des conditions moins étroites du fait du développement de l’appareil racinaire et de la mise en route de la « machinerie gazeuse ». </p>



<h2>Subtiles différences</h2>



<p>Comme nous l’avons fait dans la chronique «&nbsp;végétative&nbsp;», nous allons comparer la reproduction de la massette à larges feuilles avec celle de sa proche cousine, la massette à feuilles étroites. Nous avons alors déjà signalé leur capacité à s’hybrider quand elles se côtoient (<em>Typha x glauca</em>). Or, dans les zones où l’on trouve ces hybrides, leur analyse génétique montre qu’ils proviennent de la fécondation d’ovules de massette à feuilles étroites (parent maternel) par du pollen de massette à feuilles larges (parent paternel). Pourquoi l’hybridation se fait-elle dans ce sens&nbsp;?&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que6-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que6-1.jpg" alt="" class="wp-image-28899" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que6-1.jpg 438w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que6-1-164x300.jpg 164w" sizes="(max-width: 438px) 100vw, 438px" /></a><figcaption>Massette à feuilles étroites : l&rsquo;épi mâle est nettement séparé de l&rsquo;épi femelle</figcaption></figure></div>



<p>L’inflorescence de la massette à feuilles étroites diffère par la présence d’un espace bien développé, nu, entre l’épi mâle et l’épi femelle (bon critère distinctif) ce qui réduit les chances d’autofécondation ; cette espèce investit plus dans la reproduction sexuée que dans la production de rhizomes (<a href="https://www.zoom-nature.fr/massettes-les-faux-roseaux/">voir l’autre chronique</a>). Mais surtout, il y a une différence majeure au niveau du pollen : celui de la massette à feuilles étroites n’est pas libéré en tétrades (voir ci-dessus) mais grain par grain (monades) ; de ce fait, son pollen plus léger voyage bien plus loin que celui de la massette à grandes feuilles (voir ci-dessus). Donc, pour que l’hybridation ait lieu, il faut que les deux massettes soient très proches l’une de l’autre ; or, nous avons vu que leurs exigences écologiques divergentes (profondeur de l’eau : chronique 1) tendent à les éloigner dans l’espace. Ceci explique la rareté relative des hybrides en milieu naturel … sauf en Amérique du nord où la massette à feuilles étroites introduite se montre plus pastique et vient plus facilement au contact de la grande ; ainsi, en Amérique, l’hybride est devenu souvent dominant et envahissant du fait de sa vigueur supérieure (effet classique de l’hybridation). Par ailleurs, les petites différences dans la morphologie des fleurs au niveau des épis femelles font que les pollens « étrangers » ont moins de chances d’être interceptés et de féconder des fleurs ce qui limite encore plus, normalement, l’hybridation. </p>



<h2>Typhacées&nbsp;</h2>



<p>Terminons ce tour d’horizon de la reproduction sexuée des massettes par un coup d’œil à leur famille, les Typhacées. A part les massettes (genre&nbsp;<em>Typha</em>&nbsp;; une quinzaine d’espèces), on y range un autre genre, les Rubaniers (<em>Sparganium</em>&nbsp;; 14 espèces dont 7 en France). Longtemps, ces derniers étaient placés dans une famille à part, les Sparganiacées et avec les Thyphacées, on les plaçait dans un ordre à part, les Typhales,&nbsp;du fait de leur originalité. Les rubaniers ont eux aussi des inflorescences unisexuées mais il y a plusieurs épis femelles séparés&nbsp;; en forme de boules (fascicules de fleurs), et les fruits sont plus gros (petits follicules).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-1.jpg" alt="" data-id="28901" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28901" class="wp-image-28901" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-1.jpg 383w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-1-164x300.jpg 164w" sizes="(max-width: 383px) 100vw, 383px" /></a><figcaption>Rubanier dressé : inflorescence </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-2.jpg" alt="" data-id="28902" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28902" class="wp-image-28902" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-2.jpg 329w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-2-141x300.jpg 141w" sizes="(max-width: 329px) 100vw, 329px" /></a><figcaption>Fleurs femelles fleuries </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-3.jpg" alt="" data-id="28903" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28903" class="wp-image-28903" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-3.jpg 318w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-3-136x300.jpg 136w" sizes="(max-width: 318px) 100vw, 318px" /></a><figcaption>Fascicules mâles en pleine floraison </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-4.jpg" alt="" data-id="28904" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28904" class="wp-image-28904" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-4.jpg 363w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-4-156x300.jpg 156w" sizes="(max-width: 363px) 100vw, 363px" /></a><figcaption>Fascicule femelle fécondé avec les stigmates encore saillants </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les analyses génétiques récentes ont changé ce point de vue&nbsp;: rubaniers et massettes forment désormais une seule famille du fait de leurs parentés plus étroites qu’on ne pensait et la famille est incorporée au sein du grand ordre des Poales (18 000 espèces) qui contient le groupe hyper-divers des Poacées, les Graminées. Contrairement aux apparences (aspect de grandes «&nbsp;herbes&nbsp;»), les massettes ne sont pas de très proches parentes des graminées&nbsp;; au sein des Poales, elles forment une lignée basale (la plus ancienne) avec comme groupe frère (le plus apparenté) les … Broméliacées, la famille des ananas. Les Graminées, quant à elles, se détachent tardivement (plus récemment) à l’autre «&nbsp;extrémité&nbsp;» de l’arbre de parentés des Poales.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28905" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-pan-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-pan-768x523.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/que7-pan-600x409.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fruits verts du rubanier </figcaption></figure></div>



<p>On pense que l’ancêtre commun à la grande lignée des Poales était nettement terrestre et que la diversification s’est faite via la conquête à plusieurs reprises du milieu aquatique (ou de milieux tropicaux comme les épiphytes pour les broméliacées)&nbsp;: les typhacées seraient donc une des premières lignées à avoir suivi cette voie nouvelle et y avoir évolué de manière drastique vers une extrême réduction et condensation de leurs fleurs.&nbsp;</p>



<p>Décidément, les massettes sont bien des plantes «&nbsp;pas comme les autres&nbsp;en dépit de leur abondance et de leur répartition planétaire.&nbsp;</p>



<p>Pour voir l’ensemble des chroniques consacrées aux massettes, rendez-vous à <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/t/typhacee/">la page </a><em><a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/t/typhacee/">Typhacées</a></em><a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/t/typhacee/"> </a>du site. </p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>The biology of canadian weeds. 73.&nbsp;<em>Typha latifoliaL</em>.,&nbsp;<em>Typha angustifolia</em>&nbsp;L. and&nbsp;<em>Typha x glauca</em>&nbsp;Godr.</strong>&nbsp;JAMES B. GRACE and JANET S. HARRISON rn. J. Plant Sci. 66: 361:379 (1986)&nbsp;</p>



<p><strong>Analysis of pollination neighbourhood size using spatial analysis of pollen and seed production in broadleaf cattail (<em>Typha latifolia</em>)</strong>&nbsp;Jordan E. Ahee, Wendy E. Van Drunen, and Marcel E. Dorken Botany 93: 91–100 (2015)&nbsp;</p>



<p><strong>Patterns of pollen dispersal and pollen capture in the hybridizing cattails,&nbsp;<em>Typha latifolia</em>&nbsp;and&nbsp;<em>Typha angustifolia</em></strong>&nbsp;Sara J. Piepera, Joanna R. Freelanda,b, and Marcel E. Dorken Botany 100: 791–801 (2022)&nbsp;</p>



<p><strong>Synflorescence morphology of species of <em>Typha</em> L. (Typhaceae): anatomical and ontogenetic bases for taxonomic applications</strong> Jordano Dorval Tavares de Carvalho and Jorge Ernesto Acta Botanica Brasilica- 33(4): 672-682. 2019. </p>



<p><strong>Botanique systématique. Une perspective phylogénétique.</strong>&nbsp;Judd et al. Ed. De Boeck. 2002</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Massettes : les faux-roseaux</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/massettes-les-faux-roseaux/</link>
				<pubDate>Sat, 04 Mar 2023 12:53:15 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Typhacée]]></category>
		<category><![CDATA[Hélophyte]]></category>
		<category><![CDATA[Massette]]></category>
		<category><![CDATA[Monocotylédone]]></category>
		<category><![CDATA[Rhizome]]></category>
		<category><![CDATA[Rubanier]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28824</guid>
				<description><![CDATA[26/02/2023 Tout le monde connaît les massettes ne serait-ce que pour leurs épis en forme [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ0.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ0.jpg" alt="" class="wp-image-28827" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ0.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ0-300x179.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ0-768x457.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ0-600x357.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>26/02/2023 Tout le monde connaît les massettes ne serait-ce que pour leurs épis en forme de gros Havanes («&nbsp;quenouilles&nbsp;») très prisés en bouquets décoratifs&nbsp;; pour autant, le plus souvent, on les nomme «&nbsp;roseaux&nbsp;», appellation générale et plutôt à réserver en fait pour le phragmite aux inflorescences en plumeaux (<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-roseau-phragmite-lherbe-de-la-demesure/">voir la chronique</a>) et qui forme des peuplements appelés roselières. Si les massettes poussent aussi les pieds dans l’eau, elles ne sont pas des graminées comme les phragmites ou les cannes de Provence ou les «&nbsp;petits&nbsp;» roseaux (baldingères)&nbsp;; elles appartiennent à une petite famille apparentée mais bien distincte, les typhacées, qui regroupe deux genres&nbsp;botaniques :&nbsp;<em>Typha</em>, les massettes et&nbsp;<em>Sparganium</em>, les rubaniers. La flore française héberge six espèces de massettes dont deux répandues&nbsp;et assez proches d’aspect : la massette à grandes feuilles, très commune et la massette à feuilles étroites, bien plus dispersée à rare.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ0-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ0-int.jpg" alt="" class="wp-image-28826" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ0-int.jpg 425w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ0-int-159x300.jpg 159w" sizes="(max-width: 425px) 100vw, 425px" /></a></figure></div>



<p>Le mode de vie de ces plantes recèle une foule de particularités originales et souvent méconnues&nbsp;: devant l’ampleur des «&nbsp;révélations&nbsp;», nous leur consacrerons plusieurs chroniques.&nbsp; Dans celle-ci, nous allons évoquer la vie végétative (racines, tiges, feuilles) et les habitats des deux espèces citées ci-dessus.</p>



<h2>Gerbe de feuilles&nbsp;</h2>



<p>Pas besoin d’être botaniste expert pour reconnaître des massettes, même de loin. Il y a d’abord la taille&nbsp;: la massette à grandes feuilles fait partie des «&nbsp;géantes&nbsp;» (relatives) de notre flore herbacée avec des feuilles pouvant atteindre 2,5m de hauteur puisqu’elles sont bien dressées. Elles partent toutes de la base souvent immergée dans l’eau (voir milieu de vie) et forment un «&nbsp;bouquet&nbsp;» légèrement étalé de 5 à 10 feuilles en moyenne. Ces feuilles s’emboitent étroitement par leurs bases engainantes et blanchâtres formant comme un «&nbsp;mini-tronc&nbsp;». Chaque feuille, à section en cylindre très aplati, conserve à peu près la même largeur jusqu’au bout obtus (bords parallèles)&nbsp;; en moyenne, elles font 2cm de large (de 18 à 24mm). Au toucher, elles sont très lisses (pas de nervures saillantes par dessous), ne coupent pas ni n’accrochent la peau et sont aisément compressibles du fait de leur structure interne (voir ci-dessous).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv3.jpg" alt="" data-id="28833" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28833" class="wp-image-28833" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv3.jpg 353w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv3-132x300.jpg 132w" sizes="(max-width: 353px) 100vw, 353px" /></a><figcaption>Noter l&rsquo;aspect torsadé des feuilles externes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv5.jpg" alt="" data-id="28835" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28835" class="wp-image-28835" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv5.jpg 373w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv5-140x300.jpg 140w" sizes="(max-width: 373px) 100vw, 373px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv1.jpg" alt="" data-id="28831" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28831" class="wp-image-28831" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv1.jpg 392w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv1-147x300.jpg 147w" sizes="(max-width: 392px) 100vw, 392px" /></a><figcaption>Feuilles emboitées </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv7.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv7.jpg" alt="" data-id="28837" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28837" class="wp-image-28837" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv7.jpg 368w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv7-138x300.jpg 138w" sizes="(max-width: 368px) 100vw, 368px" /></a><figcaption>Gaine blanchâtre</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv2.jpg" alt="" data-id="28832" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28832" class="wp-image-28832" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv2.jpg 369w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv2-138x300.jpg 138w" sizes="(max-width: 369px) 100vw, 369px" /></a><figcaption>Base des tiges connectée à un rhizome </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv4.jpg" alt="" data-id="28834" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28834" class="wp-image-28834" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv4.jpg 392w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fv4-147x300.jpg 147w" sizes="(max-width: 392px) 100vw, 392px" /></a><figcaption>Restes des feuilles de l&rsquo;an passé </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les feuilles se développent du centre du «&nbsp;bouquet&nbsp;» vers l’extérieur si bien que les plus âgées sont externes ; sur celles-ci, un détail accroche l’œil&nbsp;: elles ont tendance à se torsader sur elles-mêmes plus ou moins fortement, décrivant deux à trois tours entre la base et le sommet. Cette forme leur confère une meilleure résistance aux coups de vent qui les agitent. Leur souplesse complète cette adaptation. La coloration varie du vert bleuté (glauque) au vert franc selon l’âge et les situations..&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh1.jpg" alt="" data-id="28828" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28828" class="wp-image-28828" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh2.jpg" alt="" data-id="28829" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28829" class="wp-image-28829" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh3.jpg" alt="" data-id="28830" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28830" class="wp-image-28830" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh3-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ1-fh3-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Vert bleuté (flaque)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Chaque touffe de feuilles peut élaborer dans le printemps une tige dressée, cylindrique, d’un seul tenant qui porte à son sommet les fameuses inflorescences en cigares (voir la seconde chronique)&nbsp;; en général la tige est dépassée par quelques-unes des feuilles qui l’entourent.</p>



<h2>Confusions&nbsp;</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang1.jpg" alt="" data-id="28838" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28838" class="wp-image-28838" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang1.jpg 425w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang1-159x300.jpg 159w" sizes="(max-width: 425px) 100vw, 425px" /></a><figcaption>Massettes à feuilles étroites </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang2.jpg" alt="" data-id="28839" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28839" class="wp-image-28839" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang2.jpg 378w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang2-142x300.jpg 142w" sizes="(max-width: 378px) 100vw, 378px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang3.jpg" alt="" data-id="28840" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28840" class="wp-image-28840" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang3.jpg 385w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ang3-144x300.jpg 144w" sizes="(max-width: 385px) 100vw, 385px" /></a></figure></li></ul>



<p>Comme annoncé dans l’introduction, il existe deux espèces «&nbsp;communes&nbsp;», assez proches mais néanmoins distinguables avec un peu d’attention. La description ci-dessus concernait la massette à grandes feuilles. La massette à feuilles étroites s’en distingue par&nbsp;ses feuilles de 3 à 6mm de large (10mm max) versus minimum 18mm de large, planes dans le haut (non ou à peine torsadées) et d’un vert foncé sensiblement différent du vert bleuté de sa proche cousine. Quand la plante fleurit, on peut rajouter des différences marquées au niveau des inflorescences (voir la chronique sur fleurs et fruits). Ces deux espèces sont si proches qu’elles s’hybrident assez facilement là où elles se côtoient&nbsp;; cet hybride nommé&nbsp;<em>Typha x glauca</em>&nbsp;(x pour hybride) est fertile mais la plupart des fruits sont malformés et on le trouve çà et là dans toute la France.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ros1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ros1.jpg" alt="" data-id="28841" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28841" class="wp-image-28841" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ros1.jpg 532w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ros1-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 532px) 100vw, 532px" /></a><figcaption>Roseau phragmite</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ros2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ros2.jpg" alt="" data-id="28842" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28842" class="wp-image-28842" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ros2.jpg 536w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-ros2-201x300.jpg 201w" sizes="(max-width: 536px) 100vw, 536px" /></a><figcaption>Feuilles réparties le long des noeuds des tiges </figcaption></figure></li></ul>



<p>Par ailleurs, désormais, vous ne pourrez plus confondre les massettes avec les «&nbsp;vrais&nbsp;» roseaux, les phragmites,&nbsp;aussi grands (souvent encore plus grands) : le roseau phragmite ne forme pas de touffes mais a des tiges très nombreuses les unes à côté des autres&nbsp;; il a des feuilles étagées tout au long de ses tiges, se rétrécissant fortement en pointe, très rêches au toucher (presque coupantes) et dotées à leur point d’insertion avec la tige d’un anneau de poils (voir la chronique sur le roseau à balais). Dans ses&nbsp;<em>Recherches sur les plantes</em>, Théophraste (372-287), le père de la botanique, écrivait à ce propos&nbsp;: «&nbsp;<em>Le roseau a des articulations … Au contraire, la massette et certaines plantes des marais ou des lacs sont dépourvues de séparations et parfaitement lisses, comme les joncs.</em>&nbsp;» Effectivement, les roseaux (graminées) ont des tiges avec des nœuds marqués (où s’insèrent les feuilles) alors que les massettes ont des tiges sans aucun nœud, lisses de haut en bas&nbsp;: une différence majeure qui, au passage, souligne la nette divergence des massettes par rapport aux graminées.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub1.jpg" alt="" data-id="28843" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28843" class="wp-image-28843" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub1.jpg 423w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub1-159x300.jpg 159w" sizes="(max-width: 423px) 100vw, 423px" /></a><figcaption>Touffe de rubanier dressé </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub2.jpg" alt="" data-id="28844" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28844" class="wp-image-28844" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub2.jpg 412w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub2-155x300.jpg 155w" sizes="(max-width: 412px) 100vw, 412px" /></a><figcaption>Feuilles vert tendre plus en pointe au sommet</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub3.jpg" alt="" data-id="28845" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28845" class="wp-image-28845" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub3.jpg 425w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ2-rub3-159x300.jpg 159w" sizes="(max-width: 425px) 100vw, 425px" /></a><figcaption>Carène dorsale très marquée </figcaption></figure></li></ul>



<p>En fait, la plante aquatique qui lui ressemble le plus est son proche cousin (même famille) le rubanier dressé ou grand rubanier (<em>Sparganium neglectum</em>) : lui aussi forme des bouquets de feuilles atteignant 2m de long (souvent moins) ; elles diffèrent nettement : les bases ne sont pas engainantes ; elles font 4 à 5mm de large et sont triangulaires en section avec une nette carène dorsale ; enfin, elles sont d’un beau vert tendre et possèdent des nervures transversales entre les nervures en long (plus de dix). </p>



<p>Ne pas confondre non plus avec les touffes d’iris d’eau aux larges feuilles en glaive disposés en grosses touffes étalées en cercle bien différentes d’allure.&nbsp;</p>



<h2>Coloniale&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28850" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan-300x172.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan-768x439.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan-600x343.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonie en cours d&rsquo;expansion</figcaption></figure></div>



<p>Il reste un «&nbsp;détail&nbsp;» majeur que nous n’avons pas encore mentionné&nbsp;: les bouquets de feuilles sont presque toujours par groupes formant des peuplements importants, très couvrants et quasi exclusifs. En s’approchant (et en se penchant vers l’eau si la plante est un peu immergée), on a l’impression que ce sont des «&nbsp;pieds&nbsp;» séparés qui émergent individuellement, les uns à côté des autres.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan2.jpg" alt="" class="wp-image-28851" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan2-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan2-768x487.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-pan2-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonie ancienne « saturée » </figcaption></figure></div>



<p> Mais la réalité est tout autre si on dégage un peu la couche de boue d’où sortent ces touffes. On découvre alors que chaque touffe monte depuis une grosse tige brunâtre horizontale, proche de la surface (à peine enterrée), parfois affleurante, très ramifiée en tous sens, et de laquelle émergent de proche en proche d’autres touffes. Il s’agit d’un rhizome, une tige horizontale souterraine, ancrée dans la vase par des racines (voir l’exemple d’une autre plante semi-aquatique, <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-souchet-maritime-dans-la-plaine-de-sarlieve/">le souchet maritime</a>).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh1.jpg" alt="" data-id="28852" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28852" class="wp-image-28852" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh1-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh1-768x562.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh1-600x439.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Base de pied avec une pousse blanche et les racines qui portent du rhizome (derrière)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh2.jpg" alt="" data-id="28853" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28853" class="wp-image-28853" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh2-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh2-768x522.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh2-600x408.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rhizomes anciens à l&rsquo;air libre </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh4.jpg" alt="" data-id="28855" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28855" class="wp-image-28855" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh4-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh4-768x481.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh4-600x376.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rhizome avec deux touffes et un nouveau ramet blanc en formation (janvier)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh3.jpg" alt="" data-id="28854" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28854" class="wp-image-28854" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh3-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh3-768x549.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-rh3-600x429.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Jeunes pousses en crochet au bout d&rsquo;un ramet</figcaption></figure></li></ul>



<p>Ce rhizome se compose donc de nombreux «&nbsp;rameaux&nbsp;» unitaires (des ramets en botanique) reliés entre eux par le jeu des ramifications&nbsp;; un ramet peut mesurer 70cm de long pour un diamètre de 0&nbsp;,5 à 3cm. Chacun d’eux ne vit en moyenne qu’au plus trois ans&nbsp;; la production d’une tige et la floraison conduit à la mort du ramet porteur si bien que le rhizome, globalement, tend à dégénérer «&nbsp;par l’arrière&nbsp;» tout en progressant vers l’avant. Mais comme entre temps, il se ramifie et s’étale, il est en quelque sorte «&nbsp;éternel&nbsp;» et donne ainsi naissance à ces colonies très denses qui peuvent s’étendre jusqu’à 4m par an à l’horizontale&nbsp;; la massette peut ainsi coloniser tout un plan d’eau si l’eau n’est pas trop profonde. Au final, on a un «&nbsp;radeau&nbsp;» invisible, enterré superficiellement dans la vase ou la boue, et formant un réseau inextricable représentant une biomasse conséquente, n’ayant rien à envier à celle des parties aériennes, seules directement visibles.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-hpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-hpan.jpg" alt="" class="wp-image-28849" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-hpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-hpan-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-hpan-768x436.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-hpan-600x341.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonie en fin d&rsquo;été : les feuilles externes de touffes commencent à sécher</figcaption></figure></div>



<p>Au bout des rameaux latéraux du rhizome, on peut voir au printemps pousser une «&nbsp;corne&nbsp;» blanche (un gros bourgeon charnu) qui se redresse&nbsp;: une nouvelle touffe de feuilles va naître ainsi. On a là un système de multiplication végétative (ou reproduction asexuée) sur le mode du clonage où toutes les touffes sur un même rhizome sont génétiquement identiques&nbsp;; au fil du temps, avec la longévité limitée des ramets, une partie du rhizome originel disparaît.&nbsp;&nbsp;En une saison estivale, un peuplement peut tripler sa surface.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h5.jpg" alt="" data-id="28848" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28848" class="wp-image-28848" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h5-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h5-768x526.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h5-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Colonie entièrement sèche en début d&rsquo;automne </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h2.jpg" alt="" data-id="28846" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28846" class="wp-image-28846" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h2-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h2-768x487.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h2-600x380.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Colonie « effondrée » en plein hiver</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h3.jpg" alt="" data-id="28847" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28847" class="wp-image-28847" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h3-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h3-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ3-h3-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>La neige couche les tiges et les feuilles mortes </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les tiges (y compris les infrutescences) et feuilles élaborées au printemps meurent en automne mais restent en place presque tout l’hiver et souvent une partie du printemps&nbsp;; elles finiront par «&nbsp;s’effondrer&nbsp;» ou se coucher donnant naissance à une litière de débris morts volumineuse dont nous évoquerons le devenir dans la chronique 3.</p>



<h2>Hélophyte&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare.jpg" alt="" class="wp-image-28857" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare-768x404.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare-600x316.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mare de village entièrement colonisée </figcaption></figure></div>



<p>Les massettes se classent dans le groupe écologique des plantes hélophytes (voir la chronique sur les plantes aquatiques ou celle sur <a href="https://www.zoom-nature.fr/epilobe-herisse-le-grand-conquerant-des-fosses/">l’épilobe hérissé</a>)&nbsp;: de grandes herbes qui développent leurs «&nbsp;pieds&nbsp;» (appareil souterrain immergé, ancré dans un sol inondé) dans l’eau mais ont des tiges et des feuilles largement émergentes hors de l’eau.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-foss.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-foss.jpg" alt="" class="wp-image-28856" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-foss.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-foss-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-foss-768x451.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-foss-600x353.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fossé au milieu de grandes cultures (avec des salicaires)</figcaption></figure></div>



<p>La massette à larges feuilles peuple toutes sortes de plans d’eau de toutes tailles&nbsp;: mares, étangs, rives des lacs peu profonds, bras morts calmes de rivières, fossés, canaux, … Elle se montre très conquérante (voir la chronique sur la dispersion) dans les pièces d’eau artificielles récemment crées&nbsp;: fonds de carrières inondés, ballastières, anciennes sablières, fosses d’exploitation de tourbières qui atteignent la couche d’argile en-dessous, bassins d’orage au bord des autoroutes ou dans les zones industrielles, …</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil1.jpg" alt="" data-id="28859" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28859" class="wp-image-28859" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil1-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil1-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil1-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Même des micro-mares isolées peuvent être colonisées</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil3.jpg" alt="" data-id="28861" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28861" class="wp-image-28861" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil3-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil3-768x475.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil3-600x371.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bassin d&rsquo;orage d&rsquo;une zone industrielle</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil4.jpg" alt="" data-id="28862" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28862" class="wp-image-28862" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil4-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil4-768x507.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil4-600x396.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ancienne extraction de roche vite investie </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil2.jpg" alt="" data-id="28860" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28860" class="wp-image-28860" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil2-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil2-768x528.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mil2-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Clairière humide en pleine forêt (remontée de la nappe phréatique)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Elle vit certes les pieds dans l’eau mais à condition que la lame d’eau ne dépasse pas 0,50m de hauteur&nbsp;; pour autant, elle tolère les assèchements estivaux fréquents notamment dans les mares ou les fossés. De ce fait, quand elle colonise des plans d’eau, elle reste confinée nettement sur les bords. Elle craint le sel, bien plus que le roseau phragmite (<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-roseau-phragmite-lherbe-de-la-demesure/">voir la chronique</a>) qui le tolère un peu. Ajoutons qu’elle a une préférence pour les stations plutôt chaudes (un peu thermophile) et monte jusqu’à 1600m en altitude.&nbsp;</p>



<p>Côté substrat, la massette demande des sols riches en matières nutritives (nitrates, phosphore) car elle se comporte en «&nbsp;grande gourmande&nbsp;»&nbsp;: il faut bien nourrir cette biomasse exubérante tant côté feuillage que côté souterrain avec les rhizomes. De ce fait, elle tolère bien l’enrichissement général des zones humides engendré par les activités humaines ou eutrophisation (engrais, eaux usées, pollution atmosphérique, …) ; ceci explique en partie sa nette tendance à l’expansion générale sur notre territoire. Elle affectionne donc les plans d’eau avec une couche de vase ou de boue riche en matière organique&nbsp;(très noire et malodorante …) : sa présence, si elle devient prospère, va d’ailleurs amplifier cette couche via la litière de feuilles et tiges mortes qu’elle produit chaque année (voir la chronique 3).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare2.jpg" alt="" class="wp-image-28858" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare2-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare2-768x436.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ4-mare2-600x341.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mare en cours d&rsquo;atterrissement, i.e. de recouvrement total </figcaption></figure></div>



<p>Quand les conditions favorables se trouvent réunies, la massette à larges feuilles tend rapidement à former de grands peuplements denses, qui excluent les autres espèces aquatiques (sauf quelques petites espèces dans la strate au ras de l’eau, entre les touffes). On parle de typhaie pour désigner ces peuplements à l’allure bien caractéristique (voir les chroniques sur <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-mare-des-gouyards/">la mare des Gouyards</a> ou <a href="https://www.zoom-nature.fr/preserver-la-mare-des-chavades-a-saint-myon-63/">celle des Chavades</a>).&nbsp;</p>



<p>Comme en plus, elle tolère bien diverses formes de pollution chimique (dont les métaux lourds qu’elle stocke dans ses tissus), on comprend qu’elle connaisse actuellement un certain essor général. En Grande-Bretagne, où elle connaît une certaine expansion, on explique cette tendance par l’abandon du pâturage bovin autour des mares des communaux dans les communes rurales&nbsp;: le bétail consomme ses feuilles et abime fortement ses peuplements par piétinement. Ainsi, ces mares «&nbsp;libérées&nbsp;» de cette pression sont devenues depuis un siècle environ des centres de multiplication à partir desquels elle s’est propagée autour grâce à ses capacités élevées de dispersion (voir la chronique).&nbsp;</p>



<h2>Subtiles différences&nbsp;</h2>



<p>Nous avons vu qu’il existait une autre espèce très proche (y compris génétiquement&nbsp;: voir les hybrides) de la massette à larges feuilles&nbsp;: la massette à feuilles étroites.&nbsp;&nbsp;Or, ces deux espèces peuvent cohabiter sur les mêmes sites mais une observation fine montre qu’elles n’occupent pas exactement la même niche écologique.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-ang.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-ang.jpg" alt="" class="wp-image-28863" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-ang.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-ang-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-ang-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-ang-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Massif de massettes à feuilles étroites dans un chenal profond du Marais vendéen</figcaption></figure></div>



<p>Toutes les deux forment des peuplements purs exclusifs dans les mêmes types de sites globalement. Mais la massette à feuilles étroites s’installe dans une eau ayant au moins 0,50m de profondeur, soit justement au-delà de la limite supérieure que tolère la massette à grandes feuilles. Ainsi, au bord de certains lacs, les premières s’avancent bien plus en avant vers l’eau libre&nbsp;; elles peuvent même développer leurs tapis de rhizomes en radeaux flottants «&nbsp;au-dessus&nbsp;» de l’eau ce que ne sait pas faire l’autre espèce. Ceci la rend d’ailleurs sensible aux vagues engendrées par le passage répété de bateaux à moteur.&nbsp;</p>



<p>Les rhizomes de la massette à feuilles étroites diffèrent assez nettement&nbsp;: moins importants en volume global, moins nombreux, ils sont par contre nettement plus gros et les ramets unitaires (voir ci-dessus) vivent plus longtemps. Ainsi, ayant plus de réserves, elle peut envoyer chaque printemps des pousses feuillées suffisamment fortes pour émerger au-dessus de l’eau assez haute.</p>



<p>On a expérimentalement testé le comportement des deux espèces quand elles se côtoient. Si on implante des massettes à feuilles étroites en eau moins profonde, elles peuvent survivre si elles sont seules&nbsp;; par contre, en présence de massettes à grandes feuilles, elles sont rapidement éliminées. Cette dernière a l’avantage de ses larges feuilles avec plus de surface captant la lumière et donc une capacité photosynthétique plus forte.</p>



<p>Par ailleurs, la massette à feuilles étroites se montre moins apte à coloniser des sites neufs car elle tend à allouer une part plus importante de sa biomasse à la reproduction sexuée (fleurir, faire des fruits) alors que conquérir un tel milieu requiert un fort investissement dans la reproduction végétative. Enfin, la massette à feuilles étroites craint les eaux trop enrichies et tend donc à reculer face à l’eutrophisation galopante des milieux aquatiques.&nbsp;</p>



<p>Les deux espèces reculent devant la dent du bétail (voir ci-dessus) sauf que, là, la massette à feuilles étroites bénéficie de sa position dans une eau plus profonde moins accessible donc aux animaux domestiques.&nbsp;</p>



<p>Cet exemple illustre bien comment s’effectue la partition entre espèces et le partage d’un même milieu de vie à partir de subtiles différences anatomiques ou physiologiques qui engendrent des bénéfices ou des avantages selon les contextes.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min2.jpg" alt="" data-id="28865" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28865" class="wp-image-28865" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min2-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min2-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min2-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Massettes naines (dans un bassin de mon jardin &#8230;)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min1.jpg" alt="" data-id="28864" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28864" class="wp-image-28864" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min1-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min1-768x529.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min1-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Adorables mini-cigares </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min3.jpg" alt="" data-id="28866" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28866" class="wp-image-28866" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/03/typ5-min3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Elle possède aussi des rhizomes traçants </figcaption></figure></li></ul>



<p>Notons pour terminer qu’il existe dans notre flore trois autres espèces. La massette naine, bien plus petite (jusqu’à 1,20m) avec des feuilles très étroites vit sur les alluvions (bancs de graviers) des rivières de la vallée du Rhin et du Rhône et de leurs affluents&nbsp;; en régression, elle fait l’objet de programmes de conservation. Les massettes de Laxmann et de Saint-Domingue (espèces indigènes) vivent dans le Midi dans des milieux du type des deux espèces ci-dessus&nbsp;et peuvent d’ailleurs s’hybrider avec elles.&nbsp;</p>



<p>Rendez-vous à la chronique&nbsp;<em>Massettes&nbsp;: quenouilles ou queues-de-chats</em>&nbsp;pour découvrir les fleurs et fruits et la reproduction fascinante des massettes.&nbsp;</p>



<p>Pour voir l’ensemble des quatre chroniques consacrées aux massettes, rendez-vous à<a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/t/typhacee/"> la page&nbsp;</a><em><a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/t/typhacee/">Typhacées</a></em> du site.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie</h2>



<p><strong>Flora Gallica. Flore de France.</strong>&nbsp;JM Tison&nbsp;; B. de Foucault. Ed. Biotope. 2018</p>



<p><strong>Aquatic plants in Britain and Ireland.</strong>&nbsp;CD Preston&nbsp;; JM Croft. Harley Books. 1997</p>



<p><strong>Théophraste Recherches sur les plantes.</strong>&nbsp;S. Amigues. Ed. Belin 2010</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Des perchoirs à rapaces pour contrôler les rongeurs</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/des-perchoirs-a-rapaces-pour-controler-les-rongeurs/</link>
				<pubDate>Tue, 21 Feb 2023 15:57:44 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Agriculture et Biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Agriculture intensive]]></category>
		<category><![CDATA[Biocontrôle]]></category>
		<category><![CDATA[Campagnol]]></category>
		<category><![CDATA[Faucon]]></category>
		<category><![CDATA[Perchoir]]></category>
		<category><![CDATA[Pesticide]]></category>
		<category><![CDATA[Pullulation cyclique]]></category>
		<category><![CDATA[Rapace diurne]]></category>
		<category><![CDATA[Ravageur]]></category>
		<category><![CDATA[Rongeur]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28793</guid>
				<description><![CDATA[20/02/2023 Parmi les groupes d’êtres vivants susceptibles de causer des dégâts aux cultures en agriculture [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>20/02/2023 Parmi les groupes d’êtres vivants susceptibles de causer des dégâts aux cultures en agriculture intensive figurent des petits rongeurs qui vivent dans les champs cultivés et consomment graines, fruits, tiges et racines. Leurs populations dans les paysages conventionnels déséquilibrés par les pratiques conventionnelles connaissent des tendances cycliques à des pullulations tous les 2 à 5 ans qui engendrent alors de forts dégâts et obèrent la production agricole. Comme trop souvent, au lieu d’interroger les pratiques agricoles, on a opté pour des méthodes d’éradication «&nbsp;violentes et radicales&nbsp;» de ces rongeurs&nbsp;: pesticides chimiques spécifiques (rodenticides, dont les sinistres anticoagulants)&nbsp;&nbsp;aux effets secondaires désastreux sur le reste de la faune (empoisonnements) ou des gaz toxiques&nbsp;; piégeage avec là aussi quelques effets négatifs comme la destruction de petits carnivores&nbsp;; travail mécanique du sol (labour aux effets négatifs sur la vie des sols, roulage avec des rouleaux à pointes&nbsp;; clôtures d’exclusion&nbsp;; …).&nbsp;&nbsp;Plus récemment, devant les écueils des méthodes précédentes et leur impact très négatif sur la biodiversité (et leur coût aussi), on a exploré les possibilités de solutions basées sur la nature&nbsp;dont en premier lieu la prédation naturelle par des vertébrés. La prédation s’impose logiquement comme une solution de régulation naturelle qui existe déjà (service écosystémique&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/entre-nature-et-cultures-de-bons-services/">voir la chronique</a>).&nbsp;&nbsp;Parmi les outils qui permettent de booster cette prédation et de bénéficier de ses effets régulateurs sur les populations de rongeurs figure la pose de perchoirs artificiels destinés aux rapaces (prédateurs aviens) et installés au milieu des cultures sujettes à des problèmes de surdensités de ces rongeurs.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup.jpg" alt="" data-id="28811" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28811" class="wp-image-28811" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup-300x178.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup-768x455.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taup-600x356.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Prairie « traitée » contre les rats taupiers avec des appâts empoisonnés </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort.jpg" alt="" data-id="28813" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28813" class="wp-image-28813" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort-768x522.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupmort-600x408.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rat taupier empoisonné retrouvé agonisant au bord d&rsquo;un chemin : si un milan le mange, il sera intoxiqué </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Campagnols&nbsp;</h2>



<p>Deux espèces de rongeurs peuvent poser particulièrement des problèmes dans les cultures.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp.jpg" alt="" class="wp-image-28800" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp-300x168.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp-768x430.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp-600x336.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Nombreux terriers de campagnols des champs dans une phase de pullulation </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach.jpg" alt="" data-id="28802" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28802" class="wp-image-28802" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach-300x248.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach-768x635.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campach-600x496.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Campagnol des champs (Cliché Dieter TD ; licence GNU)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1.jpg" alt="" data-id="28801" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28801" class="wp-image-28801" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1-768x462.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-camp1-600x361.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Terre déblayée devant un terrier </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter.jpg" alt="" data-id="28803" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28803" class="wp-image-28803" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter-768x485.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-campter-600x379.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ouverture dans une éteule avec des amas de crottes </figcaption></figure></li></ul>



<p>Le campagnol des champs (<em>Microtus arvalis</em>) est un tout petit rongeur trapu et rondouillard avec une queue très courte (ce qui le distingue des souris ou des mulots)&nbsp;; il creuse des galeries peu profondes (30cm au plus) depuis lesquelles il vient régulièrement se nourrir en surface&nbsp;: il entretient ainsi de nombreux trous de sortie reliés entre eux par des pistes de circulation&nbsp;; la terre excavée est étalée au sol. Ces campagnols se nourrissent autant des parties aériennes (tiges, feuilles, graines) que souterraines (racines, bulbes, …)&nbsp;; ces gros mangeurs consomment deux fois leur poids par jour (20 à 50gr).&nbsp;</p>



<p>Le grand campagnol ou rat-taupier (<em>Arvicola amphibius</em>) est trois fois plus gros que le précédent. Lui aussi creuse des galeries mais bien plus profondes et il évacue la terre sous forme de monticules de terre rappelant fortement ceux des taupes (d’où leur surnom)&nbsp;: sous ce monticule, la galerie est oblique et non verticale comme chez les taupes (qui ne sont pas des rongeurs&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-taupes-des-ingenieurs-ecologiques/">voir la chronique</a>). Ces animaux ne quittent que rarement leurs terriers et se nourrissent essentiellement de racines ou du collet des arbres&nbsp;; un campagnol terrestre mange chaque jour l’équivalent de son poids (100-300gr) soit sur une année environ 50 kg de végétaux ….</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-1 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo.jpg" alt="" data-id="28812" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28812" class="wp-image-28812" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo-300x143.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo-768x365.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-taupcolo-600x285.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonies de rats taupiers dans des pâturages de la Chaîne des Puys</figcaption></figure></li></ul>



<p>Les campagnols en général habitent des milieux ouverts à couvert herbacé bas : les prairies naturelles et les champs de luzerne ou les éteules (chaumes) de céréales non labourées en hiver. Les campagnols des champs fréquentent aussi bien les prairies permanentes ou temporaires que les grandes cultures (céréales et colza surtout). Ils craignent le travail du sol qui détruit leurs galeries et se réfugient dans les bordures de champs qui fonctionnent comme des réservoirs ou refuges à partir desquels ils recolonisent les champs. Si le campagnol des champs est très commun partout, le campagnol terrestre est lui plutôt confiné dans les régions de moyenne montagne et dans l’Est et le Nord du pays. </p>



<h2>Cycles&nbsp;</h2>



<p>Comme tous les petits rongeurs, ils ont un cycle de reproduction très court&nbsp;et très fécond : maturité sexuelle dès l’âge de 1 à 2 mois)&nbsp;; gestation de 3 semaines seulement&nbsp;; de 1 à 10 (2 à 8 pour le terrestre) petits par portée et 5 portées en moyenne par an. Cependant, ils connaissent aussi une forte mortalité naturelle sous l’effet de la prédation mais aussi des aléas climatiques (par exemple des épisodes d’inondation).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul.jpg" alt="" class="wp-image-28805" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul-300x149.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul-768x382.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-etul-600x299.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les éteules d&rsquo;hiver sont favorables </figcaption></figure></div>



<p>Mais ce qui les caractérise le plus et les rend problématiques en agriculture productiviste c’est l’évolution cyclique de leurs populations sur plusieurs années avec en moyenne tous les 2 à 5 ans une phase de pullulation&nbsp;.Cette «&nbsp;gradation&nbsp;cyclique» s’effectue en quatre temps&nbsp;: une phase où la densité est très basse&nbsp;; une année favorable avec une augmentation exponentielle de la population qui culmine par un pic de pullulation&nbsp;; suit généralement un effondrement ou un déclin massif engendré par la surdensité et ses effets secondaires (explosion du parasitisme, stress, propagation de maladies infectieuses, détérioration du milieu qui atteint sa capacité maximale d’accueil et de ressources, prédation, …).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz.jpg" alt="" class="wp-image-28807" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz-300x156.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz-768x400.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-luz-600x313.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les luzernières, au sol non travaillé et au couvert dense et très nutritif, sont des refuges idéals. </figcaption></figure></div>



<p>Du point de vue de la production agricole, les pullulations posent problème en multipliant les dégâts directs (consommation des végétaux cultivés) ou indirects (détérioration des prairies par les monticules de terre). On cherche donc les moyens de « lisser » ce pic et de le maintenir en dessous d’un seuil acceptable. Ceci suppose pour être efficace d’intervenir avant l’avènement de la pullulation car à ce stade les interventions quelles qu’elles soient deviennent quasi inopérantes.</p>



<p>On fixe généralement le seuil de nuisibilité à 200 individus/hectare pour le campagnol des champs&nbsp;; le comptage des terriers (trous de sortie) sur des surfaces échantillons permet de suivre l’évolution des populations.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa.jpg" alt="" class="wp-image-28810" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa-300x178.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa-768x457.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-paysa-600x357.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Paysage d&rsquo;agriculture intensive propice aux explosions de campagnols : parcelles immenses et peu ou pas d&rsquo;arbres ou de haies </figcaption></figure></div>



<p>On a identifié les principaux facteurs qui favorisent ces pullulations répétées&nbsp;: des paysages très homogènes, très ouverts, sans éléments semi-naturels et des parcelles grandes &nbsp;; une couverture végétale haute dense et permanente ; des cultures riches nutritivement&nbsp;; un climat chaud et sec&nbsp;; des sols peu perturbés par les activités agricoles. Les deux premières touchent justement à la prédation&nbsp;: un réseau hétérogène d’éléments semi-naturels favorise la présence et l’activité de prédateurs et la végétation haute protège les campagnols des attaques des prédateurs. Ainsi, les parcelles de colza sont souvent touchées si on laisse en place les restes des tiges sèches coupées qui forment une «&nbsp;forêt&nbsp;» hérissée qui dissuade les prédateurs&nbsp;; de plus le feuillage couvre le sol peu après l’émergence des plants.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza.jpg" alt="" class="wp-image-28804" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza-300x156.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza-768x400.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-colza-600x313.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Chaume de colza très propice pour le développement des campagnols.</figcaption></figure></div>



<p>A noter qu’outre les impacts sur la production agricole, on reproche aussi aux campagnols d’être des vecteurs ou des réservoirs de maladies infectieuses (maladie de Lyme via les tiques hébergées : <a href="https://www.zoom-nature.fr/chasseurs-de-sang/">voir la chronique</a> ; leptospirose ; &#8230; ) ou parasitaires (échinococcose alvéolaire : <a href="https://www.zoom-nature.fr/lechinococcose-au-coeur-des-interactions-homme-faune-sauvage/">voir la chronique sur ce sujet</a>). </p>



<h2>Rapaces auxiliaires&nbsp;</h2>



<p>Le biocontrôle des rongeurs par l’intermédiaire de la prédation peut s’appuyer sur une large gamme de prédateurs naturels répandus dans ces habitats. C’est la diversité des intervenants qui fera la force et l’efficacité d’un tel contrôle&nbsp;: plus ils seront nombreux et divers (en termes de techniques de chasse, de périodes de présence, de préférences alimentaires, …) et plus les chances que le biocontrôle soit efficace seront élevées. Dans la plupart des paysages agricoles du pays, nous disposons ainsi de plusieurs guildes de prédateurs (groupes d’espèces qui exploitent la même ressource).&nbsp;</p>



<p>Parmi les mammifères carnivores deux espèces de mustélidés sont très spécialisées dans la chasse aux campagnols qu’elles vont débusquer dans les terriers&nbsp;: la belette et l’hermine, cette dernière sur les campagnols terrestres tout particulièrement. Le renard roux (canidé), très répandu et abondant, est un remarquable chasseur de campagnols qui s’aventurent hors de leur terrier ou pointent leur nez à l’entrée&nbsp;; 80% de son alimentation se compose de petits rongeurs, soit environ 3000 campagnols par an (145 kg)&nbsp;; le service rendu à l’agriculture par un renard peut être évalué autour de 2400 euros. Le chat forestier est tout aussi efficace mais rare ou très rare et reste confiné aux abords des massifs forestiers. Le sanglier peut aussi «&nbsp;muloter&nbsp;» quand il laboure les prés de son groin.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar.jpg" alt="" class="wp-image-28798" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar-300x154.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar-768x394.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-busar-600x308.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le busard cendré chasse beaucoup en vol battu très bas près du sol </figcaption></figure></div>



<p>Certains serpents comme les vipères et les grandes couleuvres peuvent chasser des petits rongeurs mais leurs effectifs sont souvent limités et elles ne s’aventurent guère dans les cultures.&nbsp;</p>



<p>Parmi les rapaces ou oiseaux de proie (terme informel qui recouvre 3 groupes différents&nbsp;: les faucons (Falconidés&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/f/falconiformes/">voir la chronique</a>), les rapaces diurnes (Accipitridés&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/a/rapaces/">voir les chroniques</a>) et les rapaces nocturnes (Strigiformes&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/s/hiboux/">voir les chroniques</a>). Seuls une partie d’entre eux chassent les petits rongeurs des cultures. Parmi les diurnes, les deux leaders par leur abondance générale sont la buse variable et le faucon crécerelle&nbsp;pour qui les rongeurs constituent l’essentiel de leur régime ; les milans noir et royal ainsi que les busards (cendré, saint-martin et des roseaux) les chassent de manière plus opportuniste mais régulière, notamment en moyenne montagne le milan royal sur le campagnol terrestre (victime régulière des empoisonnements suite à l’usage d’anticoagulants). Parmi les nocturnes, le hibou moyen-duc et l’effraie des clochers sont des spécialistes tandis que la chouette hulotte et la chevêche exploitent les campagnols de manière plus opportuniste.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan.jpg" alt="" class="wp-image-28808" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan-300x141.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan-768x361.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-milan-600x282.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les milans noirs se comportent en opportunistes et sont attirés par certaines activités comme les moissons ou les fauches </figcaption></figure></div>



<h2>Perchoirs&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse.jpg" alt="" class="wp-image-28799" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse-300x155.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse-768x396.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-buse-600x309.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Buse variable à l&rsquo;affût sur un piquet de clôture</figcaption></figure></div>



<p>Si les milans et busards chassent avant tout en vol battu à faible hauteur, les autres rapaces ci-dessus pratiquent la chasse à l’affût depuis un poste surélevé (perchoir) depuis lequel ils se laissent tomber sur les campagnols qui se risquent hors de leurs terriers (voir l’exemple du faucon crécerelle). Or, la structure des paysages agricoles intensifs à base de grandes parcelles et très appauvris (voire complètement dépourvus) en haies et arbres isolés, ne leur offrent que très peu ou pas du tout de perchoirs. Si certains rapaces arrivent néanmoins à chasser aussi en vol (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/faucon-crecerelle-las-du-vol-du-st-esprit/">le vol stationnaire du crécerelle</a>), la dépense énergétique est telle qu’ils renoncent à venir chasser dans les parcelles cultivées. Ils ne disposent le plus souvent que des piquets de clôture (pas très hauts) ou les lignes et poteaux électriques ou téléphoniques&nbsp;; mais ceux-ci se trouvent le plus souvent le long des routes ou seulement en bordure des parcelles. Donc, a priori, si on offre des perchoirs artificiels ad hoc, à volonté, au beau milieu des parcelles cultivées, on doit pouvoir inciter ces rapaces à venir chasser dans celles-ci surtout quand elles connaissent des pullulations cycliques (voir ci-dessus).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-modele.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-modele.jpg" alt="" class="wp-image-28809" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-modele.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-modele-300x198.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a><figcaption>Extrait d&rsquo;une fiche d&rsquo;information de la LPO (voir Biblio) </figcaption></figure></div>



<p>Il existe de nombreux modèles de tels perchoirs artificiels (il suffit de taper sur internet perchoirs à rapaces …&nbsp;; voir en biblio le modèle prôné par la LPO par exemple)&nbsp;: quelle que soit leur hauteur et le matériau de construction, ils possèdent une partie terminale en T sur laquelle le rapace peut se percher.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-intr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-intr.jpg" alt="" class="wp-image-28806" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-intr.jpg 439w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-intr-146x300.jpg 146w" sizes="(max-width: 439px) 100vw, 439px" /></a><figcaption>Perchoir installé dans le cadre d&rsquo;un programme de lutte contre les rats taupiers</figcaption></figure></div>



<p>Toutes les expériences de pose de tels perchoirs, surtout dans les paysages agricoles très ouverts avec de grandes parcelles sans arbres isolés ni piquets ou poteaux déjà existants, montrent qu’ils sont très vite adoptés et utilisés par une large gamme de rapaces diurnes et nocturnes allant jusqu’à l’aigle royal ou des grands-ducs de Virginie dans des vergers en Californie.&nbsp;</p>



<p>La position surélevée (ils doivent faire au moins 2m de hauteur pour être efficaces) ouvre aux rapaces un horizon de chasse au sol à 360° dans un secteur où autrement la plupart d’entre eux ne pourrait venir chasser&nbsp;; ainsi, ils augmentent fortement sur un territoire donné en période de reproduction l’accès aux proies campagnols, une ressource alimentaire intéressante et assez facile à capturer&nbsp;; ils peuvent aussi accéder à d’autres proies comme des gros insectes pour les chasseurs généralistes tels que les faucons crécerelles. Même au cœur de cultures denses et hautes, cela reste intéressant pour eux notamment en phase de pullulation, dans la mesure où la dépense énergétique est quasi nulle et compense donc la difficulté à repérer les proies dans un tel habitat.&nbsp;</p>



<p>Une expérience de pose de perchoirs menée en Chine sur des prairies a montré un effet très attractif sur les faucons crécerelles (la même espèce qu’en Europe) et un changement de leur comportement de chasse&nbsp;: sur les sites avec peu de perchoirs, ils passent 30% de leur temps de chasse sur des perchoirs et 35% en vol stationnaire («&nbsp;vol du St-Esprit&nbsp;»&nbsp;: voir la chronique)&nbsp;; sur des sites équipés de nombreux perchoirs, on passe respectivement à 52% et 12%. Et pourtant, les études (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/faucon-crecerelle-las-du-vol-du-st-esprit/"> la chronique sur le crécerelle</a>) montrent que le vol stationnaire est plus efficace pour repérer des proies mais il y a le coût énergétique associé.&nbsp;</p>



<p>Les rapaces utilisent ces perchoirs non seulement comme poste d’affût mais aussi pour se reposer dans la journée, pour manger les proies capturées au sol, comme point fort pour délimiter leur territoire en période de reproduction ou pour surveiller de loin leur nid s’il est proche d’un perchoir (tout en chassant). Point important du point de vue agricole&nbsp;: ils les utilisent toute l’année pour les espèces sédentaires ou pour les espèces ou populations venant passer l’hiver dans nos régions (comme de nombreuses buses variables venues du Nord de l’Europe).&nbsp;</p>



<h2>Efficacité&nbsp;</h2>



<p>Nous abordons jusqu’ici les perchoirs sous l’angle de leur utilisation comme moyen de contrôler les pullulations de campagnols dans les cultures&nbsp;; avant d’envisager (voir paragraphe suivant) d’autres points de vue complémentaires, voyons leur efficacité dans ce cadre de biocontrôle de «&nbsp;ravageurs&nbsp;» comme on se complait à nommer les campagnols.&nbsp;</p>



<p>Le biocontrôle par la pose de perchoirs vise à abaisser la densité de la population de rongeurs lors des épisodes de pullulations à un niveau acceptable en termes de pertes de rendements. Pour être efficace, il doit être mis en œuvre sur le long terme pour espérer agir sur les cycles périodiques de pullulations et les atténuer&nbsp;; par rapport à une autre méthode proche, la pose de nichoirs à rapaces, il a l’avantage d’être fonctionnel toute l’année et pas seulement pour la période de nidification.&nbsp;</p>



<p>Il n’y a pas de consensus scientifique général sur l’efficacité réelle de renforcer la présence des rapaces par la pose de perchoirs artificiels&nbsp;: par exemple, pour les faucons crécerelles, il y a un net débat quant à leur impact réel avec des résultats contradictoires selon les études. La grande difficulté pour évaluer l’efficacité concerne la durée des expérimentations et des suivis souvent limités à un ou deux ans, soit un pas de temps nettement insuffisant par rapport aux cycles de pullulations des campagnols (2 à 5 ans). Si la régulation agit, c’est le plus souvent quand les proies sont à basse densité et/ou quand le prédateur est un spécialiste sédentaire nicheur local&nbsp;; la densité locale de rapaces et de perchoirs importe aussi. On sait que la répartition des rapaces sur le terrain est essentiellement basée sur des caractéristiques de l’habitat (densité du couvert herbacé notamment) en sus de l’abondance des proies&nbsp;; mais parfois on a observé des résultats qui dépendent de la densité des proies. Une étude a trouvé que le taux de mortalité d’une année à l’autre lors d’un cycle de campagnols était dépendant de la densité, la prédation étant la cause primaire de la baisse des populations au printemps. Dans une étude américaine, on a installé des mini populations de campagnols dans des enclos à ciel ouvert et avec un perchoir au centre&nbsp;: les crécerelles ont chassé onze fois plus souvent sur les enclos avec des perchoirs que sur ceux sans perchoirs&nbsp;; pour autant, les effets sur ces populations ont été minimes&nbsp;: le taux de croissance et de survie des adultes est resté identique&nbsp;; il y a eu par contre un peu moins de naissances dans les enclos avec perchoirs et les mâles de campagnols avaient des territoires plus petits et se montraient moins actifs.</p>



<p>La prédation peut ainsi affecter les rongeurs en induisant des changements comportementaux dans les choix des micro habitats utilisés et une baisse de la reproduction. Ils peuvent par exemple diminuer le temps alloué à venir se nourrir en surface ou à se reproduire quand cela augmente le risque de prédation.&nbsp;</p>



<p>Dans une expérience d’exclusion des prédateurs, on a observé que les rongeurs utilisaient plus les taches non abritées quand les prédateurs n’étaient plus un danger&nbsp;: les campagnols des champs réduisaient leur mobilité et préféraient des taches d’habitat qui fournissaient un couvert dissuasif de la prédation par le crécerelle. Par contre, dans une autre expérience on a installé des campagnols dans des cages sous des nids de faucons crécerelles en période de nidification, donc exposés aux cris des jeunes et aux déjections qui tombaient du nid&nbsp;: l’étude a montré que le taux de reproduction n’a pas été affecté contrairement à ce que l’on aurait pu penser…</p>



<p>Au final, on voit que le tableau dressé est assez inégal mais si on prend en compte le faible coût économique de ces dispositifs (installés pour plusieurs années) qui ne demandent pas d’entretien et l’absence d’impact environnemental (sans aucune mesure avec l’usage des rodenticides …) et si on raisonne sur le moyen terme, les perchoirs sont bien un outil de biocontrôle raisonnable et surtout durable face aux pullulations de rongeurs à condition aussi d’être accompagnés d’une autre gestion des paysages et de s’appuyer en même temps sur les autres prédateurs majeurs que sont les mammifères carnivores (voir ci-dessus).&nbsp;</p>



<p><em>NB Pour en savoir plus&nbsp;: nous avons traduit et résumé cinq études scientifiques réalisées en Europe ou aux USA autour d’expérimentations de pose de perchoirs à rapaces et leurs impacts et limites&nbsp;; vous pouvez retrouver (bientôt &#8230;) ce dossier en pdf sur le site de l’association Mazaalai.&nbsp;</em></p>



<h2>Décentrage&nbsp;</h2>



<p>En tant que naturaliste, on ne peut se cantonner uniquement dans cette approche très matérialiste et centrée sur un système agricole intensif qui génère justement des conditions favorables aux pullulations de rongeurs en transformant les paysages et en affectant très négativement la biodiversité. Dans cette optique, on ne considère les rongeurs que comme des gêneurs, des parasites, des nuisibles à éradiquer … alors qu’ils font partie intégrante de l’écosystème et s’intègrent dans les réseaux alimentaires et d’interactions, … le tissu du vivant. Sortons donc de ce point de vue tronqué, pour regarder les perchoirs comme une aide directe aux rapaces eux-mêmes.&nbsp;</p>



<p>La pose de perchoirs au milieu des cultures augmente clairement la capacité de chasse des rapaces tant en termes de quantité de ressources nouvelles ainsi accessibles qu’en termes d’économies d’énergie consacrée à l’activité chasse&nbsp;; ainsi, on améliore la survie des individus notamment en hiver ou celles des jeunes au moment de l’élevage et on permet ainsi une augmentation des populations de rapaces locaux&nbsp;; la pose de nichoirs permet évidemment de compléter cette aide. On doit garder en tête que cet ajout n’est qu’un pis-aller et que la vraie solution à long terme est de rétablir un maillage d’éléments semi-naturels dont des haies et des arbres isolés qui serviront de perchoirs permanents et de sites de nids en plus. On ne peut promouvoir la pose de perchoirs à rapaces dans une telle perspective comme mesure d’accompagnement temporaire.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre.jpg" alt="" class="wp-image-28797" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre-300x154.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre-768x393.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-arbre-600x307.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Il faut multiplier, entre autres, les grands arbres isolés qui servent de perchoirs et de sites de nid</figcaption></figure></div>



<p>Il y a d’ailleurs à ce propos un autre intérêt à la mise en place de perchoirs lors de plantations d’arbres dans les opérations d’agroforesterie (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/vous-avez-dit-agroforesterie/">l’exemple de la ferme de Raux</a>)&nbsp;: pour éviter que les rapaces ne se posent sur les tiges terminales fragiles et cassantes des arbres fraîchement plantés, on implante des perchoirs plus hauts pour inciter les rapaces (et d’autres oiseaux comme les corneilles ou les pies) à ne pas se percher sur les arbres, le temps qu’ls grandissent.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro1.jpg" alt="" data-id="28794" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28794" class="wp-image-28794" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro1.jpg 445w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro1-167x300.jpg 167w" sizes="(max-width: 445px) 100vw, 445px" /></a><figcaption>Perchoirs à rapaces installés lors des plantations de jeunes arbres (agroforesterie) à la ferme des Raux (63)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro2.jpg" alt="" data-id="28795" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28795" class="wp-image-28795" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro2.jpg 503w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro2-168x300.jpg 168w" sizes="(max-width: 503px) 100vw, 503px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro3.jpg" alt="" data-id="28796" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28796" class="wp-image-28796" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro3.jpg 438w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/perc-agro3-164x300.jpg 164w" sizes="(max-width: 438px) 100vw, 438px" /></a></figure></li></ul>



<p>Enfin, les perchoirs présentent un autre avantage d’ordre «&nbsp;social&nbsp;»&nbsp;: rendre plus visibles les rapaces qui se repèrent de loin pour le grand public qui prend ainsi conscience de leur présence et de leur importance. C’est une belle manière de retisser des liens avec le vivant méconnu qui nous entoure … et de réfléchir à une autre agriculture qui s’intègre dans des habitats les plus naturels possibles (voir le site <a href="https://reensauvagerlaferme.fr">Réensauvager la ferme</a> sur une telle expérience).&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>GESTION DES CAMPAGNOLS EN GRANDES CULTURES&nbsp;</strong>Greenotec ASBL (pdf)</p>



<p><strong>PERCHOIR A RAPACES</strong>&nbsp;Laissez-moi regarder de haut ! Des terres et des ailes. Programme LPO</p>



<p><strong>Biocontrol of common vole populations by avian predators versus rodenticide application</strong>&nbsp;Ivo MACHAR et al. Polish Journal of Ecology · September 2017&nbsp;</p>



<p><strong>Killing time in cover crops? Artificial perches promote field use by raptors</strong>&nbsp;Megan E. et al. Ann Appl Biol. 2020;177:358–366.&nbsp;</p>



<p><strong>Response of American kestrels and gray-tailed voles to vegetation height and supplemental perches&nbsp;</strong>Lisa M. Sheffield et al. Can. J. Zool. 79: 380–385 (2001)&nbsp;</p>



<p><strong>The effects of supplemental perch sites on avian predation and demography of vole populations.</strong>&nbsp;Wolff, J.O., et al.. 1999. Canadian Journal of Zoology 77:535-541.&nbsp;</p>



<p><strong>Does avian predation risk depress reproduction of voles?&nbsp;</strong>Oecologia. Klemola T, et al.&nbsp;&nbsp;1998 Jun;115(1-2):149-153.&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Faucon crécerelle : l’as du vol du St-esprit</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/faucon-crecerelle-las-du-vol-du-st-esprit/</link>
				<pubDate>Tue, 21 Feb 2023 13:19:57 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Falconiformes]]></category>
		<category><![CDATA[Affût]]></category>
		<category><![CDATA[Falconiforme]]></category>
		<category><![CDATA[Faucon]]></category>
		<category><![CDATA[Perchoir]]></category>
		<category><![CDATA[Prédation]]></category>
		<category><![CDATA[Rapace diurne]]></category>
		<category><![CDATA[Régime alimentaire]]></category>
		<category><![CDATA[Vol]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28778</guid>
				<description><![CDATA[17/02/2023 Vous avez forcément vu au moins une fois le petit faucon crécerelle (ou crécerelle [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin.jpg" alt="" class="wp-image-28784" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin-300x142.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin-768x364.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-fin-600x284.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mâle de faucon crécerelle à l&rsquo;affût depuis un poteau électrique </figcaption></figure></div>



<p>17/02/2023 Vous avez forcément vu au moins une fois le petit faucon crécerelle (ou crécerelle tout court), un de nos oiseaux de proie les plus communs, papillonnant en l’air sur place comme un mobile suspendu à un fil invisible&nbsp;; c’est ce qu’on appelle le vol du Saint-Esprit en référence à l’image biblique. Il est un des rares à pratiquer régulièrement cette technique de chasse et celui qui la maîtrise le mieux. Ce vol peut paraître assez banal même s’il intrigue et pourtant les spécialistes de l’aérodynamique disent qu’il s’agit d’un véritable exploit car le crécerelle réussit en même temps à garder le regard fixé sur un secteur précis du sol où il a décelé une proie.&nbsp;&nbsp;On peut aussi s’interroger sur la pertinence d’un tel vol au vu de l’apparente débauche d’énergie nécessaire&nbsp;pour se maintenir en position stationnaire ?&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2.jpg" alt="" class="wp-image-28780" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2-300x169.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2-768x432.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-2-600x337.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Femelle de crécerelle perchée sur un arbre (Cliché Bigayon, INaturalist ; C.C. 4.0.)</figcaption></figure></div>



<p>Par ailleurs, le crécerelle utilise au moins deux autres techniques de chasse moins spectaculaires&nbsp;: à l’affut depuis un perchoir ou en décrivant des orbes en vol plané. Entrons donc dans les arcanes du vol du St-Esprit et des autres techniques déployées par le crécerelle&nbsp;; dans une autre chronique à venir, nous explorerons un autre aspect fascinant de la chasse du crécerelle&nbsp;: celui de la détection visuelle des traces d’urine laissées par les petits rongeurs.&nbsp;</p>



<h2>Généraliste&nbsp;</h2>



<p>Le faucon crécerelle peut habiter une très large gamme d’habitats ouverts à modérément boisés avec une végétation herbacée au sol&nbsp;: régions agricoles, marais et prairies, bocages, steppes, landes basses, … il colonise aussi de plus en plus les villages et villes jusqu’au cœur des très grandes villes comme à Paris&nbsp;: il s’installe alors sur les grands édifices (cathédrales, églises, châteaux,&nbsp;&nbsp;…)&nbsp;; à la campagne, il niche dans les nids abandonnés de corneilles ou de rapaces ou dans des cavités et des falaises&nbsp;; comme tous les faucons, il ne bâtit pas de nid et pond directement dans une cuvette ménagée au sol ou dans l’ancien nid occupé.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5.jpg" alt="" class="wp-image-28782" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-5-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Femelle de crécerelle en train de dépecer un campagnol (cliché Marie-Lan Tay Pamart ; C.C. 4.0.)</figcaption></figure></div>



<p>Le crécerelle se montre tout aussi généraliste au niveau de son régime alimentaire même si globalement les petits mammifères dominent, représentant souvent jusqu’à 90% des proies&nbsp;: surtout des campagnols, petits rongeurs sujets à de fortes fluctuations de populations avec des épisodes de pullulations régulières&nbsp;; aussi quelques souris aux abords des bâtiments et des musaraignes. Mais il sait aussi chasser des passereaux des milieux ouverts qu’il habite et notamment les jeunes à peine volants&nbsp;à la belle saison ; on signale ponctuellement la consommation de jeunes limicoles nichant au sol (vanneaux, chevaliers, …)&nbsp;; en milieu urbain où il s’est récemment bien acclimaté, il exploite les moineaux domestiques, les étourneaux, … Dans une ville Slovaquie, des crécerelles nicheurs se sont spécialisés dans la chasse de chauves-souris (mammifères) en adoptant une technique inédite&nbsp;: ils se tiennent à l’affût immobiles au-dessus des bouches de ventilation des façades d’immeubles où logent les chiroptères et les saisissent à leur sortie&nbsp;; de la même manière, ils réussissent ainsi à capturer les martinets noirs (<a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/c/martinets/">voir les chroniques</a>), oiseaux au vol hyper rapide, quand ils sortent des cavités des façades où ils nichent. Sinon, à la campagne, à la belle saison, les crécerelles peuvent aussi capturer des insectes volants dont des criquets et des sauterelles&nbsp;ou au sol dont les grillons (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/des-champs-pour-les-grillons-des-champs/">la chronique sur cette espèce</a>) ; une fois la reproduction finie, les familles de crécerelles montent souvent en altitude pour exploiter cette ressource (alors à son pic d’abondance) dans les pâturages. En région méditerranéenne, les insectes peuvent constituer une part importante de son régime en période de nidification.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale.jpg" alt="" class="wp-image-28788" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale-768x435.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-gale-600x340.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Entrées de terriers et sites de déplacements des campagnols dans une jachère : des indices très visibles pour le crécerelle </figcaption></figure></div>



<p>Il chasse aussi volontiers les lézards&nbsp;à la belle saison : lézards verts (avec une surreprésentation des mâles qui s’exposent plus), lézards vivipares en altitude, lézards des murailles. Enfin, très occasionnellement, le crécerelle peut collecter des vers de terre au sol à la manière des buses (<a href="https://www.zoom-nature.fr/quand-les-buses-verotent/">voir la chronique</a>).&nbsp;</p>



<p>On discerne donc de grandes capacités d’adaptation de cette espèce de faucon en fonction des contextes (saison, climat, proies disponibles, structure de la végétation,&nbsp;&nbsp;..) avec comme corollaire la diversité des techniques de chasse adaptées selon les proies dominantes disponibles. On est donc très loin de l’hyper spécialisation d’une majorité de faucons, adaptés à la chasse d’oiseaux capturés en plein vol (comme le faucon pèlerin). Rappelons que les faucons (Falconiformes) ne font pas partie des Rapaces diurnes au sens strict (Accipitriformes) mais constituent une lignée qui a évolué indépendamment avec une émergence plus tardive et une diversification différente des niches occupées (voir la chronique <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-rapaces-ne-sont-plus-ce-quils-etaient/">Les rapaces ne sont plus ce qu’ils étaient</a>).</p>



<h2>Stationnaire&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6.jpg" alt="" class="wp-image-28783" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-6-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Femelle en vol stationnaire de profil (cliché Gailhampshire ; C.C. 4. 0.)</figcaption></figure></div>



<p>Commençons donc par cette technique de chasse inhabituelle&nbsp;: le vol du St-Esprit. Le crécerelle en vol se «&nbsp;cale&nbsp;» à une hauteur moyenne de 12m (de 9 à 25m) et se met à battre très rapidement des ailes sur place, la tête penchée vers le sol, en position fixe&nbsp;: ainsi, il scrute le sol en contrebas et cherche à y repérer des proies en mouvement. En moyenne, il reste ainsi, suspendu sur place de 20 à 30 secondes puis décroche un peu et glisse de quelques mètres pour remonter et recommencer de nouveau … jusqu’à repérer une opportunité&nbsp;: il se laisse alors tomber en flèche pour capturer la proie au sol (voir ci-dessous la capture proprement dite). Ce type de vol sur place est très différent de celui réalisé par exemple par les colibris ou divers insectes volants (dont les syrphes)&nbsp;: le crécerelle reste les yeux rivés vers le sol, la tête penchée et fait le point fixe&nbsp;; un colibri bouge la tête en tous sens et n’arrête pas de se déplacer.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3.jpg" alt="" class="wp-image-28781" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-3-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mâle de crécerelle en vol stationnaire de face (Cliché Zenel Cebeci ; C.C. 4.0.)</figcaption></figure></div>



<p>On pressent qu’un tel exercice impose une certaine dépense énergétique&nbsp;: pour autant, des études montrent que la dépense énergétique est presque équivalente à celle d’un vol battu direct mais avec la même vitesse de vent au moment de l’exécution. Et c’est là que se situe le «&nbsp;secret&nbsp;» de ce vol sur place&nbsp;: il se fait presque toujours face au vent et pour des vitesses de vent comprises entre 6 et 12m/s. Les reconstitutions en soufflerie montrent qu’alors, effectivement, rester face au vent en profitant de sa portance ne coûte pas plus qu’un vol normal. En dessous et en dessus de ces deux limites, rester en vol stationnaire reste possible mais au prix de dépenses énergétiques considérables&nbsp;; sur le terrain, on ne l’observe pratiquement jamais dans de telles conditions hors «&nbsp;fourchette favorable&nbsp;». Autrement dit, par temps très calme ou au contraire très agité, le crécerelle renonce à cette stratégie de chasse et opte alors pour l’une des deux autres (voir ci-dessous)&nbsp;; la pluie et le brouillard l’excluent aussi.&nbsp;</p>



<p>Les spécialistes insistent pour nommer précisément ce vol comme «&nbsp;vol sur place dans le vent&nbsp;» car il existe des variantes sensiblement différentes. Dans les régions très plates et très ventées du nord de l’Europe, on observe ainsi un vol sur place face au vent fort mais sans bouger les ailes étalées en profitant d’un courant ascendant au-dessus d’un obstacle comme une digue&nbsp;: l’oiseau se tient en équilibre et réussit alors aussi à fixer le sol sans bouger. Le vol plané en décrivant des orbes (voir ci-dessous) se fait à une vitesse nulle pour l’oiseau mais ne reste pas en point fixe par rapport au sol.&nbsp;</p>



<p>Le crécerelle économise encore plus d’énergie lors de ces vols stationnaires en pratiquant «&nbsp;l’intermittence&nbsp;»&nbsp;: il alterne un court épisode de vol sur place avec une brève glissade battue pour reprendre position et recommencer. Cette alternance de mouvements est une astuce utilisée par de nombreux oiseaux pour économiser de l’énergie en vol&nbsp;: ainsi, les pics se déplacent en vol ondulé, glissant vers le bas avant de remonter en vol battu&nbsp;; de nombreux petits passereaux «&nbsp;plongent&nbsp;» ailes refermées et remontent en vol battu. Combiné avec l’utilisation du vent, cette tactique permet donc au crécerelle de chasser sans une dépense démesurée d’énergie.&nbsp;</p>



<h2>Rendement&nbsp;</h2>



<p>Malgré tout, l’adoption d’une telle technique de chasse en vol assez coûteuse en énergie interroge&nbsp;: elle doit forcément apporter des avantages décisifs pour avoir été sélectionnée au cours de l’évolution de cette espèce. Effectivement, dans une étude très exhaustive (biblio&nbsp;: 1) de suivi pendant près de 3000 heures de plusieurs crécerelles marqués, on a observé que le rythme de capture était de 2,82 proies/heure avec vol sur place contre 0,3 en orbes planés et 0,2 à partir d’un perchoir d’affût (voir ci-dessous). Dans cette étude, 76% des proies dont la capture a été documentée l’ont été suite à un vol sur place. Au moins donc dans ce contexte de paysages très ouverts (polder) avec peu de perchoirs disponibles, un climat assez venté (donc favorable&nbsp;: voir ci-dessus) et comme proie principale des campagnols, le vol sur place semble clairement bien plus performant et efficace. Il donne en fait accès à tous les endroits potentiellement riches en proies et inaccessibles autrement faute de perchoirs.&nbsp;</p>



<p>Pourtant, en vol sur place, de nombreuses frappes vers la proie échouent, bien plus qu’à partir d’un perchoir. Mais, par contre, elles sont deux fois plus nombreuses puisque le déplacement en vol offre plus de couverture au sol&nbsp;et donc plus d’opportunités : ainsi, au final, le rendement reste quand même supérieur en vol sur place. Cette pratique donne par ailleurs surtout accès aux campagnols qui habitent les grands espaces agricoles dénudés, des proies assez grosses et très rentables sur le plan énergétique, notamment lors de l’élevage des jeunes. Ainsi, en hiver la moyenne de 1,7 heures par jour&nbsp;à chasser en vol sur place passe à 4,6 pour les mâles en pleine période d’élevage. Autre avantage&nbsp;: le vol sur place permet de chasser non loin du nid&nbsp;donc tout en gardant un œil sur celui-ci et ainsi mieux protéger la descendance. Le vol sur place reste la seule technique qui permet d’exploiter de vastes zones dépourvues de perchoirs&nbsp;; ceci explique notamment pourquoi le crécerelle a relativement bien résisté en termes d’évolution de ses populations aux transformations radicales des paysages agricoles intensifs avec la disparition des haies et arbres isolés qui fourbissent autant de perchoirs. Une dernière hypothèse favorisante a été avancée&nbsp;: les déplacements intermittents du faucon en vol sur place (voir ci-dessus) pourraient inquiéter les campagnols au sol qui en s’enfuyant deviendraient plus détectables contrairement à ce qui se passe quand il est immobile sur un perchoir&nbsp;? On retiendra néanmoins que les contraintes pesant sur le vol sur place (vent) la rendent inopérante dans un contexte climatique plus calme et chaud&nbsp;; de même, selon les proies dominantes, elle peut devenir bien moins efficace comme avec les insectes volants ou les jeunes oiseaux (voir ci-dessous).&nbsp;</p>



<h2>Perchoirs et orbes planés&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr.jpg" alt="" class="wp-image-28785" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr-300x140.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr-768x358.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-inr-600x279.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mâle à l&rsquo;affût (tête penchée vers le sol) depuis une ligne téléphonique </figcaption></figure></div>



<p>La seconde technique largement utilisée par le crécerelle consiste à conduire un affût depuis un perchoir surélevé qui lui offre au moins une vue à 180°&nbsp;; la hauteur minimale est de 0,5m mais les perchoirs plus hauts sont nettement préférés offrant un balayage visuel bien plus étendu. Lors des études sur les comportements de chasse du crécerelle, les scientifiques se trouvent confrontés à un problème d’interprétation des comportements&nbsp;: l’oiseau perché est-il en action de chasse ou simplement au repos, faisant une pause&nbsp;? Parfois, des indices nets permettent de trancher comme la tête penchée fixant un endroit précis ou la tête qui tourne des deux côtés&nbsp;; mais si l’oiseau ne bouge pas du tout, on ne sait pas s’il surveille en vue de chasser ou pas sauf s’il se toilette.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int.jpg" alt="" class="wp-image-28786" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int-300x159.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int-768x406.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-int-600x317.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La fixité du regard indique qu&rsquo;il a repéré une proie au sol</figcaption></figure></div>



<p>Évidemment, cette technique offre deux avantages considérables&nbsp;: elle n’est pas ou peu dépendante des conditions météorologiques (à part le vent violent ou le brouillard) et la dépense énergétique est minimale. Par contre, l’efficacité va dépendre de l’emplacement par rapport aux sites riches en proies et surtout il faut qu’il y ait des perchoirs. Les crécerelles savent exploiter aussi bien les supports naturels (arbres, arbustes qui dépassent) qu’artificiels (poteaux de clôture, pylônes et lignes électriques). Le crécerelle peut voler assez loin pour aller cueillir sa proie (notamment des insectes volants) mais le perchoir perd alors de l’intérêt énergétiquement parlant. En général, les couples choisissent des territoires incluant plusieurs perchoirs bien placés surplombant des bons sites&nbsp;; souvent, ils restent quelques minutes sur un perchoir puis passent à un autre plus ou moins distant si rien ne se présente. Ils tendent aussi à plus utiliser les perchoirs dès lors que la météo exclut l’usage du vol sur place (voir ci-dessus). Par ailleurs, cette technique ne donne pas accès à la même gamme de proies que le vol sur place&nbsp;: dans l’étude détaillée citée ci-dessus, les crécerelles capturaient 3% d’oiseaux en vol sur place contre … 34% depuis un perchoir.</p>



<p>Dans les paysages d’agriculture intensive souvent sujets à des pullulations de campagnols mais dépourvus ou presque de perchoirs, la pose de perchoirs artificiels peut être un moyen efficace de favoriser l’activité de chasse des crécerelles et de profiter ainsi de leur pouvoir de régulation des populations des petits rongeurs (lutte intégrée ; voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/des-perchoirs-a-rapaces-pour-controler-les-rongeurs/">la chronique sur les perchoirs</a>). </p>



<p>Reste la troisième technique bien moins courante qui consiste à tourner en vol plané à la faveur d’un temps chaud et calme qui génère des ascendances thermiques (<a href="https://www.zoom-nature.fr/vautours-fauves-ca-plane-pour-eux/">voir la chronique sur les vautours</a> à propos de ce phénomène)&nbsp;; la dépense énergétique est là aussi minimale mais l’oiseau ne reste pas en position fixe. Dans l’étude déjà citée, cette technique était très peu utilisée mais à chaque fois elle a débouché sur une capture de jeune oiseau au sol ou d’insectes (dont des grillons en plein été).&nbsp;</p>



<h2>Capture et repas&nbsp;</h2>



<p>Quand le crécerelle a détecté et bien localisé une proie, qu’il soit en vol u sur un perchoir, il se laisse tomber en flèche et frappe la proie au sol. Le faucon la saisit à l’aide de ses doigts avec lesquels il enserre la proie. Pour les petits mammifères, la prise se porte sur les épaules, le cou ou le thorax. Des expériences en laboratoire avec des fausses souris contenant un tuyau enregistreur de pression montrent que le crécerelle exerce une pression assez forte mais prolongée qui étouffe ou écrase l’animal&nbsp;; par comparaison, la buse variable, plus puissante, serre par petits coups mais très forts. Rapidement, il emporte la proie vers un perchoir proche et lui assène un ou deux coups de bec&nbsp;; contrairement à ce que l’on pensait par analogie avec les grands faucons (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-rapaces-ne-sont-plus-ce-quils-etaient/">voir la chronique</a>), ces coups de bec ne tuent pas la proie mais au plus la paralysent et l’empêchent de s’enfuit ou de se débattre. Ensuite, le crécerelle peut manger sa proie&nbsp;: si cela ne lui prend qu’une à sept minutes pour un campagnol, ce temps peut passer à … trois quart d’heure pour un oiseau comme un étourneau qu’il doit plumer en partie. Comme les autres rapaces, il avale «&nbsp;tout&nbsp;» ou presque et rejette les éléments non digestibles sous forme de pelotes de régurgitation (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-pelotes-des-chouettes-des-outils-dinvestigation/">la chronique sur un exemple</a>)&nbsp;; celles-ci déposées près des perchoirs ou des sites de nid sont de précieuses sources de renseignements pour étudier le régime alimentaire de ces oiseaux.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel-300x200.jpg" alt="" class="wp-image-28791" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel-600x401.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/tinn-pel.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption>Pelotes de crécerelle récoltées au pied d&rsquo;un site de nid </figcaption></figure></div>



<p>L’étude exhaustive citée ci-dessus a révélé un comportement intéressant&nbsp;: souvent, notamment en hiver, au moins dans la première moitié de la journée, le crécerelle qui capture plusieurs proies mange au plus la première&nbsp;: il cache les suivantes éventuelles sur des perchoirs ou des bâtiments de son territoire et y revient le soir pour les manger au crépuscule. En période de nidification, la femelle ravitaillée par le mâle fait de même en cachant les proies apportées près du nid. Plusieurs explications pratiques peuvent être avancées à propos de ce comportement original. D’abord, il permet au crécerelle de chasser durant la matinée sans perdre de temps&nbsp;: or, ceci correspond, en hiver, au pic d’activité des campagnols qui sortent en moyenne toutes les deux heures hors de leurs terriers pour récolter de la nourriture avant de retourner se cacher hors d’atteinte. S’il mangeait au fur et à mesure, il perdrait des opportunités certaines. D’autre part, en mangeant à la tombée de la nuit, l’oiseau d’une part va récupérer la chaleur dégagée par la digestion pendant la nuit plus froide en général et se retrouver avec le «&nbsp;plein d’énergie&nbsp;» pour le matin et la chasse active. Des calculs montrent que par ce biais le crécerelle économiserait presque 10% d’énergie en la répartissant de manière plus pertinente et 22% du temps total de chasse efficace (avec un maximum de proies).&nbsp;</p>



<p>Décidément, le modeste crécerelle n’a pas fini de nous étonner par ses capacités à gérer son «&nbsp;budget temps-énergie&nbsp;» mais aussi par la manière dont il détecte les campagnols&nbsp;: ce sera l’objet d’une autre chronique à venir.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Hunting in the Kestrel,&nbsp;<em>Falco tinnunculus</em>, and the Adaptive Significance of Daily Habits.</strong>Rijnsdorp, A., Daan, S., &amp; Dijkstra, C. (1981). Oecologia, 50(3), 391-406.&nbsp;</p>



<p><strong>FIELD MEASUREMENTS OF HANGING FLIGHT AERODYNAMICS IN THE KESTREL&nbsp;<em>FALCO TINNUNCULUS&nbsp;</em></strong>JOHN VIDELER AND ALEX GROENEWOLD&nbsp;<em>J. exp. Biol. 155, 519-530 (1991)&nbsp;</em></p>



<p><strong>INTERMITTENT GLIDING IN THE HUNTING FLIGHT OF THE KESTREL,&nbsp;<em>FALCO TINNUNCULUS&nbsp;</em>L.&nbsp;</strong>BY J. J. VIDELER et al.<em>&nbsp;J. exp. Biol. 102, 1-12, 1983</em></p>



<p><strong>Predatory behaviour of common kestrels (</strong><strong><em>Falco tinnunculus</em></strong><strong>) in the wild&nbsp;</strong>Davide Csermely&nbsp;et al.&nbsp;J Ethol (2009) 27:461–465</p>



<p><strong>IS FOOT SQUEEZING PRESSURE BY TWO RAPTOR SPECIES SUFFICIENT TO SUBDUE THEIR PREY ? </strong>D. CSERMELY et al. The Condor 100&nbsp;: 757-763</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2023-03-04 19:18:24 by W3 Total Cache
-->