<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Mon, 15 Jan 2024 10:05:21 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Ronds de sorcières ou anneaux des fées : la féérie des champignons</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/ronds-de-sorcieres-ou-anneaux-des-fees-la-feerie-des-champignons/</link>
				<pubDate>Mon, 15 Jan 2024 10:05:19 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Champignons]]></category>
		<category><![CDATA[Champignon]]></category>
		<category><![CDATA[Ethnobotanique]]></category>
		<category><![CDATA[Fée]]></category>
		<category><![CDATA[Folklore]]></category>
		<category><![CDATA[Mycélium]]></category>
		<category><![CDATA[Rond de sorcière]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31838</guid>
				<description><![CDATA[12/01/2024 Dans la chronique « les ronds de sorcières des champignons », nous avons abordé, d’un point [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro.jpg" alt="" class="wp-image-31845" width="675" height="506" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Rond de sorcière dans un pré (Clitocybes ?) (Cliché Michael Oram ; C.C.2.0)</figcaption></figure></div>



<p>12/01/2024 Dans la chronique «<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/"> les ronds de sorcières des champignons</a> », nous avons abordé, d’un point de vue scientifique rationnel, ces formations intrigantes engendrées par certains champignons. Nous avons vu à cette occasion la complexité de leur formation et des interactions champignon/sol/végétation et pu apprécier, via quelques données chiffrées, l’étonnante démesure de ces anneaux ou cercles, dans le temps et dans l’espace. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int.jpg" alt="" class="wp-image-31842" width="675" height="506" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Rond de marasmes des Oréades : noter l&rsquo;herbe luxuriante dans l&rsquo;anneau et sur le pourtour (Cliché Luke Emski ; C.C. 4.0)</figcaption></figure></div>



<p>Autant dire que des figures aussi régulières (le plus
souvent&nbsp;!) et qui grandissent (donc un peu vivantes) ne pouvaient qu’avoir
marqué les esprits de nos ancêtres. Leur surnom français de rond de sorcières
suffit à lui seul à donner la tonalité des explications apportées autrefois
quant à leur origine. Pour autant, le registre de ces explications varie sensiblement
selon les pays et illustre la diversité des relations qui se sont tissées avec
le Vivant selon les pays et leurs cultures. </p>



<h2>La fascination des anneaux </h2>



<p>On le sait, la figure géométrique du cercle exerce depuis la
nuit des temps une fascination sur l’Humain. Sa symbolique sacrée est immense
et associée au Divin, à l’Unité avec un centre, le point de la création, un
rayon qui représente l’expansion et la circonférence qui englobe l’Univers. On
le retrouve par ailleurs dans les notions de cycle de vie ou de cycle de la
vie&nbsp;: le mouvement éternel, perpétuel, …</p>



<p>Cette symbolique forte a ressurgi par exemple à partir des
années 60 via ce qu’on appelle les «&nbsp;cercles de culture&nbsp;» (<em>crop
circle</em> anglo-saxons&nbsp;; des agroglyphes&nbsp;!)&nbsp;: ces cercles
parfaits dessinés au milieu des cultures de céréales en couchant les chaumes et
visibles depuis le ciel. Bien que de toute évidence créés de toute pièce par
des Humains, ils ont suscité une foule de croyances et de théories fumeuses. </p>



<p>On la retrouve au centre du livre monument de J.R. Tolkien
le Seigneur des Anneaux (Lord of the Rings) avec le mythique Anneau de pouvoir,
sans oublier les anneaux olympiques qui symbolisent les cinq continents
entrelacés ou l’anneau de mariage et sa variante, l’anneau de virginité qui a
eu son heure de gloire. </p>



<p>Donc, les ronds de sorcières avaient tout pour interpeller
et investir l’esprit des premiers Humains et de leurs descendants jusqu’à nos
jours&nbsp;! Et ce fût largement le cas&nbsp;! </p>



<p>Nous allons donc maintenant parcourir les différents registres explicatifs suggérés au cours des temps selon les pays et cultures en terminant par les prémices de leur explicitation scientifique qui nous ramènera ainsi aux portes de la <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">chronique précédente</a> : nous avons utilisé la publication synthèse d’un mycologue anglais. </p>



<h2>Le Petit peuple </h2>



<p>Sous ce nom (<em>Little folk</em>), on réunit tous ces
«&nbsp;êtres surnaturels&nbsp;» qui peuplent les mythologies et les folklores
de nombreuses cultures européennes, surtout nordiques&nbsp;: fées, trolls,
lutins, elfes, gnomes, korrigans, … Depuis longtemps, on leur attribue, de
diverses manières, la création de ces anneaux naturels. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar.jpg" alt="" data-id="31839" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31839" class="wp-image-31839" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Aquarelle de W. Morgan (Source : the victorian Web)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1.jpg" alt="" data-id="31853" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31853" class="wp-image-31853" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1-300x270.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1-768x692.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1-600x541.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Gravure extraite de Fairy land (1870) : un elfe qui embrasse une fée &#8230;au-dessus d&rsquo;un champignon (R. Doyle ; D. P. )<br></figcaption></figure></li></ul>



<p>L’explication classique qui revient dans de nombreux pays est celle du rassemblement de fées, pris au sens large (<em>fairies</em> en anglais) et qui dansent en rond tant et si bien que le sol se trouve marqué et la végétation piétinée : on explique ainsi <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">l’anneau « mort » </a>qui caractérise une partie des ronds de sorcière. Une variante dans le Devonshire parle de fées qui capturent de jeunes chevaux et les montent en tournant en cercles. Ainsi, une aquarelle célèbre du peintre Walter Jenks Morgan (autour de 1870-80) représente une scène de Table ronde de fées, assises sur des champignons. Ceci explique les noms anglais de ces anneaux : <em>fairy rings</em> (anneaux de fées), <em>fairy dances</em> (danses), <em>fairy walks</em> (sentiers) ou <em>fairy grounds</em> (terrains). </p>



<h2>Féériques</h2>



<p>W. Shakespeare y fait allusion dans une de ses pièces, La Tempête (1610) quand un des personnages, Prospero dit (traduction personnelle … pas facile !) : <em>Vous, semi-marionnettes, qui, au clair de Lune, faites les anneaux verts et aigres, que la brebis ne broute pas ; et toi, dont le passe-temps est de faire des champignons de minuit&#8230; »</em>. Il faisait ainsi allusion aux anneaux d’herbe drue et luxuriante qui accompagnent la plupart des ronds de sorcières et dont nous avons expliqué <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">l’origine</a>. Effectivement, on sait que les moutons au moins ne broutent pas cette herbe « dopée » par le champignon. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6.jpg" alt="" data-id="31846" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31846" class="wp-image-31846" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6-768x579.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Gravure sur bois (17ème) : fées dansant en cercle près d&rsquo;un gros champignon ; noter la porte qui « entre » dans la colline ! Domaine Public</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3.jpg" alt="" data-id="31851" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31851" class="wp-image-31851" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Danse ensorcelante de fées. Illustration (C. Shepperson) du poème « A spell for a Fairy » 1914 (Domaine Public)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Bien plus explicite est l’histoire du Vicaire Hart relatée
par J. Aubrey (1626-1707) en 1663. Cet écrivain est surtout connu comme un des
fondateurs de l’archéologie britannique&nbsp;: il est célèbre pour avoir mis en
évidence une série de 56 «&nbsp;creux&nbsp;», surnommés «&nbsp;<em>Aubrey holes</em>&nbsp;»,
disposés en cercle à l’intérieur de l’enceinte du site de Stonehenge … un
anneau de mégalithes&nbsp;! Avec un tel pedigree, on comprend de suite son
intérêt pour les anneaux&nbsp;et leur lien évident pour lui avec les «&nbsp;<em>fairies</em>&nbsp;».
Voici l’histoire résumée de la mésaventure de ce Vicaire qu’il connaissait
personnellement&nbsp;: </p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>Une nuit, Mr Hart marchait par les collines ; alors qu’il se trouvait près d’un rond de sorcière, il fut surpris de voir une quantité de « pygmées ou de très petites gens », dansant en cercle et chantant et faisant toutes sortes de sons étranges. Incapable de s’enfuir (sans doute déjà sous l’effet d’un enchantement magique), il resta là, immobile. Finalement, toutes ces petites gens le regardèrent et se ruèrent sur lui, l’entourant et le faisant tomber à terre. Là, ils s’agglutinèrent autour de lui tout en le pinçant sans arrêt et en faisant un petit bruit rapide de bourdonnement (les fées ont des ailes de libellule !). Finalement, ils l’abandonnèrent et, quand le jour se leva, il se retrouva au milieu du rond de sorcière. Il avait eu beaucoup de chance de ne pas avoir été enlevé. Pour autant, à son retour le lendemain matin, il découvrit que vingt ans s’étaient écoulés depuis sa rencontre avec les petites gens !!! </em></p></blockquote>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9.jpg" alt="" class="wp-image-31841" width="600" height="381" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9-768x488.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Gravure T. H. Thomas intitulée « Plucked from the Fairy circle » : un homme tente de retenir son ami envoûté par le cercle de danse (Domaine Public)</figcaption></figure></div>



<p>Vous voilà prévenus si vous gambadez de nuit&nbsp;dans des
prés avec des ronds de sorcières ! &nbsp;</p>



<h2>Sulfureux </h2>



<p>Dans la plupart des autres pays dont la France, les êtres
invoqués sont plutôt maléfiques même si dans le Sussex anglais on les nomme
localement <em>hag tracks</em>, soit sentiers de sorcières&nbsp;! </p>



<p>Au Danemark, on invoquait des elfes faits d’une matière si
chaude qu’elle irradiait de leur corps et brûlait la terre quand ils dansaient
en cercles. Au Tyrol, le sol nu de l’anneau avec sa végétation roussie
provenait d’un dragon qui volait en cercle en laissant traîner sa queue au sol,
laquelle brûlait le sol&nbsp;! </p>



<p>En Hollande, c’est Old Nick, le diable en personne qui
parcourait la campagne pour traire le lait des vaches qu’il mettait dans une
énorme baratte portée sur son dos. De temps en temps, il faisait une pause et
posait la baratte géante au sol&nbsp;: le lait devenu satanique devenait chaud
comme les feux de l’Enfer et brûlait le sol. </p>



<p>En France, ce sont donc les Ronds de sorcière et la version
allemande, Hexen ringe&nbsp;: la nuit de Walpurgis, sorciers et sorcières
dansaient en cercle. Cette nuit des sorcières est connue depuis le 8<sup>ème</sup>
siècle et on la situait dans la nuit du 30 avril au 1<sup>er</sup> mai&nbsp;;
elle équivaut au sabbat des sorcières. Elle symbolisait la fin de l’hiver avec
la plantation de l’arbre de Mai. En France, la légende ajoute en plus un énorme
crapaud au centre de l’anneau, l’animal classiquement associé aux sorcières. </p>



<p>Cette association avec la magie «&nbsp;noire&nbsp;»,
mélangée néanmoins avec la «&nbsp;bonne&nbsp;» magie selon les circonstances, a
engendré diverses croyances quant au pouvoir magique de ces anneaux hors la
présence de ses «&nbsp;habitants&nbsp;». En Ecosse, si une jeune fille voulait
améliorer l’apparence de son visage, elle devait collecter de la rosée un matin
de Mai et se l’appliquer sur le visage&nbsp;; si, en plus, elle récupérait
cette rosée au centre d’un rond de sorcière et qu’elle s’y tenait pendant
l’application, alors elle était transformée en une vieille femme couverte de
boutons ressemblant à une sorcière.&nbsp; </p>



<p>Localement, on en faisait au contraire des lieux privilégiés
pour renouer avec la chance ou trouver des indications de trésor, accessible
seulement avec l’aide des fées ou des sorcières. Le simple fait de marcher au centre
portait bonheur mais ailleurs ce sera plutôt du malheur&nbsp;! </p>



<h2>Causes naturelles </h2>



<p>Les anciens, faute d’explication rationnelle, se rabattaient
souvent vers les animaux comme cause. On en trouve plusieurs versions pleines d’imagination. </p>



<p>En hiver, on déposait souvent une grosse botte de foin dans un pré pour nourrir le bétail resté au champ. Comme les vaches se rassemblent en cercle pour manger ce foin, elles ont donc toutes leurs arrières trains alignés selon un cercle. Et, naturellement, tout en mangeant, elles laissent tomber des bouses. Lesquelles en s’accumulant devenaient du fumier : ainsi, expliquait-on <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">l’anneau d’herbe luxuriante</a> que le petit Peuple ne permettait pas d&rsquo;expliquer ! Problème : on trouve des ronds dans des prés ou en forêt, sans bétail ! Une variante faisait référence aux chèvres ou chevaux qu’on attache parfois à une longue chaîne leur laissant la possibilité de brouter dans un pré non clos sans s’échapper. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux1.jpg" alt="" data-id="31849" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31849" class="wp-image-31849" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /><figcaption>3 « faux-anneaux » : ici, point d&rsquo;affouragement hivernal très piétiné en cercle </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux2.jpg" alt="" data-id="31848" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31848" class="wp-image-31848" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /><figcaption>Emplacement d&rsquo;un gros abreuvoir : l&rsquo;herbe « luxuriante » au centre correspond à une germination de graines ! </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux3.jpg" alt="" data-id="31847" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31847" class="wp-image-31847" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /><figcaption>Ces touffes rondes d&rsquo;orties sont des refus du bétail</figcaption></figure></li></ul>



<p>Ceci nous amène à préciser qu’on peut observer dans les prés de « faux ronds » : soit les emplacements d’abreuvoirs circulaires déplacés ou les sites d’affouragement où le bétail vient se servir et se dispose souvent en cercle autour du dispositif ! </p>



<p>Au début du 18<sup>ème</sup>, on a invoqué le rut des
hérissons pendant lequel les mâles pourchassent effectivement de manière très
assidue les femelles et parfois en tournant en rond&nbsp;; le piétinement
générait l’anneau de terre nue. Mais, bon, dans ce cas, les cercles devaient être
tout petits&nbsp;! Par ailleurs, on connaît un comportement identique chez les
chevreuils en rut et là aussi on peut trouver des cercles piétinés mais qui ont
au plus deux à trois mètres de rayon et sans que des champignons ne s’y
développent. </p>



<p>Autres espèces incriminées&nbsp;: les bandes d’étourneaux
qui s’étalent en cercles quand ils piochent la terre de leur bec pour chercher
des larves. Ou encore des fourmis qui tournent en cercles&nbsp;: un auteur du
18<sup>ème</sup> raconte qu’il a vu des fourmis tourner en cercle pendant 30
minutes, faisant chacune 20 tours pendant cette période&nbsp;! Reste à
expliquer commet le passage même répété de fourmis peut créer un anneau de
terre nue&nbsp;! </p>



<p>Enfin, la bave des escargots, quand elle tombe au sol
pouvait engendrer par génération spontanée des champignons&nbsp;: croyance liée
à l’aspect de certains champignons&nbsp;!</p>



<h2>Feu et fumée </h2>



<p>J. Aubrey, déjà cité ci-dessus, publie entre 1656 et 1691
une «&nbsp;Histoire Naturelle du Wiltshire&nbsp;»&nbsp;: là, il compare les
ronds de champignons à des ronds de fumée ou à des «&nbsp;taches de
teigne&nbsp;». Cette maladie cutanée est due à un … champignon et les anglais
la nomment <em>ringworm</em>. Sans le savoir, il avait fait un rapprochement avec
la vraie nature des ronds de champignons&nbsp;! Mais, finalement, il conclut
qu’ils sont provoqués par une exhalaison d’une «&nbsp;vapeur souterraine
fertile&nbsp;», avec l’image de la terre qui fait des … pets&nbsp;! La poésie
est partout&nbsp;! </p>



<p>En 1790, Erasmus Darwin, le grand-père de Charles Darwin,
médecin botaniste, inventeur iconoclaste, propose une nouvelle hypothèse&nbsp;:
les ronds proviennent d’éclairs qui frappent le sol&nbsp;; il ajoutait qu’au
centre, il y avait un morceau de terre noire durcie pour chaque anneau qui
témoignait de cet impact. Cette théorie avait été alimentée par des
observations rapportées d’éclairs frappant le sol suivis plus tard de la
formation d’un anneau de champignons. </p>



<h2>Désenchantement </h2>



<p>Finalement, c’est en 1792, que William Withering (1741-1799) va rompre tout cet enchantement d’explications irrationnelles en révélant la vraie nature des ronds de sorcières. Ce botaniste médecin, géologue, chimiste, est surtout célèbre pour sa découverte de la substance active des <a href="https://www.zoom-nature.fr/une-breve-histoire-des-digitales/">digitales</a>, la digitaline et ses effets sur le cœur. Il prend simplement la peine de creuser le sol au centre d’un rond de sorcières généré par des Marasmes des Oréades : il y trouve une masse cotonneuse blanchâtre qu’il identifie comme du « blanc de champignon » ou mycélium. Il l’associe à la production de carpophores à la périphérie de l’anneau, là où se trouve le <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">front de mycélium</a> en progression. </p>



<p>D’ailleurs, le marasme en question, très commun, est surnommé en anglais <em>Fairy ring mushroom</em>, le champignon des ronds de sorcières ; effectivement, ce champignon est <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">un spécialiste de la chose </a>! Son nom officiel français de Marasme des Oréades renvoie quant à lui aux nymphes des montagnes et des grottes parmi lesquelles figurent quelques « célébrités » mythologiques comme Écho et Chélone. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2.jpg" alt="" class="wp-image-31852" width="400" height="270" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Une des 5 photos de la série Cottingley Fairies (source : site https://www.historic-uk.com/)</figcaption></figure></div>



<p>Malgré la diffusion de cette découverte, on continua au 18
et 19<sup>èmes</sup> siècles à entretenir le lien avec les fées en
Grande-Bretagne. Un exemple célèbre illustre ceci&nbsp;: le grand écrivain Arthur
Conan Doyle, le père de Sherlock Holmes, était un spiritualiste convaincu&nbsp;;
il avait été «&nbsp;retourné&nbsp;» par la publication d’une série de cinq photos
célèbres, virales à l’époque (un exemple précoce de fake aboslu) qui mettaient
en scène des jeunes filles en compagnie de minuscules fées transparentes (Cottingley
Fairies). Dans son livre de 1922, <em>The coming of the fairies</em>, il écrivait&nbsp;:
</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>On peut affirmer et on ne peut nier que, une fois formés, les anneaux, quelle que soit leur cause, offriraient un parcours très charmant pour une danse en cercle autour de l’anneau. Certes, de tout temps, ces cercles ont été associés aux gambades du petit peuple.</em></p></blockquote>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/legelivre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/legelivre.jpg" alt="" data-id="31843" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31843" class="wp-image-31843" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/legelivre.jpg 542w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/legelivre-203x300.jpg 203w" sizes="(max-width: 542px) 100vw, 542px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege4.jpg" alt="" data-id="31850" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31850" class="wp-image-31850" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege4.jpg 618w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege4-232x300.jpg 232w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege4-600x777.jpg 600w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a></figure></li></ul>



<p>Finalement, nous terminons cette chronique comme elle a
commencé&nbsp;: avec les fées&nbsp;! Ça tombe bien&nbsp;: c’est le titre du
dernier livre de S. Tesson qui est parti à leur rencontre sur la côte
atlantique. Nous verrons, avec ce livre entre autres, dans une prochaine
chronique, que les fées sont plus que jamais d’actualité et qu’on devrait,
peut-être, plus les convoquer (sans avoir besoin d’y croire) pour nous
rapprocher du vivant&nbsp;: elles peuvent nous servir de médiateurs,
d’intermédiaires avec l’ensemble du Vivant. </p>



<h2>Bibliographie</h2>



<p>FAIRY RINGS
GORDON RUTTER Field Mycology Volume 3(2), April 2002</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Brèves de nature : mi-Janvier 2024</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/breves-de-nature-mi-janvier-2024/</link>
				<pubDate>Sat, 13 Jan 2024 11:03:40 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Brèves de nature FaceBook]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31810</guid>
				<description><![CDATA[Cette chronique regroupe toutes les Brèves quotidiennes (sauf le week-end) publiées pour la première moitié [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>Cette
chronique regroupe toutes les Brèves quotidiennes (sauf le week-end) publiées pour
la première moitié de Janvier sur mon compte FaceBook, dédié à Zoom-nature,
accessible au Public&nbsp;: &nbsp;<a href="https://www.facebook.com/breves.de.nature/"><strong>Brèves de nature</strong></a>.</p>



<p>&nbsp;Ce sont des
mini-chroniques quotidiennes à partir d’une ou deux photos prises au cours de
mes balades et qui traitent de la biodiversité très ordinaire. Quand le sujet
évoqué est traité sur mon site, j’ajoute un lien vers une chronique.</p>



<h2>02/01/2023 Des feuilles mortes qui ne lâchent rien </h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2.jpg" alt="" data-id="31820" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31820" class="wp-image-31820" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1.jpg" alt="" data-id="31821" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31821" class="wp-image-31821" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Vous les avez forcément déjà repérés ces chênes, hêtres ou
charmes qui, en plein hiver, portent encore tout ou partie de leur feuillage,
complètement sec, alors que leurs voisins ont depuis longtemps tout largué en
fin d’automne. C’est la marcescence&nbsp;: mot dérivé d’un verbe latin qui
signifie se flétrir. Ce comportement ne concerne que certains individus et,
selon les cas, tout l’arbre ou seulement une partie. Contrairement à ce qu’on
pourrait croire, ces feuilles «&nbsp;mortes&nbsp;» sont solidement
attachées&nbsp;: secouez vigoureusement une branche marcescente et pas une
feuille ne se décroche&nbsp;! En fait, l’arbre «&nbsp;retient&nbsp;» de manière
active ses feuilles sèches et ne va les lâcher qu’au printemps quand les
bourgeons vont débourrer et donner de nouvelles feuilles. </p>



<p>Mais alors, à quoi ça leur sert et pourquoi certains et pas tous ? Vous aurez toutes les réponses à ces grosses questions existentielles dans cette<a href="https://www.zoom-nature.fr/arbres-a-feuillage-marcescent-un-entre-deux-qui-intrigue/"> chronique </a>. </p>



<h2>03/01/2024 Flash-back de 50 ans&nbsp;! </h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic.jpg" alt="" class="wp-image-31819" width="400" height="278" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a></figure></div>



<p>Un pic noir sur un chêne dans le bocage auvergnat
(28/12)&nbsp;: image de piètre qualité mais là n’est pas le but&nbsp;! Image banale
pour de jeunes naturalistes : le plus grand de nos pics est répandu dans une
grande partie de la France et s’observe assez facilement. </p>



<p>Mais, pour un naturaliste, disons plus âgé, comme moi, cette
image a un tout autre sens. Elle me ramène 50 ans en arrière quand, jeune
«&nbsp;ornitho&nbsp;» (passionné d’oiseaux), je parcourais la forêt de Tronçais
(03) pour tenter de voir le …pic noir, alors une rareté&nbsp;qui faisait rêver !!!
En effet, jusqu’en 1950, le pic noir était exclusivement montagnard et à partir
des années 1960, il a commencé à gagner les forêts de plaine et a colonisé le
pays de manière accélérée à partir de 1975. Comme quoi la répartition des
espèces bouge parfois très vite et pas forcément dans un sens toujours
négatif&nbsp;! </p>



<p>Voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/arbres-pics-et-locataires-cavernicoles-un-incroyable-reseau/">chronique sur le rôle des pics</a> dans les milieux forestiers, dont le pic noir</p>



<h2>04/01/2024 Le gros mot du jour : paréidolie</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2.jpg" alt="" data-id="31831" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31831" class="wp-image-31831" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane.jpg" alt="" data-id="31830" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31830" class="wp-image-31830" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane.jpg 770w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane-300x157.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane-768x402.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane-600x314.jpg 600w" sizes="(max-width: 770px) 100vw, 770px" /></a></figure></li></ul>



<p>Régulièrement, je vous soumettrai un mot peu connu (de
moi&nbsp;en tout cas !) ayant un lien avec la nature. Aujourd’hui, <strong>Paréidolie</strong>&nbsp;:
de <em>para</em>, à côté et <em>eïdolon</em>, apparence. C’est un biais de notre
cerveau, sans cesse en activité dans la nature, une sorte d’illusion
sensorielle&nbsp;: il assimile un détail d’un paysage (ou un son)&nbsp;à une
forme familière : «&nbsp;ça me fait penser&nbsp;à … » «&nbsp;oh, on dirait
un(e) …&nbsp;». Cette activité mentale qui paraît anodine correspond à un
besoin inné de l’humain de créer du sens sur tout ce qu’il perçoit&nbsp;; elle
a sans doute permis à nos ancêtres chasseurs-cueilleurs de détecter rapidement
une présence ou de se donner des repères visuels. </p>



<p>En voici une que j’aime beaucoup sur un tronc pourrissant d’une vieille trogne de saule. Moi, j’y vois le crâne d’un Créodonte, ces grosses bêtes carnivores qui vivaient entre – 40 et – 20 millions d’années !! (Cliché crâne : Ghedo ; Dom. Pub)</p>



<p>Et vous, vous y voyez quoi ou plutôt qui ? </p>



<h2>05/01/2024 Mini demoiselles coiffées </h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1.jpg" alt="" data-id="31818" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31818" class="wp-image-31818" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2.jpg" alt="" data-id="31817" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31817" class="wp-image-31817" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Hauteur = 1,5cm ! </figcaption></figure></li></ul>



<p><br>
Sur un talus argileux et sableux d’une allée forestière, mon regard a été
attiré vers ces micro-reliefs : des dizaines de micro-colonnes de terre
coiffées chacune d’un gros gravier. Ça ne vous rappelle rien ? … Ce sont ni
plus ni moins des modèles miniatures de cheminées de fées ou demoiselles
coiffées : ce sont des colonnes, parfois très hautes, de roche meuble très
tendre, surmontées d’un bloc de roche dur et dégagées par le ruissellement.
Ici, mêmes causes, mêmes effets mais à une échelle toute autre (1 à 2cm). Par
contre, celles-ci sont très fragiles et ne durent pas longtemps ! <br>
Là on ne peut pas parler de paréoidolie (souvenez-vous, le gros mot d’hier) car
c’est plus qu’une ressemblance d’apparence : c’est une vraie correspondance !</p>



<h2>06/01/2024 Fait d’hiver reconsidéré</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2.jpg" alt="" data-id="31829" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31829" class="wp-image-31829" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair.jpg" alt="" data-id="31828" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31828" class="wp-image-31828" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Au bord d’une route de campagne, cette triste scène d’un
blaireau heurté par une voiture. On entend alors généralement dire «&nbsp;les
animaux sauvages se font écraser parce qu’ils traversent les routes où
circulent les voitures&nbsp;». On oublie un détail historique&nbsp;: l’Humain
s’est approprié tout l’espace naturel (domaine public ou privé, c’est pareil) au
sens où il se considère chez lui et comme seul maître légitime, libre d’y faire
ce qu’il veut selon ses propres lois. Or, ceci est en fait une expropriation
brutale sans tenir aucunement compte de tous ceux qui y habitaient avant son
arrivée&nbsp;: le Vivant, les Non-humains. </p>



<p>Autrement dit, la vraie histoire est celle-ci&nbsp;: les
animaux sauvages se font écraser par les voitures des Humains qui traversent
leurs territoires sans précaution ! C’est la route qui traversait le territoire
de circulation de ce blaireau et pas l’inverse. C’est à nous de faire attention
et pas à eux&nbsp;! </p>



<p>Voir la chronique sur <a href="https://www.zoom-nature.fr/lattraction-des-bords-dautoroutes-sur-les-carnivores/">l’attraction des bords d’autoroutes pour les carnivores</a> </p>



<h2> 07/01/2024 Des graines faux-fruits et un gros mot</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1.jpg" alt="" data-id="31827" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31827" class="wp-image-31827" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2.jpg" alt="" data-id="31826" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31826" class="wp-image-31826" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Sur un talus, une touffe d’iris fétide, espèce sauvage des sols calcaires. Fétide à cause de l’odeur désagréable des feuilles si on les froisse. Mais ce qui attire le regard, ce sont les beaux « fruits » rouge corail au bout des tiges sèches.<br> De plus près, on voit qu’il s’agit de capsules sèches, ouvertes en 3, comme celles des iris des jardins : le vrai fruit, au sens botanique. Les grains rouges, bien rangés, sont les graines entourées d’une peau un peu charnue, rouge vif : un arille (gros mot sympa à retenir !). Cet arille leur donne l’aspect de petits fruits charnus. Ils attirent les oiseaux frugivores qui les consomment et dispersent ces graines dans leurs excréments. <br> Pour en savoir plus sur cet iris sauvage assez répandu, voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/un-iris-sauvage-dans-les-vergers/"> la chronique</a>.</p>



<h2>08/01/2023 Réactiver le Cro-Magnon enfoui en nous </h2>



<p>Le village de St Myon (63), en Limagne auvergnate, abrite des
sources minérales&nbsp;; l’une d’elles, la source Desaix sort dans un local
ouvert au public. Là où l’eau minérale coule (griffon), se forment des dépôts
de couleur rouille, créés par des bactéries filamenteuses. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2.jpg" alt="" data-id="31813" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31813" class="wp-image-31813" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1.jpg" alt="" data-id="31814" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31814" class="wp-image-31814" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3.jpg" alt="" data-id="31812" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31812" class="wp-image-31812" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4.jpg" alt="" data-id="31811" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31811" class="wp-image-31811" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Récemment, j’y suis allé avec Tom, 11 ans. A peine entré
dans le local, il s’est précipité sur le griffon, a plaqué une main, doigts
écartés, sur la «&nbsp;rouille&nbsp;» gélatineuse et a été l’appliquer sur le
mur, créant ainsi ce que les Préhistoriens appellent une main positive. Il n’a
pas cherché à dessiner je ne sais quel tag ou dessin «&nbsp;moderne&nbsp;» avec
ses doigts enduits&nbsp;!</p>



<p>Je me dis que cette réaction « instinctive » représente peut-être une résurgence de notre passé de « peintres des cavernes » ! Les scientifiques s’accordent pour penser que nombre de nos comportements ont conservé des traces de cette histoire ancienne comme notre goût prononcé pour « le bâti en pierre » : c’est l’hypothèse des falaises urbaines, un sujet passionnant à découvrir dans <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-pierre-est-en-nous/">cette chronique.</a> </p>



<h2> 09/01 En-dessous du miroir </h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-1.jpg" alt="" data-id="31825" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31825" class="wp-image-31825" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-1.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-1-225x300.jpg 225w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2.jpg" alt="" data-id="31834" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31834" class="wp-image-31834" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2-300x287.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2-768x733.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2-600x573.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p> Cette superbe photo vient de mon frère ainé Roland, grand randonneur (voir Facebook : Chopinette Randos). Ce reflet d&rsquo;un chêne m’inspire une réflexion (!) : il suggère sa « partie cachée », « son iceberg immergé », son système racinaire &#8230; invisible. En moyenne, les racines s’étalent autour du tronc dans un rayon équivalent à 2 à 3 fois celui de sa cime ou une fois et demi sa hauteur. Certaines racines peuvent aller jusqu’à 30m du tronc. <br> Pour autant, ce reflet est un mirage de l’esprit car l’architecture réelle des racines d’un chêne est complètement différente de celle des parties aériennes comme le montre le schéma tiré de l’excellent livre de C. Drénou (Les racines ; ed. IDF). Les racines les plus profondes ne vont guère au-delà de quelques mètres ! Un chêne de 150 ans prospecte un volume de sol entre 70 et 750 m3.<br> Voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-arbres-super-ingenieurs-en-hydraulique-souterraine/">la chronique sur le rôle des racines</a> des arbres par rapport à l’eau.  </p>



<h2>10/01 Renaissance d’une murette</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1.jpg" alt="" data-id="31824" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31824" class="wp-image-31824" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2.jpg" alt="" data-id="31833" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31833" class="wp-image-31833" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>L’écrasante majorité des constructions humaines sont néfastes pour l’environnement. Les murettes de pierre sèche sont une exception notoire dès lors qu’elles sont construites en pierres locales … ce qui était strictement le cas autrefois. Empreinte carbone très limitée : pas de ciment ; que des pierres déjà séparées récupérées sur place, &#8230; En plus, elles sont d’extraordinaires refuges pour la biodiversité animale et végétale (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/pierre-seche-des-murs-pour-la-faune/"> la chronique</a>).</p>



<p>Malheureusement, leur longévité est limitée à cause des
mouvements de sol, des racines des arbres qui poussent les pierres, … Alors,
saluons toutes les initiatives visant à les restaurer comme celle-ci sur la
commune d’Artonne (63)&nbsp;: cette murette, complètement écroulée, a été
restaurée sous la direction éclairée du murailler-formateur Jérôme Chevarin. Bel
ouvrage&nbsp;! </p>



<h2>11/01 Demain se prépare aujourd’hui </h2>



<p>J’ai une bonne nouvelle : malgré le froid (sibérien, polaire, jamais vu, &#8230; !), le printemps se prépare … en catimini. En bordure d’un champ cultivé, des rosettes toutes fraîches : elles ont émergé en fin d&rsquo;automne, consolidé leur racine pivot, fabriqué des réserves &#8230; Elles attendent les beaux jours, pour produire tige, feuilles et fleurs : cycle typique de plante annuelle.<br> OK mais de qui s’agit-il ? Vous les connaissez forcément ces incontournables du printemps mais pas forcément via leurs premières feuilles ! Des Coquelicots ! Photo 1 : rosettes vert tendre = Grand Coquelicot, le très classique ; photo 2 : rosettes un peu bleutées, moins découpées = C. douteux, très commun lui aussi mais méconnu. <br> Vous saurez tout sur ces deux Coquelicots grâce à <a href="https://www.zoom-nature.fr/gentil-coquelicot/">cette chronique</a>.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1.jpg" alt="" data-id="31823" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31823" class="wp-image-31823" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Grand coquelicot</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2.jpg" alt="" data-id="31816" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31816" class="wp-image-31816" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Coquelicot douteux </figcaption></figure></li></ul>



<h2>12/01 Le gros mot du jour&nbsp;: oothèque </h2>



<p>Sur ce jeune noyer, cette «&nbsp;chose&nbsp;» collée est une
ponte de mante religieuse, une oothèque (de <em>oo</em> = œuf et <em>thêkê</em>,
lieu de dépôt, comme dans bibliothèque). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1.jpg" alt="" data-id="31822" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31822" class="wp-image-31822" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2.jpg" alt="" data-id="31832" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31832" class="wp-image-31832" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2-768x507.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2-600x396.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les femelles les déposent en fin d’été, avant de mourir, souvent des murs bien exposés, des troncs, des barrières, … Quand elles expulsent leurs œufs, en même temps, elles émettent une mousse liquide contenant des protéines et de tannins qui durcissent à l’air libre. Les œufs se retrouvent enfouis dans cette coque. Ainsi la ponte va passer tout l’hiver protégée des intempéries, des prédateurs et des guêpes parasites. Les œufs vont éclore au printemps.Chez les insectes, on trouve ces oothèques chez les mantes et chez les blattes : logique, elles sont très apparentées ! </p>



<p>A lire en complément une chronique sur <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-brunes-ne-comptent-pas-pour-des-vertes/">la coloration des mantes religieuses</a></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Nostoc : ni algues, ni champignons, ni lichens, …</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/nostoc-ni-algues-ni-champignons-ni-lichens/</link>
				<pubDate>Thu, 11 Jan 2024 15:03:42 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Bactéries]]></category>
		<category><![CDATA[Bactérie]]></category>
		<category><![CDATA[Cyanobactérie]]></category>
		<category><![CDATA[Ethnobotanique]]></category>
		<category><![CDATA[Microbe]]></category>
		<category><![CDATA[Microbiologie]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31786</guid>
				<description><![CDATA[10/01/2024 Le nom scientifique Nostoc ne vous dit sans doute rien mais vous les avez [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-2.jpg" alt="" class="wp-image-31788" width="675" height="450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Colonie de Nostoc sous forme hydratée</figcaption></figure></div>



<p>10/01/2024 Le nom scientifique Nostoc ne vous dit sans doute
rien mais vous les avez très probablement quand même déjà croisées en vous
demandant «&nbsp;c’est quoi ce «&nbsp;truc&nbsp;»&nbsp;?&nbsp;»&nbsp;: par
temps très humide et doux, elles apparaissent brusquement sous forme de tapis
gélatineux, visqueux, brun verdâtre sur les chemins caillouteux, les allées
dénudées. Quelques jours plus tard, la pluie passée, elles disparaissent aussi
vite qu’elles sont apparues, ne laissant que des croûtes informes noirâtres. Elles
n’inspirent guère l’empathie et pourtant il s’agit d’être exceptionnels à de
multiples égards que je vous propose de découvrir. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-1.jpg" alt="" class="wp-image-31799" width="675" height="450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos0-1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Vraiment indéfinissables ! </figcaption></figure></div>



<h2>Ni …. ni … ni .. mais qui alors&nbsp;? </h2>



<p>Donc, ces «&nbsp;trucs&nbsp;» (pour l’instant) se
présentent, par temps humide, sous forme de masses gélatineuses, luisantes brun
olive en forme de paquets chiffonnés, repliés, contournés, plus ou moins reliés
entre eux. Impossible de distinguer des individus dans ces amas informes … </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic1.jpg" alt="" data-id="31798" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31798" class="wp-image-31798" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic1.jpg 896w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic1-300x237.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic1-768x607.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic1-600x474.jpg 600w" sizes="(max-width: 896px) 100vw, 896px" /></a><figcaption>Fragment sous microscope : trichomes tordus en tous sens </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic2.jpg" alt="" data-id="31797" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31797" class="wp-image-31797" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic2-300x231.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic2-768x591.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mic2-600x462.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Chaque « perle » est une cellule, une cyanobactérie</figcaption></figure></li></ul>



<p>Pour comprendre, il faut en prélever un fragment, l’écraser entre lame et lamelle avec une goutte d’eau et l’observer au microscope sous un fort grossissement. Là, le spectacle est très surprenant : une infinité de filaments vermiformes et tordus (trichomes) en forme de colliers de perles reliées les unes aux autres (trichomes moniliformes) : chaque perle est une bactérie d’un type bien particulier, une Cyanobactérie. Nous consacrerons une chronique entière à ces microorganismes hors normes à tous égards.  </p>



<p>Donc, les « trucs » observés à l’œil nu correspondent en fait à des millions de Bactéries en files, noyées dans une matrice constituée de polymères sucrés (polysaccharides ou glycanes). Autrement dit, les individus sont les bactéries microscopiques et la masse gélatineuse est une méga-colonie macroscopique ! </p>



<p>Selon les espèces, ces colonies peuvent prendre des aspects
les plus variés&nbsp;: boules de quelques millimètres à un centimètre (voire
plus dans certains milieux), lamelles, filaments, cloques, … toujours
indéfinissables&nbsp;! </p>



<p>Faute de trop savoir de quoi il s’agit, on a tendance à les assimiler à d’autres Vivants connus. Souvent, du fait de leur apparition dans des lieux trempés, voire dans l’eau, on en fait des Algues : elles rappellent effectivement certaines <a href="https://www.zoom-nature.fr/sur-le-sable-de-la-plage-des-algues-en-trois-couleurs/">Algues brunes</a>. La confusion est entretenue de plus avec l’ancienne appellation « d’Algues bleues » accolée aux Cyanobactéries (chronique à venir) qui les constituent ; ce terme est désormais obsolète car inapproprié vu qu’il s’agit de Bactéries. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo2.jpg" alt="" data-id="31794" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31794" class="wp-image-31794" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Colonies hydratées </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo1.jpg" alt="" data-id="31796" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31796" class="wp-image-31796" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-colo1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les espèces en forme de bulles ou de boules peuvent être prises pour des Champignons comme les Pézizes ou les Oreilles de Judas qui ont une consistance molle un peu gélatineuse. Enfin, on peut les confondre avec des Lichens noirâtres, notamment quand elles sont sèches avec une consistance de croûtes. Cette possible confusion a par contre un fondement scientifique. Rappelons que les Lichens sont des Champignons associés avec un organisme qui fait la photosynthèse comme une Algue (<a href="https://www.zoom-nature.fr/une-symbiose-hors-normes/">chronique</a>). Mais, environ 10% des lichens sont associés aussi à des Cyanobactéries, soit seules soit en plus d’une Algue verte. Dans ce cas (surtout le premier), ils ont une teinte noirâtre une consistance gélatineuse très proche et ce n’est donc pas un hasard. Ils ne vivent pas dans les mêmes milieux et sont plus aplatis en général.  </p>



<h2>Pionnières </h2>



<p>Précisons d’abord que sous le terme Nostoc que nous utilisons ici, il y a des dizaines d’espèces dont plusieurs très communes que nous ne différencions pas. Il existe des espèces entièrement aquatiques, vivant elles aussi en colonies visibles mais elles sont rares et même en déclin car elles ont besoin d’eaux très riches en oxygène. Les plus connues vivent en milieu terrestre, à même le sol nu, sur des chemins ou allées, dans des pelouses piétinées ou avec des zones dégradées, sur des graviers ou cailloux notamment au fond d’anciennes carrières, sur des rochers, au bord des flaques d’eau temporaires, sur le goudron en bordure de routes. Ce sont elles dont nous parlerons dans la suite.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-milpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-milpan.jpg" alt="" class="wp-image-31792" width="675" height="449" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-milpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-milpan-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-milpan-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-milpan-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Bord de chemin </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil2.jpg" alt="" data-id="31793" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31793" class="wp-image-31793" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Plaques dénudées caillouteuses</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil1.jpg" alt="" data-id="31795" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31795" class="wp-image-31795" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mil1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fond d&rsquo;une carrière abandonnée </figcaption></figure></li></ul>



<p>Elles se comportent nettement en pionnières qui colonisent les lieux avec a minima des taches dénudées où la concurrence de la végétation herbacée est très faible : elles n’ont à vrai dire pas le choix vu leur mode de développement ! D’une part, elles ont besoin de beaucoup de lumière pour se nourrir car elles sont autotrophes : comme la grande majorité des plantes vertes, elles fabriquent leur propre nourriture par la photosynthèse mais à l&rsquo;aide d’autres pigments que la chlorophylle (voir la chronique Cyanobactéries). Donc, pour se nourrir, il leur faut une exposition maximale au soleil et ce d’autant qu’elles ne peuvent se développer que lors de courtes fenêtres météo où l&rsquo;humidité du sol est importante. Donc, soit elles cherchent les milieux perturbés avec une végétation absente ou lacunaire ou des milieux aux sols naturellement très pauvres, supportant de fait une végétation rabougrie. Cela ne les gêne aucunement puisqu’elles ne prélèvent quasiment rien dans le sol !</p>



<p>Sous d’autres cieux, elles se montrent dominantes dans des
milieux extrêmes où la concurrence se fait très rare&nbsp;: des milieux
polaires de l’Arctique et Antarctique sur les zones rocheuses&nbsp;ou
caillouteuses ; des milieux semi-désertiques où elles sont associées en tapis
mixtes avec des mousses, des hépatiques, des lichens, … à vie très
intermittente et qui forment des croûtes «&nbsp;vivantes&nbsp;» sur les sols
nus. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-pol.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-pol.jpg" alt="" class="wp-image-31791" width="501" height="600" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-pol.jpg 668w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-pol-251x300.jpg 251w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-pol-600x719.jpg 600w" sizes="(max-width: 501px) 100vw, 501px" /></a><figcaption><em>Nostoc bornetii</em> Flore algologique des régions antarctiques et subantarctiques.  Gain, Louis Charcot, Jean, 1867-1936 ; seconde expédition antarctique (1908-10). Masson et cie.</figcaption></figure></div>



<p>Elles jouent un rôle essentiel vis-à-vis des sols de trois manières. Elles apportent de la matière organique en se décomposant : ce sont des producteurs primaires comme les plantes. Elles enrichissent le sol en azote, un élément minéral nutritif clé ; en effet, les Nostocs, comme de nombreuses autres Cyanobactéries sont capables de fixer l’azote de l’air (voir la chronique Cyanobactéries) et de le transformer en matière organique azotée : en se décomposant, cette matière enrichira le sol en azote minéral. Enfin, dans les milieux arides, elles forment une couverture qui atténue l’érosion dévastatrice exercée par le vent (érosion éolienne). </p>



<h2>Microbes chameaux </h2>



<p>Cette capacité à peupler de tels milieux souligne leur
extrême résistance aux facteurs climatiques.</p>



<p>D’abord vis-à-vis de l’eau. On ne les remarque qu’à l’occasion d’épisodes très humides où elles prennent alors leur forme hydratée relativement voyante et où elles se développent à grande vitesse : on peut parler d’apparition car elles « émergent » dans les heures qui suivent un épisode pluvieux suffisamment intense pour tremper le sol en profondeur. Inversement, dès que le sol s’assèche, tout aussi vite, elles se rétractent et se dessèchent, passant à l’état de vague croûte discontinue que l’on prend pour « des saletés ». Mais chaque fragment renferme des milliers ou millions de cellules bactériennes qui entrent en vie ralentie sans être affectées. On dit que certaines Nostocs peuvent rester en état de déshydratation totale, à l’obscurité complète, pendant … un siècle ! </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-semisec1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-semisec1.jpg" alt="" data-id="31802" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31802" class="wp-image-31802" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-semisec1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-semisec1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-semisec1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-semisec1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Colonie en train de se dessécher </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-seisec2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-seisec2.jpg" alt="" data-id="31801" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31801" class="wp-image-31801" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-seisec2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-seisec2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-seisec2-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-seisec2-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Quand l’humidité revient, elle imbibe l’enveloppe de polysaccharides (voir ci-dessus) qui se gonfle comme de la gélose et les cellules reprennent leur activité comme si rien ne s’était passé ! Elles ont donc une vie en pointillés, rythmée par les épisodes pluvieux. Par ailleurs, elles montrent une résistance aussi forte aux alternances gel/dégel ce qui explique leur abondance dans les milieux polaires.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-sec.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-sec.jpg" alt="" class="wp-image-31800" width="400" height="300" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-sec.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-sec-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-sec-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-sec-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Nostoc desséchées noirâtres (cliché Jacilluch ; C.C.2.0)</figcaption></figure></div>



<p>Autre résistance extrême&nbsp;: vis-à-vis de la lumière. La
forte exposition à la lumière, vitale pour leur nutrition, outre qu’elle
accélère le dessèchement, présente des dangers par rapport aux UV&nbsp;: elles
ont acquis la capacité de filtrer une part de ceux-ci via des molécules
chimiques qu’elles synthétisent. Par ailleurs, une fois sèches, la
photosynthèse s’arrête et la lumière devient alors nocive et peut détruire les
molécules actives dans ce processus&nbsp;; là aussi, elles doivent se protéger
contre cet aléa. </p>



<p>Ajoutons qu’elles disposent d’un atout majeur dans ce mode
de vie très discontinu qui demande une forte réactivité pour saisir au maximum
les courtes fenêtres temporelles favorables&nbsp;: leur capacité de
multiplication astronomique … comme la plupart des autres bactéries d’ailleurs.
Elles se reproduisent soit de manière végétative par rupture des trichomes
(voir ci-dessus), soit par division cellulaire classique via des parties
spécialisées des trichomes. </p>



<p>Certaines Nostoc (et d’autres Cyanobactéries) ont opté depuis très longtemps pour un autre mode de vie plus « abrité » : l’association symbiotique avec des Champignons sous forme de Lichens ( voir ci-dessus) et avec diverses plantes (Hépatiques, Mousses, Fougères, Cycas, Plantes à fleurs, …). Elles s’installent dans des organes ou parties des hôtes ; elles bénéficient là d’un abri permanent et, en retour, apportent de l’azote aux hôtes. Cet aspect sera évoqué dans la chronique (à venir !) sur les Cyanobactéries en général.</p>



<h2>Défensives</h2>



<p>Comme évoqué ci-dessus, les Nostocs disposent d’un arsenal chimique très riche leur apportant à la fois des protections envers les aléas climatiques mais aussi des moyens de défense contre les consommateurs potentiels : elles constituent en effet une nourriture facile d’accès et riche en azote en plus.  A noter qu’en Chine au moins, certaines espèces sont très recherchées comme aliment au point de mettre en péril les populations naturelles ! Pour autant, elles peuvent présenter une certaine toxicitéé pour les Humains ! </p>



<p>Il suffit d’écraser entre ses doigts des Nostoc fraîches pour repérer leur odeur à la fois terreuse et âcre, due à une molécule odorante, la géosmine. Cette molécule est libérée aussi par d’autres Bactéries du sol : c’est elle qui donne l’odeur de terre mouillée que l’on perçoit après un labour ! Elles produisent aussi diverses toxines actives envers les consommateurs ou répulsives. Ces molécules bioactives appartiennent sont de nature chimique très variée : des lipopeptides cycliques, des acides gras dont des essentiels, des alcaloïdes (toxiques !), …</p>



<p>La gangue gélatineuse est aussi une protection physique contre les herbivores Insectes et autres Invertébrés : un peu caoutchouc sur les bords ! Au passage, cette consistance leur procure incidemment une certaine tolérance au piétinement notamment sur les sentiers et chemins qu’elles fréquentent du fait justement de la présence de plages dénudées .. par le même piétinement ! Méfiez-vous d’ailleurs sur les chemins en pente : une colonie de nostoc hydratée devient une vraie savonnette ! </p>



<h2>Folkloriques </h2>



<p>Autant dire que vu leur aspectet leur mode de vie inclassable, les Nostocs n’ont pas manqué d’intriguer nos ancêtres et de susciter moult légendes, croyances et surnoms. </p>



<p>Les premières mentions historiques remontent à plus de 1600 ans dans des écrits chinois : dès cette époque (en gros 400 avant le présent), des Nostocs étaient consommées sous le nom de Ge-Xian-Mi. Au Moyen-Âge, leur capacité d’apparaître après des épisodes orageux (chaleur et humidité) avait conduit à considérer qu’il s’agissait d’êtres tombés du ciel ou d’origine « suspecte » ; de même, leur apparition le matin avec la rosée tombée, a favorisé cette croyance. D’où une série de surnoms savoureux : crachats de Lune ; beurre de Sorcière (<em>witches butter</em>) ou beurre de Troll ; gelée des étoiles (<em>star jelly</em>) ; œufs de Jument (<em>mare’s eggs</em>) pour une espèce en forme de boule (<em>N. pruniforme</em>) typique des mares temporaires ;  ou, bien moins poétique, de « merdes de Coucou » ! </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-pru2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-pru2.jpg" alt="" data-id="31789" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31789" class="wp-image-31789" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-pru2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-pru2-300x248.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-pru2-768x634.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-pru2-600x495.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>Nostoc pruniforme</em> (Clichés C. Fischer ; C.C. 3.0)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mare1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mare1.jpg" alt="" data-id="31790" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31790" class="wp-image-31790" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mare1.jpg 744w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mare1-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/nos-mare1-600x377.jpg 600w" sizes="(max-width: 744px) 100vw, 744px" /></a><figcaption>Surnommée « oeufs de jument » ! </figcaption></figure></li></ul>



<p>Reste l’étymologie du mot Nostoc. En 1997, un mycologue anglais, Malcolm Potts a publié une mise au point détaillée sur le sujet dont je vous livre un résumé. Mais elle ne ferait pas l’unanimité des auteurs … comme souvent&nbsp;! </p>



<p>Donc, selon M. Potts, ce nom aurait été donné par un médecin naturaliste du 16<sup>ème</sup> siècle, connu sous son nom d’usage de Paracelse ; de son vrai nom : Aureolus Philippus Theophrastus Bombastus von Hohenheim (1493-1541) ! Apparemment, il s’agissait d’un personnage très sulfureux, féru d’alchimie et de pierre philosophale, iconoclaste, grand voyageur à travers l’Europe occidentale, mais aussi joyeux buveur avec ses étudiants et adepte du « harcèlement sexuel féminin ». Donc, ce « savant de l’époque » s’était intéressé aux Nostocs comme espèces intermédiaires entre le microcosme et le macrocosme. Pour les nommer scientifiquement, il aurait repris l’image traditionnelle : elles étaient issues de la « morve d’une planète qui aurait éternué » ; comme il maîtrisait bien et l’anglais et l’allemand, il aurait combiné les mots <em>nostril</em> et <em>nasenloch</em> qui désignent les narines dans ces deux langues pour concocter le mot <em>nostoch</em> devenu Nostoc ! Même si ce elle n&rsquo;est pas exacte, cette histoire nous rappelle au passage que la science ne s’est pas toujours développée dans un contexte serein … notamment pour les femmes ! </p>



<h2>Bibliographie
</h2>



<p><strong>Effect
of <em>Nostoc</em> sp. on soil characteristics, plant growth and nutrient uptake.</strong> S. Obana et al. J Appl Phycol 2007</p>



<p><strong>Adaptations
of cyanobacterium Nostoc commune to environ- mental stress: Comparison of
morphological and physiological markers between European and Antarctic
populations after re- hydration </strong>Dajana Ručová et al. ; CZECH POLAR REPORTS 8 (1): 84-93, 2018</p>



<p><strong>Etymology
of the Genus Name <em>Nostoc</em> (Cyanobacteria)</strong> M. POTTS. INTERNATIONAL JOURNAL OF SYSTEMATIC
BACTERIOLOGY, 1997, p. 584 Vol. 47, No. 2 0 0 2 0 &#8211; 7 7 13 / 9 7 </p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Les ronds de sorcières de champignons</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/</link>
				<pubDate>Wed, 10 Jan 2024 08:30:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Champignons]]></category>
		<category><![CDATA[Champignon]]></category>
		<category><![CDATA[Interaction]]></category>
		<category><![CDATA[Mycélium]]></category>
		<category><![CDATA[Phytohormone]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31765</guid>
				<description><![CDATA[07/01/2024 Tout le monde a au minimum entendu parler sinon vu de ses yeux ces [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>07/01/2024 Tout le monde a au minimum entendu parler sinon
vu de ses yeux ces ronds de sorcières ou cercles des fées&nbsp;: au milieu de
l’herbe, des champignons alignés en cercle, le tout accompagné de changements
dans l’intensité du vert de l’herbe ou de zones d’herbe morte. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs0.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs0.jpg" alt="" class="wp-image-31772" width="450" height="338" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs0.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs0-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs0-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs0-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /></a><figcaption>Une observation très récente dans un pré en plein hiver : la tache vert foncé attire le regard de loin !</figcaption></figure></div>



<p>On aura compris que rond de sorcière n’est pas un nom
scientifique&nbsp;: le nom officiel est mycélium annulaire&nbsp;! Nettement
moins engageant&nbsp;! Nous consacrerons une chronique à part à toutes les
histoires humaines associées à ces ronds. </p>



<p>Ils fascinent par leur régularité, leur taille, leur
croissance… et soulèvent de nombreuses questions&nbsp;: quels champignons font
ça&nbsp;? Pourquoi un cercle et qui grandit en plus année après année&nbsp;?
Est-ce toujours un cercle&nbsp;? Comment expliquer les changements de
végétation autour d’eux&nbsp;? … Cette chronique va tenter de répondre à toutes
ces interrogations en se centrant sur les ronds de sorcières des milieux
herbacés, les plus faciles à observer et à étudier. </p>



<h2>Deux en un</h2>



<p>Les ronds de sorcières se repèrent le plus facilement sous
la forme d’une colonie de champignons de la même espèce, serrés et alignés
selon un motif régulier&nbsp;: un cercle classiquement, mais il y a d’autres
formes comme nous le verrons. </p>



<p>Quand on dit champignons, en fait, on ne parle que de la
partie émergée «&nbsp;du&nbsp;» champignon en question&nbsp;: ce sont ses organes
reproducteurs externes qui vont produire et libérer des millions de spores
libérées dans l’environnement. On devrait donc dire sporophores ou carpophores
comme le font les mycologistes. Nous utiliserons ce terme dans la suite pour
bien préciser de quoi on parle. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-mar.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-mar.jpg" alt="" data-id="31774" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31774" class="wp-image-31774" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-mar.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-mar-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-mar-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-mar-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Marasme des Oréades : carpophores </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carpo.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carpo.jpg" alt="" data-id="31775" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31775" class="wp-image-31775" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carpo.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carpo-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carpo-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carpo-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carp.jpg" alt="" data-id="31776" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31776" class="wp-image-31776" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carp-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carp-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs1-carp-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>L’autre partie du champignon, la partie immergée de cet
iceberg, invisible sauf si on creuse, c’est le mycélium, la partie
«&nbsp;végétative&nbsp;» du champignon faite de millions de filaments ramifiés
(hyphes) formant un feutrage&nbsp;; c’est ce que les cueilleurs de champignons
appellent le blanc de champignon. </p>



<p>Presque toujours, tous les carpophores d’un rond de sorcière
proviennent en fait «&nbsp;d’un&nbsp;» seul champignon individuel&nbsp;: il est
né de la germination d’une spore qui a engendré un réseau de mycélium qui s’est
étalé dans tous les sens, à la recherche de nourriture. A certaines périodes
favorables (temps doux et humide par exemple), ce mycélium souterrain peut
produire des carpophores aériens qui attestent indirectement sa présence. Donc,
si vous ramassez tous les «&nbsp;pieds durs&nbsp;» (surnom berrichon), le Marasme
des Oréades de son vrai nom, d’un rond de sorcière dans un pré, c’est comme si
vous cueilliez toutes les cerises d’un seul cerisier&nbsp;!</p>



<h2>Traces </h2>



<p>Le rond de carpophores n’est qu’une des formes sous
lesquelles le rond peut être repéré. Souvent, mais pas toujours (voir
ci-dessous), le rond s’accompagne de modifications subtiles de la végétation
herbacée. Des zones «&nbsp;surverdies&nbsp;» faites d’herbe très drue, très
vert foncé, comme dopée, accompagnent souvent le cercle de diverses manières
(voir les différents types). Dans les pâtures, cette herbe spéciale n’est
d’ailleurs souvent pas broutée si bien qu’elle perdure toute l’année et reste
visible même en absence de carpophores, ressortant nettement sur le fond
«&nbsp;paillasson tondu&nbsp;» ras et d’un vert bien moins intense. </p>



<p>D’autres fois, inversement, on observe en plus des plaques
(le centre de l’anneau) ou des anneaux dénudés alternant avec les anneaux vert
fluo. L’herbe y est morte, sèche. Cela rappelle, et ce n’est pas un hasard, les
«&nbsp;brûlés&nbsp;» engendrés par les Truffes, ces plaques d’herbe jaunie ou
sèche.</p>



<p>Ces traces témoignent d’interactions entre les végétaux et
le champignon qui se manifestent souvent de manière concomitante et évoluent
dans le temps. Preuve indirecte de la complexité de ces interactions. </p>



<p>On peut les observer dans toutes sortes de milieux naturels
mais aussi dans des environnements très humanisés&nbsp;: prés, forêts, pâtures,
dunes, pelouses urbaines, jardins, champs cultivés (rarement), … En pratique,
on les observe essentiellement dans les milieux herbacés ouverts où les
modifications induites sur le tapis herbacé sont alors bien perceptibles. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-1.jpg" alt="" data-id="31768" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31768" class="wp-image-31768" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>En forêt (Cliché A. Hosper; C.C. 4.0)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-cli.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-cli.jpg" alt="" data-id="31773" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31773" class="wp-image-31773" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-cli.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-cli-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-cli-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs2-cli-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Superbe rond de Clitocybes nébuleux en forêt (Cliché Josminda ; C. C.3.0)</figcaption></figure></li></ul>



<p>En forêt, les ronds de sorcières existent aussi mais les détecter devient compliqué hors de la période de production des carpophores, faute de tapis herbacé continu servant de révélateur. En plus, vient se surajouter le cas particulier des champignons mycorhizés dont le mycélium s’associe à des racines d’arbres pour établir une <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-galaxie-des-mutualismes/">interaction mutualiste</a> comme les amanites, les lactaires et certains bolets : la croissance du mycélium sera alors limitée en diamètre puisque dépendante de la couronne de racines. </p>



<h2>Qui&nbsp;? </h2>



<p>On a identifié au moins une centaine d’espèces de
champignons susceptibles de générer des ronds de sorcières&nbsp;; la majorité
sont des Basidiomycètes,le groupe qui réunit la majorité des champignons
cherchés par les cueilleurs&nbsp;: Tricholomes, Clitocybes, Agarics, Hygrophores,
Lépiotes, Vesses de loup, Marasmes, Paxilles, … Deux espèces, très populaires,
dominent par leur abondance et leur forte tendance à faire des ronds&nbsp;: le Marasme
des Oréades ou faux Mousseron (déjà cité) et le Tricholome de la St Georges, le
vrai mousseron.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-cli.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-cli.jpg" alt="" data-id="31767" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31767" class="wp-image-31767" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-cli.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-cli-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-cli-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-cli-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Clitocybes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inclas.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inclas.jpg" alt="" data-id="31783" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31783" class="wp-image-31783" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inclas.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inclas-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inclas-768x449.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inclas-600x351.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Marasmes des Oréades </figcaption></figure></li></ul>



<p>La majorité des champignons «&nbsp;à ronds&nbsp;» des prés
développent leur mycélium dans le sol&nbsp;: on parle d’espèces édaphiques. Ils
exploitent la matière organique accumulée dans le sol à partir de la litière de
feuilles mortes incorporée&nbsp;: ils sont saprotrophes (de <em>sapro</em>,
putride et trophe, se nourrir). Dans les prairies et autres milieux ouverts, le
mycélium peut se développer à l’infini sans entrave dans l’épaisseur du sol
sans buter ou interférer avec des racines de ligneux&nbsp;: ceci explique la
«&nbsp;netteté&nbsp;» des ronds de sorcières dans ces milieux. </p>



<p>De rares espèces, dont certains Coprins, se développent en
surface dans la litière d’herbes mortes qui tapisse le sol&nbsp;: on les
qualifie de lectophiliques (de <em>lectus</em>, lit). Ils peuvent former des
ronds peu caractérisés et souvent en restant stériles sans produire de
carpophores, donc non identifiables. Certains d’entre eux se montrent
pathogènes sur les racines des graminées et peuvent entraîner une mortalité
importante de l’herbe. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-green.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-green.jpg" alt="" data-id="31778" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31778" class="wp-image-31778" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-green.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-green-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-green-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-green-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rond qui a eu l&rsquo;impudence de s&rsquo;installer sur un green de golf ; le rond en arrière-plan est humain !! (Cliché Nilfanion ; C.C. 4.0) </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs-pel.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs-pel.jpg" alt="" data-id="31771" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31771" class="wp-image-31771" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs-pel.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs-pel-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs-pel-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs-pel-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pelouse avec plusieurs cercles à Rocamadour (Cliché Micheletb; C.C. 4.0)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Les précédents aussi, nous l’avons vu ci-dessus, peuvent
faire mourir l’herbe par plaques. Ceci vaut à ces champignons d’être la bête
noire des gestionnaires de pelouses d’espaces verts. Tapez sur un moteur de
recherche «&nbsp;rond de sorcière pelouse&nbsp;» et vous verrez surgir des
foules de suggestions d’interventions avec la grosse artillerie chimique pour
s’en débarrasser. Pour le particulier, avoir des ronds de sorcière dans sa
pelouse est de notre point de vue une … chance&nbsp;: oui, une chance, celle
d’observer ces merveilleux êtres en action et de les voir progresser.
Partageons la nature que nous nous sommes appropriés sans vergogne avec tout le
Vivant&nbsp;: au diable les sacro-saints canons de l’esthétique du gazon vert
manucuré mais vide de vie&nbsp;! </p>



<h2>Croissance </h2>



<p>L’autre particularité fascinante de ces cercles c’est leur
pérennité et leur progression continue année après année. Tout cela résulte du
mycélium qui est une structure «&nbsp;éternelle&nbsp;» du fait de sa capacité à
se renouveler sans cesse.</p>



<p>Au départ, donc, on a un mycélium naissant d’une spore
germée qui se met à progresser dans le sol (cas d’un champignon édaphique) mais
dans toutes les directions en même temps&nbsp;: ainsi se forme un front de
mycélium, correspondant aux terminaisons les plus jeunes qui vont de l’avant,
qui progresse selon un cercle. La vitesse moyenne de croissance du rayon de ce
cercle se situe entre 5 et 35cm par an et varie évidemment selon les espèces et
surtout selon l’environnement (sol, climat, météorologie, perturbations). Il
produit ou pas chaque année son lot de carpophores&nbsp;: qu’importe, il
avance&nbsp;! </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inc.jpg" alt="" data-id="31782" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31782" class="wp-image-31782" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inc-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inc-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs5-inc-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rond imprécis : il y en a peut être deux ? </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs4-rond.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs4-rond.jpg" alt="" data-id="31777" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31777" class="wp-image-31777" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs4-rond.jpg 640w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs4-rond-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs4-rond-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a><figcaption>Rond très net : noter la différence de couleur de l&rsquo;herbe dedans et dehors (Cliché M. Smith ; C.C. 2.0)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Au final, on trouve sur le terrain des cercles de rayon
allant de l’ordre du mètre à … plusieurs centaines de mètres. Si on intègre la
vitesse de croissance ci-dessus et si on suppose qu’elle est continue, on peut
ainsi indirectement évaluer l’âge de ces cercles depuis leur naissance. Sur le
net, on trouve des tas de chiffres «&nbsp;records&nbsp;» mais rarement
sourcés&nbsp;: j’en reprends certains mais sans garantie quant à leur validité.
</p>



<p>On cite ainsi des cas de cercles de 1 km dans les plaines de
l’Ouest américain&nbsp;: tout est toujours plus grand dans ce pays&nbsp;! Le plus souvent, ces ronds ont quelques dizaines
d’années&nbsp;: les chercheurs de Mousserons des prés le savent et reviennent
année après année sur ces sites. Mais les exemples qui dépassent le siècle sont
nombreux aussi. Dans le Lake District (GB), on estime que certains ronds ont
entre 600 et 700 ans. En France, on trouve des mentions de tels
records&nbsp;comme un rond de 800 mètres de Clitocybe géotrope ou Tête-de-Moine
et d’âge estimé à 700 ans. </p>



<p>Ce qui est sûr c’est qu’il s’agit d’organismes très pérennes
et que certains d’entre eux pourraient être parmi les êtres vivants actuels les
plus vieux existant. </p>



<h2>Trois types </h2>



<p>En réalité, les ronds de sorcières sont bien plus
diversifiés qu’on ne le pense et on en distingue trois grands types&nbsp;;
cette classification, établie dès 1917 par Shantz &amp; Piemeisel, vaut avant
tout pour les prairies, là où les ronds s’expriment pleinement (voir
ci-dessus). </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-types.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-types.jpg" alt="" class="wp-image-31769" width="396" height="447" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-types.jpg 792w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-types-266x300.jpg 266w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-types-768x867.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs3-types-600x677.jpg 600w" sizes="(max-width: 396px) 100vw, 396px" /></a><figcaption>Diagramme repris de la référence 1 (Biblio) ; en rouge : la densité du mycélium ; en vert : la hauteur de l&rsquo;herbe</figcaption></figure></div>



<p>Type I&nbsp;: le front d’expansion du mycélium est souligné
par une bande où l’herbe est très endommagée ou morte&nbsp;encadrée par deux
zones d’herbe contrastées : les carpophores se forment sur le bord extérieur de
cette zone morte, là où le mycélium est le plus dense. Ces ronds sont souvent
l’œuvre des Marasmes des oréades, champignon très commun et qui produit des
carpophores en été et en automne dans les pelouses et prés. Cet effet
dévastateur local perdure dans l’herbe et s’étend au fil du temps&nbsp;: c’est
ce qui vaut à ces champignons d’être honnis dans les pelouses urbaines censées
être impeccables&nbsp;! &nbsp;En fait, il y a
trois bandes consécutives&nbsp;; selon leur nature, on peut distinguer trois
sous-types&nbsp;:</p>



<ul><li>I-1&nbsp;: la zone morte est précédée d’une zone
d’herbe stimulée très drue et suivie d’une zone à herbe «&nbsp;normale&nbsp;»
commençant par une frange drue</li><li>I-2&nbsp;: il n’y a pas de zone drue ni avant ni
après la zone morte</li><li>I-3&nbsp;: (très rare) comme I-1 mais la zone la
plus drue se situe après la zone morte.</li></ul>



<p>Type II&nbsp;: il n’y a pas de zone morte et juste avant le
front de carpophores, il y a une ceinture luxuriante d’herbe drue. Ce type
concerne les Agarics, les Pieds bleus (<em>Lepista nuda</em>), des Lycoperdons
comme la Vesse-de-loup à diaphragme (<em>Vascellum pratense</em>) très commun.
Ces ronds sont souvent moins visibles que les précédents. </p>



<p>Type III&nbsp;: les carpophores apparaissent en cercle mais
aucun effet n’est observable sur la végétation aussi bien avant qu’après&nbsp;;
de ce fait, ces cercles ne se voient que quand il y a des carpophores. Ils
proviennent d’espèces localisées dans les couches superficielles, au milieu des
poils racinaires des herbes et des tapis de mousses (voir lectophiliques
ci-dessus)&nbsp;: des Calocybes et des Panéoles.</p>



<p>Ces deux effets diamétralement opposés sur la végétation
environnante et, comme on vient de le voir, presque côte à côte, (type I
surtout) ont de quoi intriguer. On ne commence que maintenant à en connaître
une partie des arcanes sous-jacentes. </p>



<h2>Végétation tuée </h2>



<p>Dès 1911, Bayliss s’interroge sur pourquoi une croissance et
des fructifications en anneau et non pas en disque (sur toute la surface). Il
propose alors une hypothèse&nbsp;: le mycélium dégénèrerait à cause de
l’accumulation de composés auto-toxiques produits par les colonies elles-mêmes
et un effondrement des ressources nutritives du sol. Mais, des expériences
simples invalident la seconde partie de l’hypothèse&nbsp;: des agarics sont incapables
de recoloniser la zone morte même si on remet des ressources. Donc le manque de
ressources ne semble pas être un facteur clé. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs6-brul.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs6-brul.jpg" alt="" data-id="31781" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31781" class="wp-image-31781" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs6-brul.jpg 640w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs6-brul-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs6-brul-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a><figcaption>Ici, toute la partie centrale est « brûlée » (cliché A Burgess ; C.C. 2.0)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs6-cer.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs6-cer.jpg" alt="" data-id="31779" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31779" class="wp-image-31779" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs6-cer.jpg 640w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs6-cer-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs6-cer-600x448.jpg 600w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a><figcaption>Ici , un étroit anneau mort suit la ligne de carpophores (Cliché ZorbatheGeek ; C.C. 2.0)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Par contre, la partie «&nbsp;toxique&nbsp;» de l’hypothèse
se trouve corroborée par des ronds qui se développent sur des pentes
herbeuses&nbsp;: ils prennent alors la forme d’arcs ouverts, souvent accolés
entre eux en festons et la progression se fait toujours vers le haut de la
pente. Les composés toxiques produits seraient entraînés par lessivage vers le
bas ce qui explique la dégénérescence des colonies en aval et la rupture des
cercles qui deviennent des arcs. Des photos aériennes prises dans les Apennins
italiens montrent que les figures en arcs prédominent sur les pentes raides
alors que les ronds se trouvent sur des replats ou des pentes modérées. Les
arcs en moyenne sont plus grands (18,8m) que les ronds (11,7 m). Ceci explique
aussi que dans certains cas, les ronds changent de type en cours de saison
quand on passe du printemps arrosé à l’été sec. </p>



<p>Ce mode de croissance avec auto intoxication est par
ailleurs connu chez diverses plantes clonales qui forment des colonies
s’étalant en cercles. </p>



<p>On a récemment identifié comme agent toxique potentiel de
l’ADN extracellulaire (qualifié d’autoADN) excrété par le champignon et qui, en
s’accumulant, devient toxique pour le champignon lui-même. Comme il est
hydrosoluble, il est entraîné en profondeur dans le sol mais aussi dans le sens
de la pente (voir les arcs).</p>



<p>Par ailleurs ces champignons libèrent aussi des protéines
particulières appelées hydrophobines, produites comme moyen de défense&nbsp;;
elles rendent le substrat sec et limitent ainsi la compétition potentielle
d’autres espèces et de la végétation herbacée. Le champignon régule ainsi son
environnement à son profit et monopolise les ressources en matière organique du
sol. Cette hydrophobie créée par le champignon ne s’exprime que là où le
mycélium est très dense soit sur le front qui avance. Si on traite des prés
avec des ronds pourvus de ceintures mortes avec des agents humidifiants, la
végétation récupère. </p>



<p>Enfin, au moins chez le Marasme des Oréades, on a détecté
des composés cyanurés qui s’accumulent vers le front de mycélium le plus actif
et le plus dense. Ce mode d’action semble moins répandu que le précédent qui a
l’air de concerner la plupart des espèces. </p>



<h2>Végétation stimulée </h2>



<p>Là aussi, très tôt, une hypothèse avait émergé&nbsp;dès 1884
(Evershed)&nbsp;: du fait de l’action décomposante (saprotrophe) exercée par le
champignon, les protéines de la matière organique consommée sont transformées
en ammoniac&nbsp;; celui-ci est récupéré par des bactéries du sol qui le
transforment en nitrates et nitrites, soit une forme d’azote directement
assimilable par les plantes. Cette accumulation d’azote dans le sol
expliquerait ainsi l’herbe très luxuriante qui semble suivre le rond. Comme si
le champignon semait de l’engrais derrière lui&nbsp;! La végétation tuée apporterait
en plus de la matière organique. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-3.jpg" alt="" data-id="31780" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31780" class="wp-image-31780" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-3-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-3-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-3-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Contraste saisissant : on dirait qu&rsquo;il y a eu une clôture et que l&rsquo;herbe n&rsquo;a été pâturée que d&rsquo;un côté ! (Cliché MJ Richardson ; C. C. 2.0)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-1.jpg" alt="" data-id="31766" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31766" class="wp-image-31766" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/rs7-1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Même sans carpophores, l&rsquo;anneau verdi persiste ; noter qu&rsquo;ici, la présence de la haie a interrompu l&rsquo;anneau</figcaption></figure></li></ul>



<p>Effectivement, si on dose l’azote du sol, on observe que sa
concentration maximale suit la ceinture de végétation morte en décomposition.
Pour autant, cette hypothèse ne semble pas fonctionner dans tous les cas&nbsp;:
le lien entre les nutriments libérés par les Marasmes ou les rosés des prés et
la croissance de l’herbe s’est avéré très faible. </p>



<p>Plus récemment, on a découvert qu’en fait il s’agirait plus
d’une action directe du champignon qui produit des substances imitant les
phytohormones du type auxines qui stimulent la croissance des plantes&nbsp;: on
parle de phytostimulants ou «&nbsp;<em>fairy chemicals</em>&nbsp;» (rond de
sorcière = <em>fairy ring</em> ou cercle des fées en anglais&nbsp;!)&nbsp;? Des
études sur le Tricholome jaune-vert (<em>Floccularia luteovirens</em>) montrent
que ce champignon améliore la croissance des plantules herbacées en libérant un
mélange de composés chimiques volatiles stimulants. Chez le tricholome sordide
(<em>Lepista sordida</em>), on a isolé les molécules responsables&nbsp;: <em>2-</em>Azahypoxanthine
et l’imidazole-4-carboxamide. Ces substances sont par ailleurs produites par
les plantes elles-mêmes et leur procurent une tolérance aux stress et régulent
leur croissance. Expérimentalement, on accroît les rendements de cultures de
riz ou de blé sous serre. </p>



<p>Cette phytostimulation par «&nbsp;copiage des molécules
internes des plantes&nbsp;» semble jouer un rôle essentiel, bien plus qu’on ne
pensait. Dans les modélisations de croissance des ronds de sorcière, à elle
seule cette action stimule la végétation en avant du front de mycélium là où
aucune mortalité n’a encore eu lieu et donc aucun nutriment libéré&nbsp;! </p>



<p>Au final, la combinaison subtile des différents effets
explique la grande variabilité des ronds de sorcières y compris pour une espèce
donnée qui peut adopter plusieurs types de croissance ou passer de l’un à
l’autre selon les conditions environnementales.</p>



<h2>Bibliographie
</h2>



<p><strong>Process
based modelling of plants–fungus interactions explains fairy ring types and
dynamics </strong>Nicole
Salvatori et al. Nature Scientific Reports (2023) 13 : 19118</p>



<p><strong>Biogeography
and shape of fungal fairy rings in the Apennine mountains,Italy.</strong> Allegrezza,M.et al. J.Biogeogr.49,353–363(2022).</p>



<p><strong>Are
fairy chemicals a new family of plant hormones?</strong> Hirokazu KAWAGISHI Proc. Jpn. Acad., Ser. B
95 (2019) </p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Arbres à feuillage marcescent : un entre-deux qui intrigue</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/arbres-a-feuillage-marcescent-un-entre-deux-qui-intrigue/</link>
				<pubDate>Sun, 31 Dec 2023 15:57:29 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Arbres]]></category>
		<category><![CDATA[Abscission]]></category>
		<category><![CDATA[Feuillage]]></category>
		<category><![CDATA[Herbivorie]]></category>
		<category><![CDATA[Marcescence]]></category>
		<category><![CDATA[Sénescence]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31721</guid>
				<description><![CDATA[27/12/2023 Chaque année, cette question me revient de la part de curieux de nature&#160;: comment [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>27/12/2023 Chaque année, cette question me revient de la
part de curieux de nature&nbsp;: comment se fait-il que certains arbres à
feuilles caduques (dont les chênes) gardent leurs feuilles «&nbsp;mortes&nbsp;»
(sèches en tout cas) sur leurs branches pendant tout l’hiver&nbsp;? Quel est
l’intérêt pour ces arbres ? C’est vrai que tout ceci a de quoi intriguer&nbsp;!
</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-1.jpg" alt="" data-id="31760" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31760" class="wp-image-31760" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chênes caduques marcescents en hiver</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-2.jpg" alt="" data-id="31759" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31759" class="wp-image-31759" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>On appelle ce phénomène la marcescence, un mot qui vient
d’un verbe latin <em>marcescere</em>, se flétrir. Les dictionnaires en donnent la
définition simple suivante&nbsp;: « <em>état d&rsquo;une partie de plante qui se fane
et se dessèche sans se détacher de cette dernière (durant la période
hivernale)&nbsp;</em>».</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-3.jpg" alt="" data-id="31758" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31758" class="wp-image-31758" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-3-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-3-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Charme marcescent </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-4.jpg" alt="" data-id="31757" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31757" class="wp-image-31757" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-4-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-4-768x519.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc0-4-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Châtaignier marcescent au printemps </figcaption></figure></li></ul>



<p>Explorons donc ce processus intriguant avec comme grille de
lecture la recherche de sa signification biologique&nbsp;: pourquoi certains
arbres la pratiquent et pas d’autres et avec quels avantages ou
inconvénients&nbsp;? </p>



<h2>Mise au point </h2>



<p>Avant de nous enfoncer dans les arcanes de la marcescence,
une mise au point s’impose à propos de deux phénomènes qui interviennent de
manière concomitante mais décalée dans la marcescence&nbsp;: la sénescence et
l’abscission.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag1.jpg" alt="" data-id="31756" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31756" class="wp-image-31756" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Sénescence automnale chez le hêtre</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag5.jpg" alt="" data-id="31753" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31753" class="wp-image-31753" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag5-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag5-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag5-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag2.jpg" alt="" data-id="31755" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31755" class="wp-image-31755" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag2-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag2-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>La sénescence, un terme que nous ne connaissons que trop «&nbsp;bien&nbsp;», désigne, chez les arbres à feuilles caduques, le processus de dégradation progressive qui affecte les feuilles en début d’automne sous nos climats&nbsp;; l’arbre récupère alors les nutriments issus de la dégradation des cellules «&nbsp;usées&nbsp;». Ceci se passe sous le contrôle d’hormones végétales et en fonction de des variations de la durée du jour. Voir la chronique «&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-mort-programmee-des-feuilles/">La mort programmée des feuilles</a>&nbsp;» où nous détaillons ce processus. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag4.jpg" alt="" class="wp-image-31754" width="400" height="273" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag4-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag4-768x523.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-fag4-600x409.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Feuilles sèches en automne qui devraient persister</figcaption></figure></div>



<p>L’abscission (<em>ab</em>, loin et <em>scindere</em>, séparer) quant
à elle désigne le détachement de la feuille sénescente au niveau du point de
rattachement du pétiole à la tige porteuse. Il s’agit là aussi d’un processus
actif contrôlé par l’arbre. </p>



<p>Si ces deux processus sont liés, ils n’en sont pas moins
distincts et l’un peut se faire sans l’autre. Une feuille peut très bien tomber
prématurément du fait de modifications dans la base du pétiole sans s’être
préalablement dégradée. Inversement, une feuille en sénescence avancée peut
rester sur l’arbre&nbsp;: justement, voilà la marcescence&nbsp;! Autrement dit,
la marcescence est plutôt une variante de la chute automnale des feuilles
(feuillage caduque) avec sénescence mais sans abscission. &nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-ete.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-ete.jpg" alt="" class="wp-image-31752" width="675" height="449" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-ete.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-ete-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-ete-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc1-ete-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Exemple d&rsquo;abscission en plein été sans sénescence à cause d&rsquo;un épisode de canicule (hêtre)</figcaption></figure></div>



<p>Le plus souvent, sénescence et abscission coexistent et
l’une prépare l’autre mais pour autant les cas particuliers ci-dessus
démontrent qu’il ne faut pas les confondre. On retrouve la même difficulté à
propos des arbres à feuillage dit persistant&nbsp;: les feuilles durent
plusieurs années mais finissent par tomber après un épisode de sénescence.
Mais, on peut aussi avoir des feuillages semi-persistants (une partie seulement
des feuilles durent plusieurs années) ou des feuilles persistantes sèches marcescentes&nbsp;!
</p>



<h2>Modalités </h2>



<p>Dès 1749 le naturaliste scandinave P. Kalm avait noté que
des chênes et des hêtres gardaient leurs feuilles mortes en hiver&nbsp;; il
avait d’ailleurs observé que cela concernait surtout les petits arbres et
seulement les branches basses des grands arbres. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-hort.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-hort.jpg" alt="" class="wp-image-31745" width="400" height="267" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-hort.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-hort-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-hort-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-hort-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Tête florale marcescente d&rsquo;Hortensia horticole </figcaption></figure></div>



<p>Précisons d’abord que la marcescence ne concerne pas que des
arbres mais tout autant des plantes herbacées : elle touche notamment les
pièces florales comme par exemple les bractées sèches des hortensias bien
visibles en hiver. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-juv1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-juv1.jpg" alt="" data-id="31751" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31751" class="wp-image-31751" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-juv1.jpg 533w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-juv1-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 533px) 100vw, 533px" /></a><figcaption>Jeunes chênes marcescents </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-juv2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-juv2.jpg" alt="" data-id="31749" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31749" class="wp-image-31749" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-juv2.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-juv2-225x300.jpg 225w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a></figure></li></ul>



<p>La marcescence des feuilles d’arbres est répandue dans la
zone tempérée et froide de l’Hémisphère nord&nbsp;: elle est donc plus ou moins
associée à un climat avec des hivers froids. Mais on la retrouve aussi dans des
écosystèmes arides. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nu.jpg" alt="" data-id="31747" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31747" class="wp-image-31747" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nu.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nu-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nu-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nu-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Même secteur : chêne pédonculé entièrement dénudé </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nunon.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nunon.jpg" alt="" data-id="31746" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31746" class="wp-image-31746" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nunon.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nunon-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nunon-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-nunon-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chêne pédonculé adulte entièrement marcescent ! </figcaption></figure></li></ul>



<p>Parmi les arbres, seuls certains genres et espèces de notre flore peuvent être marcescents : chênes, hêtres, charmes, châtaigniers&nbsp;; tous d’ailleurs de la même tribu des <a href="https://www.zoom-nature.fr/lordre-des-arbres-a-chatons/">Fagales</a>. Le point le frappant est la grande variabilité entre individus au sein d’une même espèce&nbsp;: sur des individus côte à côte, certains conservent leurs feuilles mortes et d’autres pas. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-part2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-part2.jpg" alt="" data-id="31748" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31748" class="wp-image-31748" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-part2.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-part2-225x300.jpg 225w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Branches basses marcescentes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-part1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-part1.jpg" alt="" data-id="31750" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31750" class="wp-image-31750" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-part1.jpg 533w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-part1-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 533px) 100vw, 533px" /></a></figure></li></ul>



<p>Des observations statistiques dégagent des tendances assez
marquées. La marcescence est plus répandue sur les arbres de moins de cinq
mètres de haut&nbsp;et plus nettement sur les branches basses : autrement dit,
c’est un signe de jeunesse chez ces essences de haute stature. Elle est
beaucoup plus rare sur de grands arbres, plus vieux, et alors presque
exclusivement sur les branches basses. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gpped2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gpped2.jpg" alt="" data-id="31741" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31741" class="wp-image-31741" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gpped2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gpped2-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gpped2-768x544.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gpped2-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pétiole rigidifié d&rsquo;une feuille marcescente</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-trace.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-trace.jpg" alt="" data-id="31742" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31742" class="wp-image-31742" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-trace.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-trace-300x171.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-trace-768x437.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-trace-600x341.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Feuille arrachée : trace verte en plein hiver </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gppub.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gppub.jpg" alt="" data-id="31744" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31744" class="wp-image-31744" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gppub.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gppub-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gppub-768x596.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc2-gppub-600x466.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Feuillage marcescent de chêne pubescent </figcaption></figure></li></ul>



<p>La localisation sur les branches basses pourrait être
interprétée comme un effet indirect de l’exposition différentielle au
vent&nbsp;: les feuilles du haut, plus exposées, seraient arrachées très vite.
Mais, si expérimentalement, on soumet les feuilles marcescentes des branches
basses à un fort courant d’air, elles restent solidement accrochées. C’est donc
bien un processus actif qui est à l’œuvre pour maintenir ces feuilles et pas
les autres. Vous pouvez faire l’expérience en secouant des branches marcescentes&nbsp;:
ça tient très bien&nbsp;! En examinant les pétioles de près, on voit qu’ils
sont très durcis et résistants&nbsp;; si on les tire, ils laissent une
cicatrice verte, preuve que «&nbsp;c’est encore vivant&nbsp;». </p>



<p>Finalement, ces feuilles marcescentes ne tombent que tard au
printemps et sur une courte période, qui coïncide avec le débourrement des
bourgeons axillaires, à la base de ces feuilles. Sur des hêtres, on a ainsi
observé que la moitié des feuilles marcescentes tombaient sur une période de
deux semaines. </p>



<p>Voyons maintenant la question qui agite les esprits curieux : à quoi ceci peut-il bien servir pour les arbres ? Avec une question annexe que doit se poser tout biologiste face à un processus du vivant : quels avantages cela procure-t-il à ces arbres pour avoir été retenu ainsi au cours de l’évolution ? Pas moins de dix hypothèses ont été avancées : diversement étudiées et validées, elles ne s’excluent pas entre elles et certaines peuvent se superposer chez une même espèce. Nous allons surtout développer celles qui concernent les biomes tempérés. </p>



<p>05/01/2024  <em>Suite à la parution de cette chronique, un lecteur expert C. Drénou (Ingénieur de recherches et développement à l’Institut pour le Développement Forestier), auteur de plusieurs ouvrages de référence sur les arbres (Les racines, face cachée des arbres, IDF, 2006 ou Face aux arbres, apprendre à les observer pour les comprendre, Ulmer, 2009) a apporté cet intéressant complément </em>: </p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>« N&rsquo;avez-vous pas remarqué que la marcescence concerne davantage les suppléants (rameaux épicormiques, gourmands, rejets) que les branches. À tel point que la marcescence fait partie des critères de reconnaissance des suppléants. Ce n&rsquo;est pas surprenant car les suppléants, en reprenant la séquence de développement de l&rsquo;arbre, passent par une phase de rajeunissement (d&rsquo;autant plus brève que l&rsquo;arbre est vieux).</p></blockquote>



<h2>Barrière anti-ongulés&nbsp;? </h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-brout.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-brout.jpg" alt="" class="wp-image-31738" width="400" height="267" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-brout.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-brout-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-brout-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-brout-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Les petits arbres peuvent être intensément broutés par les cervidés </figcaption></figure></div>



<p>Cette hypothèse stipule que la présence de feuilles mortes
sèches, très peu nutritives a priori et donc moins appétentes, découragerait
les grands herbivores (cerfs, chevreuils, daims, élans, bisons, …) de brouter
les brindilles et leurs bourgeons de haute valeur nutritive. </p>



<p>L’hypothèse a été testée expérimentalement au Danemark sur
des cervidés en enclos&nbsp;(cerf élaphe, cerf sika et daim)&nbsp;; on leur
distribue des branches avec ou sans feuillage marcescent de trois
essences&nbsp;:&nbsp; hêtre, charme et chêne
rouvre. Ils ont par ailleurs de la nourriture à volonté et donc, s’ils
consomment ces branches c’est qu’elles sont vraiment appétentes. Les résultats
sont contrastés&nbsp;: ces ongulés évitent les branches marcescentes de hêtre
et de charme mais pas celles des chênes. L’analyse chimique confirme que les
feuilles marcescentes des deux premiers ont une teneur en lignine (substance
non digérée) élevée et une faible teneur en protéines, comparables à celles des
feuilles mortes tombées en automne. Inversement, celles des chênes ont une
teneur en protéines plus élevée que les deux autres et ne représentent que 30%
de la biomasse disponible sur les branches versus 50% chez le hêtre et le
charme. Donc, l’hypothèse semble validée pour les deux premiers mais pas pour
le chêne ce qui souligne d’emblée qu’il faut se garder de généraliser avec ce
processus décidément «&nbsp;insaisissable&nbsp;».</p>



<p>On sait que ces animaux, qui sont des ruminants, passent
plus de temps à ruminer des matériaux «&nbsp;ligneux&nbsp;» pour récupérer au
bout du compte moins de nutriments&nbsp;: ils ont donc tout intérêt à ne pas
brouter des branches marcescentes. On sait aussi qu’avec un couvert de neige
cachant la strate herbacée, l’accès aux branches basses et aux jeunes arbres
représente une ressource décisive pour la survie&nbsp;: or, ceci coïncide avec
la plus grande fréquence de localisation des feuillages marcescents (voir
ci-dessus). On observe ainsi un feuillage marcescent chez le saule à feuilles
de diamant de l’Arctique d’Amérique du nord soumis en hiver à la forte pression
des caribous, des élans et des bœufs musqués. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas1.jpg" alt="" data-id="31740" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31740" class="wp-image-31740" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas1-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas1-768x573.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas1-600x448.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>Paspalum dilatatum</em> en France</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas2.jpg" alt="" data-id="31739" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31739" class="wp-image-31739" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-pas2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Touffes très drues : en septembre, les feuilles externes commencent à sécher </figcaption></figure></li></ul>



<p>Dans la pampa argentine, on a expérimenté sur une graminée
qui forme de grosses touffes, <em>Paspalum dilatatum</em>, cultivée chez nous
comme fourragère et naturalisée («&nbsp;millet bâtard&nbsp;»). Si on enlève les
feuilles mortes des touffes, la consommation du feuillage vert par le bétail
s’accroît&nbsp;; par contre, la même opération en absence de bétail favorise la
croissance de la plante. Bilan&nbsp;: les touffes «&nbsp;nettoyées&nbsp;»
poussent moins bien que les plantes intactes en présence de bétail. Autrement
dit, garder des feuilles marcescentes a un coût mais devient avantageux en
présence de bétail&nbsp;! Cet exemple illustre combien, là aussi, il ne faut
pas croire que tout n’est qu’avantage&nbsp;: il y a des compromis&nbsp;! </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-mega1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-mega1.jpg" alt="" data-id="31737" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31737" class="wp-image-31737" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-mega1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-mega1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-mega1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-mega1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Squelette de <em>Megatherium</em> (Clché LadyofHats ; DP)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-meg.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-meg.jpg" alt="" data-id="31736" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31736" class="wp-image-31736" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-meg.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-meg-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-meg-768x543.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc3-meg-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Gravure ancienne de <em>Megatherium</em> (Cliché Biodiversity Heritage Library ; C.C. 2.0)</figcaption></figure></li></ul>



<p>En Amérique du nord où la diversité des chênes est bien plus importante qu’en Europe, certains auteurs considèrent la marcescence comme «&nbsp;un fantôme de la mégafaune » (voir la chronique sur <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-geants-disparus-damerique-du-sud/">les Géants disparus</a>) qui peuplait le continent encore au Pléistocène (- 2,6Ma à &#8211; 11700 ans) et a entièrement disparu à la fin de cette période. Il y avait entre autres des paresseux géants comme le mégathérium, de la taille d’un éléphant, qui, en se dressant arrivait à brouter les feuillages jusqu’à 5m de hauteur. La pression sélective de ces herbivores géants aurait ainsi favorisé la marcescence sur les branches basses des grands arbres&nbsp;?&nbsp; Ce trait persisterait bien après leur disparition. </p>



<h2>Barrière anti-insectes&nbsp;?</h2>



<p>Encore plus sans doute que de la part des Ongulés, les
arbres doivent composer avec la consommation de leurs feuilles par une légion
d’insectes herbivores. Est-ce que, là aussi, le feuillage marcescent procure
une certaine protection contre cette prédation (herbivorie)&nbsp;?</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-lob.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-lob.jpg" alt="" data-id="31733" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31733" class="wp-image-31733" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-lob.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-lob-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-lob-768x567.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-lob-600x443.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chêne blanc de Californie en hiver</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal2.jpg" alt="" data-id="31734" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31734" class="wp-image-31734" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal2-300x195.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal2-768x500.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal2-600x391.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Deux exemples de galles de ce chêne californien </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal1.jpg" alt="" data-id="31735" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31735" class="wp-image-31735" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal1-150x150.jpg 150w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal1-300x300.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal1-768x768.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal1-600x600.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc4-gal1-50x50.jpg 50w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Les 3 clichés : Eugene Zelenko ; C.C. 4.0)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Une étude a été menée sur le chêne blanc de Californie (<em>Quercus lobata</em>) très sujet aux attaques des galles de Cynips avec au moins quinze espèces de <a href="https://www.zoom-nature.fr/cynips-de-petites-guepes-creatrices-de-galles/">Cynips</a>&nbsp;: les larves qui occupent ces galles détournent une partie des ressources nutritives de l’arbre à leur profit. Ce chêne a un feuillage semi-caduque&nbsp;: en hiver, sous le climat doux et humide de la basse Californie, il garde une partie du feuillage vert de l’année mais aussi des feuilles sèches marcescentes brunes. Selon les individus, on note de très fortes variations dans les proportions relatives des deux types de feuillage. On peut ainsi comparer les degrés d’infestation par les galles selon les types. </p>



<p>On observe qu’au printemps, les chênes qui ont retenu
surtout des feuilles vertes portent une diversité d’espèces de galles 8 fois
plus élevée que ceux ayant surtout des feuilles brunes marcescentes. Ces
derniers portent de leur côté beaucoup moins d’espèces différentes et avec des
densités 20 fois moindres. Les feuilles brunes semblent fonctionner comme des
pièges écologiques pour les galles hivernantes qui tombent au sol au printemps.
</p>



<p>Cet exemple confirme donc que la marcescence apporte un
certain avantage susceptible de compenser le coût énergétique requis pour
garder ces feuilles en hiver.</p>



<h2>Favoriser le recyclage&nbsp;?</h2>



<p>On constate souvent pour nos chênes et hêtres, que les individus marcescents sont plus fréquents sur des sols secs et peu fertiles. D’où une hypothèse originale&nbsp;: ces arbres gardent une partie de leurs feuilles sèches jusqu’au printemps, ce qui permettrait d’éviter qu’elles ne se décomposent au sol en hiver (chronique sur <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-litiere-de-feuilles-mortes-un-tapis-vital-pour-la-foret/">la Litière en forêt</a>), période où l’arbre est dormant, et de les déposer au printemps au moment où l’arbre en a le plus besoin et reprend son activité. Cet apport printanier complèterait celui des feuilles tombées en automne normalement.&nbsp;: un recyclage progressif en deux temps. Dans cette logique, garder des feuilles marcescentes surtout sur les branches basses (voir ci-dessus) serait un moyen de s’assurer que les feuilles tomberont bien juste sous l’arbre porteur et lui bénéficieront bien (voir la chronique <a href="https://www.zoom-nature.fr/feuilles-mortes-au-pied-de-mon-arbre/">Au pied de mon arbre</a>). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm1.jpg" alt="" data-id="31731" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31731" class="wp-image-31731" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tapis automnal de feuilles mortes : chêne</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm2.jpg" alt="" data-id="31730" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31730" class="wp-image-31730" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm2-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm2-768x541.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm2-600x423.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Hêtre</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm3.jpg" alt="" data-id="31727" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31727" class="wp-image-31727" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm3-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm3-768x542.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-fm3-600x424.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Châtaignier </figcaption></figure></li></ul>



<p>Des analyses comparatives de la litière de feuilles mortes
tombées en automne ou au printemps montrent une plus grande disponibilité en
éléments nutritifs de la part des feuilles marcescentes au printemps&nbsp;:
elles sont notamment moins riches en lignine et donc plus aptes à se décomposer
facilement. Ce constat conduit à une seconde hypothèse complémentaire&nbsp;: la
photodégradation du feuillage marcescent pendant l’hiver. Sous l’exposition à
la lumière hivernale (il n’y a plus les autres feuillages autour), les substances
ligneuses subiraient un début de décomposition&nbsp;: une sorte de prédigestion
en l’air. Ceci concernerait surtout les milieux méridionaux plus éclairés même
en hiver. Sur des feuilles de chêne et de hêtre, on observe ainsi un
enrichissement en azote et une baisse concomitante de la teneur en lignine
photodégradée.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped1.jpg" alt="" data-id="31729" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31729" class="wp-image-31729" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped1-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped1-768x571.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped1-600x446.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chute des feuilles marcescentes sur un chêne pédonculé au printemps</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped2.jpg" alt="" data-id="31726" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31726" class="wp-image-31726" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped2-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped2-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-ped2-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Sur des chênes méditerranéens en Espagne, on a montré que
les feuilles de la canopée supérieure (donc les plus exposées en hiver)
séchaient plus tard et devenaient marcescentes. Pour autant, les chercheurs
n’ont pas trouvé de différence de richesse en nutriments entre ces feuilles et
celles tombées. Ils supposent que ces feuilles marcescentes permettent à
l’arbre de prolonger sa période d’activité photosynthétique tant qu’elles sont
encore fonctionnelles. On ne peut pas généraliser cette observation car elle
interfère ici avec un autre problème, le stress hydrique estival qui oriente la
période de chute des feuilles. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau1.jpg" alt="" data-id="31732" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31732" class="wp-image-31732" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Le chêne tauzin conserve les feuilles marcescentes très longtemps car&#8230;</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau2.jpg" alt="" data-id="31728" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31728" class="wp-image-31728" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau2-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau2-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc5-tau2-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>&#8230; le débourrement printanier des nouvelles feuilles est très tardif</figcaption></figure></li></ul>



<p>Ces hypothèses restent encore controversées et surtout on
n’arrive pas à dégager de tendance générale. Néanmoins, elles sont très
séduisantes et rejoignent nos pratiques de jardinage&nbsp;: ajouter du compost
au pied des arbres en fin d’hiver pour qu’ils en bénéficient au moment de la
reprise. </p>



<h2>Protections climatiques </h2>



<p>Plusieurs hypothèses relient la marcescence à des
caractéristiques climatiques sélectives selon les environnements. La
marcescence localisée aux branches basses piégerait la neige en hiver, assurant
ainsi une protection de la base de l’arbre contre le vent et les froids
extrêmes. De plus, au moment de la fonte, les arbres bénéficieraient d’un
apport d’eau supplémentaire juste au-dessus de leurs racines. </p>



<p>Autre piste&nbsp;: les feuilles marcescentes protégeraient les bourgeons les plus exposés au froid (en bas) ou au dessèchement. On a ainsi montré chez la cordyline de Nouvelle-Zélande, très cultivée chez nous sous ne surnom de <a href="https://www.zoom-nature.fr/ni-chou-ni-palmier-ni-arbre/">chou palmiste</a>, la «&nbsp;jupe&nbsp;» de feuilles sèches protège le tronc des «&nbsp;arbres&nbsp;» juvéniles. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-cor1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-cor1.jpg" alt="" class="wp-image-31725" width="267" height="400" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-cor1.jpg 534w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-cor1-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 267px) 100vw, 267px" /></a><figcaption>Cordyline  avec des feuilles marcescentes tombantes </figcaption></figure></div>



<p>Encore une autre hypothèse&nbsp;: la marcescence augmenterait l’inflammabilité pour des espèces adaptées au feu, c’est-à-dire ayant besoin d’incendies récurrents pour assurer leur régénération (voir l’exemple<strong> </strong>du <a href="https://www.zoom-nature.fr/sequoia-geant-allumer-le-feu/">séquoia</a>). Chez les Banksia australiennes, des arbustes «&nbsp;pyrophytes&nbsp;» dont les fruits ont besoin du feu pour propager leurs graines, on a montré que la marcescence était apparue au cours de leur évolution entre – 26 et – 16Ma lors d’un changement climatique vers des saisons estivales plus sèches. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban1.jpg" alt="" data-id="31724" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31724" class="wp-image-31724" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Brousse à Banksia en Australie : noter les feuilles sèches sur certains (Cliché L. Marsol ; C.C.3.0)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban2.jpg" alt="" data-id="31723" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31723" class="wp-image-31723" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc6-ban2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tronc de Banksia brûlé et en train de repousser (Cliché M. RDonald ; C.C. 4.0)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Chez diverses grandes plantes des hautes montagnes
tropicales (comme les séneçons géants du Kilimandjaro), les feuilles
marcescentes qui enveloppent les rosettes aident à l’équilibre hydrique en
limitant l’action du vent et protègent des fortes gelées nocturnes. </p>



<h2>Inconvénients </h2>



<p>Dans la nature, tout n’est jamais «&nbsp;rose&nbsp;» et
positif à 100% dans le «&nbsp;meilleur des mondes&nbsp;», clichés répandus
idéalistes et imprégnés de religiosité. Ainsi, on a pu détecter des cas où la
marcescence, dans une certaine proportion, peut induire des inconvénients et
affecter le succès reproductif des espèces concernées. </p>



<p>Dans les forêts tropicales, les couronnes de feuilles
marcescentes de certains palmiers (<em>Dypsis</em>) piègent les feuilles qui
tombent&nbsp;: celles-ci se décomposent et améliorent ainsi l’apport en
nutriments du palmier. Mais, la base des feuilles marcescentes devient du fait
de ce piégeage un site privilégié pour la germination de figuiers épiphytes
dont les graines sont dispersées via les excréments des oiseaux
frugivores&nbsp;; en se développant, les figuiers vont «&nbsp;étouffer&nbsp;»
le palmier porteur&nbsp;! </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc7-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc7-1.jpg" alt="" class="wp-image-31722" width="300" height="400" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc7-1.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/12/marc7-1-225x300.jpg 225w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption>Palmier <em>Dypsis</em> : noter les bases engainantes des feuilles qui interceptent tout ce qui tombe (cliché K. Ziarnek ; C.C. 4.0)</figcaption></figure></div>



<p>En Californie, on a suivi la perte de branches d’espèces de
chênes suite à une tempête de vent inhabituelle. Les branches dénudées qui
cassent sont en général des branches déjà mortes. Par contre, les branches
marcescentes sont bien plus susceptibles de se briser alors qu’elles sont
parfaitement vivantes. La prise au vent permise par ce feuillage sec explique
sans doute cet effet délétère pour l’arbre. Même les chênes à feuillage
complètement persistant ne subissent que peu cet effet car leurs pétioles restent
flexibles et orientent les feuilles de manière favorable&nbsp;; les pétioles
rigides des feuilles marcescentes par contre captent mieux le vent et
amplifient son potentiel destructeur. Les arbres marcescents ainsi affectés
devront l’année suivante refabriquer de nouvelles branches pour regagner du
feuillage indispensable pour leur nutrition. A long terme, cet effet devient
donc un net désavantage et s’il s’accentue, la marcescence devrait être contre
sélectionnée. </p>



<p>Ce dernier exemple soulève des interrogations quant à
l’évolution future de la marcescence chez ces espèces désormais soumises à de
tels épisodes de plus en plus fréquents. Le contexte de bouleversement climatique
risque de bouleverser complètement la donne dans le sens de plus de marcescence
ou de moins de marcescence selon les changements climatiques induits. </p>



<h2>Bibliographie </h2>



<p><strong>Not all
temperate deciduous trees are leafless in winter: The curious case of
marcescence</strong> J.
Mason Heberling&nbsp;; Rose-Marie Muzika Ecosphere. 2023;14:e4410. </p>



<p><strong>Loss of branches due to winter storms could favor deciduousness in oaks </strong>Richard Karban | Ian S. Pearse. Am J Bot. 2021;108:2309–2314. </p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2024-01-15 11:20:43 by W3 Total Cache
-->