<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#38; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Sat, 15 Mar 2025 14:41:43 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.5.5</generator>
	<item>
		<title>Fourmis des prairies : un groupe clé de voûte </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/fourmis-des-prairies-un-groupe-cle-de-voute/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Mar 2025 14:41:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fourmis]]></category>
		<category><![CDATA[Auxiliaire des cultures]]></category>
		<category><![CDATA[Changement climatique]]></category>
		<category><![CDATA[Espèce clé de voûte]]></category>
		<category><![CDATA[Fourmi]]></category>
		<category><![CDATA[Ingénieur de l’écosystème]]></category>
		<category><![CDATA[Interactions]]></category>
		<category><![CDATA[Prairie]]></category>
		<category><![CDATA[Sol]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=34881</guid>

					<description><![CDATA[<p>15/03/2025 Nous avons exploré l’activité des fourmis des prairies en tant que consommateurs et leur [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/fourmis-des-prairies-un-groupe-cle-de-voute/">Fourmis des prairies : un groupe clé de voûte </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>15/03/2025 Nous avons exploré l’activité des fourmis des prairies en tant que consommateurs et leur place dans les réseaux trophiques : voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fourmis-des-prairies-des-consommateurs-tres-influents/" title="">chronique 1</a>. Dans cette seconde chronique, nous allons explorer une autre facette de leurs activités : leur capacité à transformer leurs milieux de vie, en l’occurrence les prairies, de manière directe ou indirecte. </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-1 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dome.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="800" height="532" data-id="34888" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dome.jpg" alt="" class="wp-image-34888" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dome.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dome-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dome-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dome-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dom2.jpg"><img decoding="async" width="800" height="534" data-id="34887" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dom2.jpg" alt="" class="wp-image-34887" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dom2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dom2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dom2-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-dom2-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>En creusant et bâtissant des nids dans le sol des prairies, les fourmis transforment leur environnement immédiat. La plupart des nids n’occupent en surface qu’une faible proportion de la surface totale (moins de 10%). Mais si l’on prend en compte le volume de terre occupé et «&nbsp;travaillé&nbsp;» en-dessous des structures visibles, la proportion change radicalement. Le terrassement des fourmis influe sur les communautés d’invertébrés et de microbes du sol. Il génère des micromilieux au sol transformé et enrichi en nutriments&nbsp;: ceux-ci forment une mosaïque au sein de la végétation autrement relativement uniforme.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-2 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-grav.jpg"><img decoding="async" width="800" height="532" data-id="34889" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-grav.jpg" alt="" class="wp-image-34889" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-grav.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-grav-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-grav-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-grav-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Dôme dans une pelouse compactée </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-veget.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="564" data-id="34895" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-veget.jpg" alt="" class="wp-image-34895" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-veget.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-veget-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-veget-768x541.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-veget-600x423.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ancienne prairie abandonné en cours de boisement : les dômes persistent longtemps même s&rsquo;ils ne sont plus occupés</figcaption></figure>
</figure>



<p>Du fait de ces impacts aux conséquences majeures sur l’écologie des prairies, on les qualifie <a href="https://www.zoom-nature.fr/ingenieurs-de-lecosysteme/" title="">d’ingénieurs de l’écosystème</a>. Récemment, plusieurs scientifiques ont remis en cause l’usage de ce terme très anthropomorphique et connoté « aménagement humain » ; nous pensons de même et aussi nous utilisons désormais plutôt la formule « groupe clé de voûte » pour traduire leur importance écologique. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Fourmis et invertébrés&nbsp;</h2>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-3 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="548" data-id="34882" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa1.jpg" alt="" class="wp-image-34882" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa1-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa1-768x526.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa1-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Dôme en surface : noter l&rsquo;abondance des géraniums absents autour </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="532" data-id="34883" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa2.jpg" alt="" class="wp-image-34883" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aa2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">En profondeur, le dôme est creusé de cavités qui aèrent le sol </figcaption></figure>
</figure>



<p>La construction de la fourmilière et le stockage de nourriture impactent l’environnement du sol et modifient les communautés souterraines. De plus, les fourmis maintiennent leurs nids à une température constante souvent supérieure à celle de l’air ambiant notamment via les dômes de terre (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fourmis-des-prairies-des-consommateurs-tres-influents/" title="">chronique 1</a>). Ainsi, les fourmilières deviennent des micro-hot spots de biodiversité au sein des prairies.</p>



<p>Les fourmilières hébergent par ailleurs une communauté d’arthropodes parasites et commensaux dont d’autres espèces de fourmis qui se comportent en parasites de nids. La fourmi amazone (<em>Polyergus rufescens</em>), espèce commune des prairies, se comporte en esclavagiste obligatoire&nbsp;: dotées de mandibules très développées pour le combat, elles sont incapables de s’occuper de leurs œufs et larves. Elles attaquent les colonies de fourmis du sous-genre&nbsp;<em>Serviformica</em>&nbsp;dont elles volent les cocons. Une fois écloses, les «&nbsp;esclaves&nbsp;» s’occupent des œufs et larves des amazones&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>En Europe, les colonies de fourmis des prairies sont bien connues pour servir d’hôtes aux chenilles de papillons azurés du genre&nbsp;<em>Maculinea</em>. Ces papillons bleus parasitent au stade chenille des fourmis du genre&nbsp;<em>Myrmica</em>&nbsp;et sont souvent spécifiques d’une espèce donnée. Les chenilles qui ont commencé leur vie sur la plante hôte gagnent le sol et sont prises en charge par les fourmis qu’elles attirent en émettant une goutte de miellat. Une fois introduites dans le nid, elles se nourrissent du couvain ou sont nourries par les ouvrières.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Fourmis et microbes&nbsp;</h2>



<p>Les nids hébergent une forte diversité de microorganismes. Dans des pelouses sèches de l’Ouest des USA, les nids d’une fourmi moissonneuse du genre <em>Messor</em> (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fourmis-des-prairies-des-consommateurs-tres-influents/" title="">voir chronique 1</a>) voient augmenter la diversité en nématodes, microarthropodes et bactéries. Cette hausse résulte probablement de la concentration en nutriments (graines et insectes) plus que de la hausse de l’humidité engendrée par le travail du sol. </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-4 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="534" data-id="34896" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w1.jpg" alt="" class="wp-image-34896" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Détails d ela surface d&rsquo;un dôme montrant la structure hyper fine du sol transformé </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="534" data-id="34897" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w2.jpg" alt="" class="wp-image-34897" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w2-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-w2-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Réseau de tunnels et galeries qui descend en profondeur </figcaption></figure>
</figure>



<p>L’impact sur le microbiome du sol au sein d’une fourmilière varie considérablement selon les espèces. Ainsi, en Allemagne, trois espèces des prairies déterminent la diversité et l’activité microbienne. Les nids de <em>Lasius niger </em>et <em>Myrmica scabrinodis</em> ont une forte diversité fonctionnelle microbienne par rapport aux sols sans fourmis. Dans les nids de <em>Lasius flavus</em> (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fourmis-des-prairies-des-consommateurs-tres-influents/" title="">chronique 1</a>), la diversité microbienne reste faible. Par contre, leur activité de terrassement augmente le développement de mycorhizes de type arbusculaire sur les racines des graminées. Elles favorisent l’accumulation de spores et le contact spores/racines lors de leurs activités souterraines ; elles maintiennent aussi une température constante plus élevée favorable au développement de ces champignons.</p>



<p>De tels changements dans la diversité microbienne du sol ont des répercussions profondes sur les réseaux alimentaires. Les conditions environnementales générées par les fourmilières favorisent en retour les populations de décomposeurs tels que des collemboles&nbsp;; ceci influe sur la disponibilité du sol en nutriments pour les plantes. Ces collemboles servent aussi de ressource alimentaire clé pour diverses araignées de petite taille.&nbsp;</p>



<p>Finalement, la présence de communautés diversifiées de fourmis permet le maintien durable des communautés microbiennes elles-mêmes diverses&nbsp;; tout ceci favorise la résilience des prairies face aux perturbations.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Impact chimique des fourmis&nbsp;</h2>



<p>L’activité des fourmis au sein de leurs nids peut modifier les nutriments du sol ainsi que le pH de trois manières&nbsp;:&nbsp;</p>



<ul>
<li>En séparant, déplaçant et transformant les matériaux sol lors de l’élaboration du nid</li>



<li>En changeant les conditions environnementales du nid ce qui affecte la solubilité des nutriments</li>



<li>En concentrant des ressources alimentaires et des déchets dans les nids. </li>
</ul>



<p>L’impact sur le sol dépend évidemment des conditions originelles de ce sol avant l’installation des fourmis.&nbsp;</p>



<p>Pour le pH, l’activité des fourmis tend généralement à rapprocher le pH de la neutralité (autour de 6). Ainsi, la fourmi noire&nbsp;<em>Lasius niger</em>, espèce commune dans nos prairies, tend à faire remonter le pH de sols acides et à l’abaisser dans des sols initialement alcalins.</p>



<p>Pour les nutriments du sol, de nombreuses espèces communes dans les prairies, des genres&nbsp;<em>Myrmica</em>,&nbsp;<em>Lasius</em>&nbsp;et&nbsp;<em>Formica</em>, ont des nids dont le sol se retrouve chargé en azote et phosphore. Les nids de trois espèces (<em>Lasius niger</em>&nbsp;et&nbsp;<em>flavus</em>&nbsp;et&nbsp;<em>Myrmica scabrinodis</em>) induisent l’enrichissement des sols des prairies en azote. Plus spécifiquement, les colonies de fourmis noires (<em>L. niger</em>) augmentent aussi la quantité de phosphore car l’augmentation de pH qu’induit leur activité augmente la disponibilité en phosphore.&nbsp;</p>



<p>D’une espèce à l’autre, on observe de fortes disparités&nbsp;: les nids de&nbsp;<em>M. scabrinodis</em>&nbsp;enrichissent le sol en azote mais en restant 80% en dessous du niveau d’azote atteint dans les nids des deux&nbsp;<em>Lasius</em>&nbsp;! Ceci doit correspondre à des différences dans la structure du nid de ces différentes espèces. Les nids des premières ont aussi souvent plus de végétation intégrée dans leur structure&nbsp;: ainsi s’expliquerait la moindre disponibilité en azote, consommé par ces plantes. On a observé sur d’autres espèces que les nids en dômes dépourvus de végétation ne bénéficient pas de l’apport supplémentaire lié aux racines des feuilles et plantes qui se développent à côté.&nbsp;</p>



<p>Ce faisant, les fourmis créent une hétérogénéité du sol à l’échelle des paysages. Cet effet est particulièrement important dans le cas de prairies sur des sols très appauvris dans le cadre de programmes de restauration.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Action sur l’eau&nbsp;</h2>



<p>Le terrassement des nids modifie la structure physique du sol avec donc des répercussions sur la circulation de l’eau dans le sol. Les fourmis mélangent les différents horizons (couches différenciées) du sol selon le processus de bioturbation que l’on retrouve avec les animaux fouisseurs par exemple. La construction en souterrain de cavités (chambres, tunnels) mélange le sol et accroît la taille des pores.</p>



<p>Globalement, la densité du sol s’en trouve nettement réduite sauf dans les sols sableux non compacts. Des fourmis américaines réduisent cette densité de 60% par rapport au sol environnant. Cet effet peut s’étendre latéralement au-delà de l’emprise du nid&nbsp;via les changements de propriétés des sols juste au niveau du nid qui permettent par exemple la circulation latérale de l’eau.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-5 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-vege.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="506" data-id="34894" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-vege.jpg" alt="" class="wp-image-34894" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-vege.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-vege-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-vege-768x486.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-vege-600x380.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Dans ce pré humide à joncs, les buttes à fourmis sont des ilots secs avec une végétation différente </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-land1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="501" data-id="34890" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-land1.jpg" alt="" class="wp-image-34890" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-land1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-land1-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-land1-768x481.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-land1-600x376.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Lande tourbeuse humide : les buttes à fourmis sont colonisés par de la bruyère </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les fourmis modifient le contenu en matière organique dans leurs nids ce qui agit sur l’infiltration de l’eau. Ainsi, dans des sols humides à trempés, le travail des fourmis diminue l’infiltration mais l’augmente dans des sols secs&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Les structures souterraines à l’aplomb du nid peuvent améliorer le drainage du sol. Mais certaines espèces, comme&nbsp;<em>Lasius neoniger</em>&nbsp;(Amérique du nord) ferment les ouvertures du nid (80% d’entre elles) quand elles sentent l’imminence de précipitations supérieures à 5mm&nbsp;: ainsi, dans ce cas, l’infiltration est diminuée&nbsp;!&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Action sur les plantes via le sol</h2>



<p>Les fourmilières en dômes peuvent être assimilées, à petite échelle, à des perturbations du sol. En effet, elles représentent des ilots enrichis en azote et phosphore, au pH neutre et au contenu en eau différent de celui des environs immédiats. Pour autant, ces dômes n’hébergent pas plus d’espèces de plantes que les sols à côté.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-6 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="532" data-id="34892" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec2.jpg" alt="" class="wp-image-34892" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Dans ce marais tourbeux, les arnicas ont germé sur cette butte à fourmis, plus mésophile </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="576" data-id="34891" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec1.jpg" alt="" class="wp-image-34891" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec1-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec1-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-sec1-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Butte à fourmis dans un marais : installation de la piloselle, plante de milieux sériques ! </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les fourmis moissonneuses notamment enlèvent directement ou tondent la végétation dans et autour de leurs nids, créant ainsi des ilots libres de végétation. Les fourmilières en dômes, sous nos climats tempérés, renferment souvent moins d’humidité que les sols environnants. De ce fait, ces nids tendent à héberger des plantes plus tolérantes à la sécheresse ou qui ont de faibles capacités de compétition avec les espèces dominantes : des annuelles notamment dans les prairies dominées par des vivaces. Par contre, dans les pelouses sèches avec des fourmis collectrices de graines (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fourmis-des-prairies-des-consommateurs-tres-influents/" title="">chronique 1</a>), ces buttes concentrent des nutriments et un peu d’humidité relativement au sol environnant. </p>



<p>Qui dit plus grande richesse en nutriments, dit meilleures chances de survie et de développement des plantules ou amélioration de la croissance des plantes présentes. En Allemagne centrale, on a cultivé des radis sur du sol extrait de nids en dômes et sur du sol sans colonies&nbsp;: les radis cultivés sur les sols de dômes ont une surface foliaire, une masse racinaire et une masse de pousses doubles de celles sur sol sans fourmis.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Fourmis auxiliaires&nbsp;?</h2>



<p>Ces fourmis peuvent jouer un rôle important dans le contrôle naturel des populations d’arthropodes susceptibles de causer des dégâts au sein des prairies quand celles-ci sont exploitées. On sait qu’elles sont notamment des prédateurs très efficaces de chenilles de papillons ou de larves de coléoptères. Cet effet pourrait-il s’étendre aux cultures proches&nbsp;?</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-7 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-chaume.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="532" data-id="34885" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-chaume.jpg" alt="" class="wp-image-34885" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-chaume.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-chaume-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-chaume-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-chaume-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fourmilières installées dans des éteules en fin de saison : elles exploitent les graines restées au sol </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-cult.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="557" data-id="34886" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-cult.jpg" alt="" class="wp-image-34886" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-cult.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-cult-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-cult-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-cult-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Quandl&rsquo;éteule sera labourée, ces colonies seront détruites </figcaption></figure>
</figure>



<p>Dans des cutures pérennes comme des myrtilliers, on a observé que les fourmis chassent de jour et de nuit et interviennent très vite dès que des proies sont disponibles. En tant qu’insectes sociaux, elles agissent mieux quand les ressources sont regroupées. Si on additionne les surfaces de prospection de chaque ouvrière, on obtient une couverture étendue pour une colonie donnée. Dès qu’une ressource est localisée, les fourmis échangent entre elles et l’exploitent rapidement ou la défendent dans le cas par exemple de pucerons.&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Du fait justement de leur étroite association avec les pucerons à miellat et de l’exploitation des<a href="https://www.zoom-nature.fr/levolution-des-nectaires-extra-floraux/" title=""> nectaires extrafloraux</a> des plantes, la présence active de fourmis sur des plantes peut limiter directement les herbivores par prédation ou indirectement par dérangement. Même les fourmis de feu, introduites, réussissent à limiter les effets de l’herbivorie dans les champs de coton.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aux.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="300" height="175" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aux-300x175.jpg" alt="" class="wp-image-34884" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aux-300x175.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aux-768x448.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aux-600x350.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/ing-aux.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fourmilière en marge d&rsquo;une céréale </figcaption></figure></div>


<p>Dans les cultures annuelles, le rôle de ces fourmis se trouve très limité du fait du travail de la terre. Mais dans les cultures pérennes, elles peuvent un rôle majeur et créer des poches de réduction des ravageurs des cultures depuis des habitats herbacés longeant ces cultures ou au sein de celles-ci.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Face au changement climatique&nbsp;</h2>



<p>Les espèces tempérées sont plutôt loin de leur maximum thermique critique&nbsp;: de ce fait, elles sont potentiellement plus résilientes au changement climatique que les espèces tropicales.&nbsp;</p>



<p>Des changements de températures ambiantes peuvent favoriser des espèces intolérantes au froid, y compris des espèces introduites pas forcément désirées.&nbsp;</p>



<p>On sait aussi que les fourmis peuvent déployer des réponses adaptatives remarquables aux changements de température. Ainsi, sous des climats chauds et secs, les ouvrières des fourmis&nbsp;<em>Cataglyphis velox</em>&nbsp;(bassin méditerranéen) changent de comportement&nbsp;: les petites ouvrières chassent plus tôt le matin aux heures encore fraîches&nbsp;; les plus grandes le font en pleine journée&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Au sein de leur habitat, les fourmis peuvent ajuster la position du nid et son architecture pour en améliorer la gestion thermique en réponse aux changements de température. Globalement, les fourmis des régions nord tempérées sont probablement les plus résilientes. Mais, les changements de comportements évoqués ci-dessus peuvent altérer la stabilité des communautés de fourmis des prairies et modifier leur impact.&nbsp;</p>



<p>Dans le cas des communautés de fourmis des prairies, la température et l’humidité sont les deux déterminants climatiques clés. Tout changement climatique peut donc déstabiliser ces communautés en limitant les périodes d’activité et en interférant dans les interactions. Le calendrier de développement des plantes peut lui aussi être affecté et ainsi impacté le processus de dispersion des graines par les fourmis (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fourmis-des-prairies-des-consommateurs-tres-influents/" title="">chronique 1)</a> : des décalages temporels peuvent apparaître entre le pic d’activité des fourmis et le pic de libération des graines.</p>



<p>Tout changement dans la structure des nids va altérer aussi la communauté microbienne du sol, sa porosité, son enrichissement en nutriments, … Enfin, le changement climatique peut affecter le temps consacré à la croissance de la colonie.</p>



<p>On se trouve donc au cœur d’un réseau de rétroactions, d’interactions très complexe, dont il est bien difficile de prédire dans quel sens il va évoluer&nbsp;!&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Gestion des prairies&nbsp;</h2>



<p>Devant le fort déclin des surfaces de prairies, le maintien des communautés de fourmis et de leurs rôles clés devient un impératif en matière de conservation ou de restauration. Il faut donc bien savoir comment réagissent ces communautés face aux modes de gestion des prairies.&nbsp;</p>



<p>On sait que la diversité en espèces de fourmis dépend de la complexité de la structure de la végétation qui, en retour, influe sur la température du sol. La qualité du sol et son humidité interviennent aussi dans les choix d’installation des colonies. On peut ainsi agir sur la litière d’herbes mortes de manière à améliorer l’insolation du sol. Le feu, le pâturage ou la fauche sont autant de pratiques permettant de le faire.&nbsp;</p>



<p>La fragmentation des habitats est un obstacle car elle favorise quelques espèces dominantes généralistes qui empêchent l’installation d’espèces plus spécialisées. Certaines espèces (clés de voûte au sein de la communauté) jouent un rôle décisif comme&nbsp;<em>Lasius niger</em>&nbsp;ou&nbsp;<em>L. flavus</em>. Or, elles requièrent chacune des conditions différentes ce qui suppose une gestion non centrée sur une seule espèce.&nbsp;</p>



<p>Les espèces dominantes généralistes interviennent dans de nombreux processus&nbsp;: maintenir leur abondance est donc une priorité et ne demande pas de stratégies compliquées a priori. Par contre, il faut veiller à créer au sein des ensembles de prairies des «&nbsp;taches&nbsp;» différentes (échelle des parcelles) de haute qualité, moins favorables à ces espèces et où peuvent s’installer d’autres espèces plus rares. Le choix de recours à des gestions combinant incendies, pâturage ou fauche permet de varier ainsi le paysage et donc d’offrir un panel de conditions diversifié, apte à accueillir une communauté elle-même diversifiée.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>The role of ants in north temperate grasslands: a review</strong>&nbsp;Oecologia (2018) 186:323–338 B.&nbsp;</p>



<p><strong>Guide des fourmis de France.</strong>&nbsp;Ed. Belin. 2013</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/fourmis-des-prairies-un-groupe-cle-de-voute/">Fourmis des prairies : un groupe clé de voûte </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les fourmis des prairies : des consommateurs très influents</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/les-fourmis-des-prairies-des-consommateurs-tres-influents/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Mar 2025 09:43:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Fourmis]]></category>
		<category><![CDATA[Fourmi]]></category>
		<category><![CDATA[Hyménoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Interaction]]></category>
		<category><![CDATA[Miellat]]></category>
		<category><![CDATA[Myrmécochorie]]></category>
		<category><![CDATA[Pollinisateur]]></category>
		<category><![CDATA[Puceron]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=34846</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les fourmis dominent la majorité des écosystèmes terrestres dans lesquels elles jouent un rôle clé [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fourmis-des-prairies-des-consommateurs-tres-influents/">Les fourmis des prairies : des consommateurs très influents</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Les fourmis dominent la majorité des écosystèmes terrestres dans lesquels elles jouent un rôle clé dans leur structure et leur fonctionnement. Dans les régions tempérées qui nous concernent directement, elles interviennent de manière déterminante et dominante dans les écosystèmes herbacés de type prairies et pelouses. Elles servent d’espèces indicatrices essentielles par rapport à la conservation de la biodiversité et à la gestion de ces milieux.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-8 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="544" data-id="34851" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-4.jpg" alt="" class="wp-image-34851" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-4-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-4-768x522.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-4-600x408.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Vaste colonie de fourmis jaunes dans une prairie (Cliché Xofc&nbsp;; C.C. 4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="533" data-id="34850" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-3.jpg" alt="" class="wp-image-34850" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las0-3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid en dôme dans un pré (fourmi sp.)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Les fourmis des prairies ont un rôle clé à double titre&nbsp;: en tant que consommateurs intervenant dans les réseaux trophiques et en tant qu’espèces clé de voûte qui transforment les écosystèmes par leurs activités. Nous allons dans cette première chronique explorer leur rôle en tant que consommateurs. Nous nous appuyons largement sur une synthèse publiée en 2018 à propos des fourmis des prairies tempérées. Une seconde chronique évoquera leur rôle en tant qu’espèces clé de voûte.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Fourmis des prairies&nbsp;</h2>



<p>Les prairies et pelouses hébergent des communautés d’espèces plus ou moins spécialisées. La plupart sont extrêmement discrètes, avec souvent des colonies souterraines (espèces dites endogées), cachées sous des pierres ou du bois mort. Leur identification est affaire de spécialistes et demande des observations de près sous la loupe le plus souvent.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-9 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="677" data-id="34853" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla2.jpg" alt="" class="wp-image-34853" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla2-300x254.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla2-768x650.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla2-600x508.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption"><em>Lasius flavus</em> (Cliché Line Sabroe&nbsp;; C.C. 2.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="533" data-id="34852" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla1.jpg" alt="" class="wp-image-34852" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-fla1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption"><em>Lasius flavus </em>avec un puceron installé sur des racines (Cliché Arnstein Staverløkk&nbsp;; C.C. 4.0.&nbsp;)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Une espèce, typique par ses constructions, est emblématique des prairies&nbsp;: la fourmi jaune des prairies (<em>Lasius flavus</em>). Ses fourmilières souterraines sont installées dans des prés frais à humides, les prés pâturés mais aussi les jardins. Elles élaborent un dôme de terre fine (jusqu’à 30cm de haut) dès le mois de mars qui apporte humidité et chaleur au couvain installé juste en dessous. Cette espèce élève des pucerons (dans la seconde étape de leur&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/pucerons-les-maitres-du-morphing-et-du-clonage/" title="">cycle hétérogène</a>) sur les racines de plantes herbacées et récolte le miellat, sans avoir ainsi à sortir des fourmilières. Une colonie peut compter cinq mille ouvrières.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-10 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="543" data-id="34857" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont1.jpg" alt="" class="wp-image-34857" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont1-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont1-768x521.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont1-600x407.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid de terre en dôme dans une prairie </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="532" data-id="34859" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont3.jpg" alt="" class="wp-image-34859" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont3-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-mont3-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid de terre dans une pelouse </figcaption></figure>
</figure>



<p>Pour autant, elle est loin d’être la seule espèce à pratiquer de la sorte et diverses espèces proches (dont d’autres espèces du genre&nbsp;<em>Lasius</em>) lui ressemblent fortement. Ainsi, dans les jardins, on trouve souvent une autre bâtisseuse de dômes, la petite fourmi noire&nbsp;<em>Lasius niger</em>. </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-11 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="534" data-id="34855" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp2.jpg" alt="" class="wp-image-34855" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp2-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp2-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Détails des dômes de terre fine </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="554" data-id="34854" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp1.jpg" alt="" class="wp-image-34854" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp1-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp1-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-gp1-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Couvain et fourmis sp. </figcaption></figure>
</figure>



<p>Un examen rapproché des individus est nécessaire pour identifier avec certitude l’espèce&nbsp;: un des critères distinctifs par exemple repose sur l’absence de poils hérissés sur les joues de ces insectes tout petits (2 à 4mm)&nbsp;!&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-12 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="600" data-id="34860" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf1.jpg" alt="" class="wp-image-34860" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Certaines espèces s&rsquo;installent juste au pied d&rsquo;une plante : ici, une centaurée dans une pelouse </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="588" data-id="34861" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf2.jpg" alt="" class="wp-image-34861" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf2-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf2-768x564.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las1-tf2-600x441.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Là, une chicorée sur un chemin herbeux </figcaption></figure>
</figure>



<h2 class="wp-block-heading">Fourmis et herbivores&nbsp;</h2>



<p>On connaît bien les extraordinaires&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-galaxie-des-mutualismes/" title="">mutualismes</a><strong>&nbsp;</strong>de type nourriture contre protection mis en place par les fourmis envers divers insectes herbivores.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-13 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="895" height="599" data-id="34862" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel1.jpg" alt="" class="wp-image-34862" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel1.jpg 895w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel1-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel1-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 895px) 100vw, 895px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fourmis et pucerons sur gaillet </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="589" data-id="34863" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel2.jpg" alt="" class="wp-image-34863" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel2-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel2-768x565.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-miel2-600x442.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les fourmis surveillent et stimulent les pucerons pour récolter le miellat</figcaption></figure>
</figure>



<p>Dans les prairies, les fourmis du genre&nbsp;<em>Lasius</em>&nbsp;sont bien connues pour protéger les pucerons suceurs de sève et les déplacer d’une plante à l’autre. En retour, ces pucerons producteurs de miellat bénéficient des soins et de la protection des fourmis&nbsp;: leur survie est accrue via la réduction de la prédation&nbsp;; leur temps de développement est diminué&nbsp;; leur croissance est améliorée.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-14 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="564" data-id="34868" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc1.jpg" alt="" class="wp-image-34868" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc1-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc1-768x541.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc1-600x423.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="537" data-id="34869" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc2.jpg" alt="" class="wp-image-34869" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc2-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc2-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-puc2-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>En retour, les fourmis éleveuses maintiennent une ressource de haute qualité nutritive dans leur zone de nourrissage&nbsp;: elle assure la bonne alimentation des ouvrières qui dépensent beaucoup d’énergie. Les sucres immédiatement accessibles régulent la croissance de la colonie, son installation et la taille des ouvrières.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-15 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-nid1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="534" height="800" data-id="34864" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-nid1.jpg" alt="" class="wp-image-34864" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-nid1.jpg 534w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-nid1-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 534px) 100vw, 534px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Certaines espèces bâtissent des protections en terre sur les tiges occupées par des pucerons </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-nid2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="534" height="800" data-id="34865" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-nid2.jpg" alt="" class="wp-image-34865" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-nid2.jpg 534w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-nid2-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 534px) 100vw, 534px" /></a></figure>
</figure>



<p>Cette activité des fourmis associée aux insectes producteurs de miellat impacte la présence d’autres insectes herbivores de diverses manières. Les fourmis peuvent perturber l’activité de nourrissage de ces herbivores ou les supprimer. Qu’il y ait ou non des insectes producteurs de miellat, on sait que les fourmis contribuent au contrôle des papillons dans les prairies en prédatant les œufs ou les chenilles.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-16 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="571" data-id="34867" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie2.jpg" alt="" class="wp-image-34867" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie2-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie2-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie2-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">La présence des fourmis dérange et éloigne des visiteurs herbivores : ici, une cétoine qui broute le pollen et les pétales </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="601" data-id="34866" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie.jpg" alt="" class="wp-image-34866" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie-768x577.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las2-proie-600x451.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fourmi (forestière) qui transporte une chenille prédatée </figcaption></figure>
</figure>



<p>Par ailleurs, les fourmis des prairies exercent une forte pression de prédation directe sur les autres herbivores non producteurs de miellat dont les larves mangeuses de feuillage ou de fleurs&nbsp;: des proies faciles et nutritives du fait de leur mobilité réduite. En première ligne figurent les chenilles des papillons&nbsp;très prédatées.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Fourmis et prédateurs ou parasitoïdes&nbsp;</h2>



<p>D’une manière générale, les fourmis réduisent les populations de prédateurs ou interfèrent avec leur activité.&nbsp;&nbsp;Parmi les prédateurs généralistes et communs dans les prairies figurent les araignées. Or, les fourmis en capturent beaucoup en fin de printemps et début d’été&nbsp;: elles peuvent consommer jusqu’à plusieurs milliers d’araignées par mètre carré chaque belle saison. L’activité des fourmis réduit aussi l’abondance des araignées de manière indirecte, via les traces chimiques qu’elles laissent&nbsp;; celles-ci incitent les araignées à se disperser ou à adopter des comportements d’évitement qui limitent leur activité. Ainsi, la petite araignée Théridiidé&nbsp;<em>Phylloneta impressa</em>, mise en contact avec des traces odorantes de la fourmi noire&nbsp;<em>Lasius niger</em>, accroît son activité de tissage de fils lui permettant de se laisser emporter (mode de dispersion) de 80%. Les araignées crabes&nbsp;<em>Xysticus</em>&nbsp;voient leur activité de dispersion doubler en présence olfactive de cette fourmi.&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="300" height="221" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las3-300x221.jpg" alt="" class="wp-image-34870" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las3-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las3-768x565.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las3-600x442.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las3.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Coccinelles prédatrices des pucerons </figcaption></figure></div>


<p>L’interaction fourmis/prédateurs et parasitoïdes est particulièrement forte dans le cas de fourmis éleveuses d’insectes à miellat dont des pucerons. Ces fourmis tendent à réduire les densités des insectes « menaces » pour leur ressource. Ainsi, les fourmis noires peuvent capturer et tuer 25% des parasitoïdes qui s’attaquent à des colonies de pucerons qu’elles gardent. Certaines fourmis introduites et fortement invasives dont la sinistre fourmi de feu (<em>Solenopsis invicta</em>) se montrent encore plus efficaces en la matière&nbsp;: aux USA, elles réduisent l’abondance de prédateurs, bénéfiques par ailleurs pour les cultures, tels que chrysopes et coccinelles, de 38 et 50% respectivement.&nbsp;</p>



<p>En retour, la prédation des fourmis sur l’ensemble des arthropodes prédateurs des prairies peut finalement favoriser les populations d’herbivores et de décomposeurs, alors soumis à une moindre pression de prédation.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Effectivement, parmi les proies des fourmis figurent aussi des décomposeurs du sol&nbsp;; là aussi, elles peuvent interférer indirectement en monopolisant une partie des ressources. Dans une prairie alpine de Chine, une fourmi coloniale et agressive&nbsp;<em>Camponotus herculeanus</em>, une des plus grandes espèces d’Europe, limite nettement le nombre de coléoptères et de mouches coprophages qui atterrissent sur les bouses de bétail. Ainsi, le succès des pontes d’œufs de ces insectes décomposeurs s’en trouve réduit.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Fourmis et pollinisateurs&nbsp;</h2>



<p>La présence de fourmis sur les plantes fleuries dans les prairies influe le comportement de visite des pollinisateurs, de manière directe ou indirecte.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-17 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="578" data-id="34871" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll1.jpg" alt="" class="wp-image-34871" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll1-300x217.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll1-768x555.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll1-600x434.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fourmis butinant les petites fleurs de la menthe à feuilles rondes : leur présence massive éloigne toute autre visite ! </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="622" data-id="34872" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll2.jpg" alt="" class="wp-image-34872" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll2-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll2-768x597.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las4-poll2-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fourmis installées sur des tiges florales de Knautie </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les fourmis peuvent réduire le succès de la reproduction de ces insectes en consommant les œufs ou directement les adultes visiteurs. La fourmi rouge (<em>Myrmica rubra</em>) des lieux frais et humides modifie le comportement de récolte des ressources florales de la part des bourdons&nbsp;: expérimentalement, on montre que les bourdons exportent et transfèrent plus de pollen sur des fleurs artificielles sans fourmis que sur celles avec des fourmis. De même, ils enlèvent plus de pollen sur les fleurs sans traces odorantes de fourmis que celles avec. On observe aussi des fourmis attaquer directement des abeilles visitant ces fleurs artificielles&nbsp;; certaines des abeilles ainsi agressées peinaient ensuite à voler.&nbsp;</p>



<p>De même, la fourmi de feu (voir ci-dessus), introduite dans des régions tempérées, peut réduire les taux de visites de pollinisateurs de 50%. La probabilité de visites est trois fois plus élevée sur des fleurs sans traces odorantes de cette espèce. Autrement dit, cette espèce invasive, dont la présence globale se consolide, a le potentiel de perturber significativement la pollinisation des fleurs des milieux herbacés qu’elle colonise.&nbsp;</p>



<p>Les fourmis influent aussi via la compétition pour le nectar foral (voire même parfois le pollen) qu’elles récoltent aussi à l’occasion. Pour autant, elles ne s’avèrent guère être des pollinisateurs efficaces&nbsp;; elles ont plus tendance à abimer les fleurs ou à voler du nectar. Dans les prairies alpines d’Amérique du nord, le vol de nectar sur les fleurs d’une polémoine (<em>Polemonium viscosum</em>) par&nbsp;<em>Formica neorufibarbis</em>&nbsp;réduit de 16 à 45% la production moyenne de graines par fleur&nbsp;: en effet, pour accéder au nectar, les fourmis coupent le style à sa base&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Les dégâts infligés aux fleurs et les traces odorantes déposées peuvent en retour abaisser le potentiel attractif des fleurs exploitées et diminuer ainsi leur succès reproductif.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Fourmis et plantes&nbsp;</h2>



<p>Le rôle et l’importance des fourmis comme collectrices de graines dans les prairies dépend souvent du climat.&nbsp;</p>



<p>Dans les régions plus sèches, les fourmis granivores jouent un rôle majeur dans la prédation. Certaines espèces consomment des graines en compléments des arthropodes chassés comme&nbsp;<em>Pheidole pallidula</em>, petite espèce méditerranéenne. D’autres comme les fourmis moissonneuses (<em>Messor</em>&nbsp;sp.) sont presque exclusivement granivores et récoltent de grandes quantités de graines. Ces fourmis consomment les graines entières mais en perdent une partie en chemin vers la fourmilière, assurant ainsi une certaine dispersion. Dans les régions à pluviosité moyenne, de telles fourmis se montrent plus omnivores, complétant leur régime carné avec des graines seulement si elles sont disponibles en nombre.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-18 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="600" data-id="34873" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes1.jpg" alt="" class="wp-image-34873" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Accumulation de grains de gazon semé dans une pelouse (Italie ; photo Gilles Guillot)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="600" data-id="34874" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes2.jpg" alt="" class="wp-image-34874" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-mes2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption"> (Italie ; photo Gilles Guillot)</figcaption></figure>
</figure>



<p>D’autres fourmis ne consomment pas les graines elles-mêmes mais sont attirées par l’appendice huileux ou élaïosome portées par certaines graines assurant ainsi leur dispersion (myrmécochorie). Elles saisissent ces graines par l’appendice pour les transporter jusqu’à la fourmilière. A l’entrée de celle-ci, elles détachent l’élaïosome nutritif et laissent la graine à l’extérieur. En déplaçant ainsi les graines à une certaine distance des plantes mères, les fourmis minimisent les effets négatifs de la compétition entre plantules et la mortalité liée à la consommation par les rongeurs. De plus, souvent, les sites où sont déposés les graines s’avèrent plus favorables (exposition, sol remué) pour la germination et la survie des plantules.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-19 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="613" data-id="34877" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr3.jpg" alt="" class="wp-image-34877" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr3-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr3-768x588.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr3-600x460.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Exemples de graines avec un élaïosome et dispersées par des fourmis : Mélampyre des champs</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="571" data-id="34876" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr2.jpg" alt="" class="wp-image-34876" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr2-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr2-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr2-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pensée des champs </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="556" data-id="34875" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr1.jpg" alt="" class="wp-image-34875" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr1-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr1-768x534.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/las5-myr1-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Véronique à feuilles de lierre </figcaption></figure>
</figure>



<p>L’importance de cette dispersion des graines par les fourmis dépend de la composition en espèces de la communauté de fourmis.&nbsp;D’une espèce à l’autre, la distance de dispersion varie aussi. Ainsi les espèces de la sous-famille des Myrmicinées déplacent les graines sur des distances moindres que les espèces de la sous-famille des Formicinés. Ainsi,&nbsp;<em>Aphaenogaster rudis</em>, de la première sous-famille déplace en moyenne les graines sur 0,63m contre 12m pour&nbsp;<em>Formica subsericea</em>&nbsp;de la seconde.&nbsp;</p>



<p>Globalement, les fourmis des prairies agissent donc sur la diversité des plantes, leur abondance (via la prédation des graines) et l’hétérogénéité spatiale de la répartition des espèces.&nbsp;</p>



<p>Nous venons donc de voir que les fourmis interagissent de diverses manières avec les plantes&nbsp;: avec leurs graines ou avec les insectes herbivores. La qualité nutritive des plantes va en retour influer sur la force et l’impact de ces interactions.&nbsp;L’interaction via la protection des insectes producteurs de miellat dépend à la fois de la diversité des fourmis impliquées mais aussi de la qualité des ressources nutritives sucrées offertes par les plantes. Si ces dernières sont élevées, les fourmis seront plus incitées à élever des pucerons sur ces plantes. En retour, le fait de fréquenter plus telle plante va influer, négativement ou positivement, sur les interactions fourmis/graines.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>The role of ants in north temperate grasslands: a review</strong>&nbsp;Oecologia (2018) 186:323–338 B.&nbsp;</p>



<p><strong>Guide des fourmis de France.</strong>&nbsp;Ed. Belin. 2013</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fourmis-des-prairies-des-consommateurs-tres-influents/">Les fourmis des prairies : des consommateurs très influents</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Asphodèle blanc : le poireau de chien </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/asphodele-blanc-le-poireau-de-chien/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 13 Mar 2025 09:43:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Xanthorrhoéacées]]></category>
		<category><![CDATA[Ethnobotanique]]></category>
		<category><![CDATA[Flore atlantique]]></category>
		<category><![CDATA[Tubercule]]></category>
		<category><![CDATA[Xanthorroéacée]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=34807</guid>

					<description><![CDATA[<p>10/03/2025 Depuis l’antiquité, les Asphodèles ont beaucoup inspiré les écrivains. En témoigne ce passage de [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/asphodele-blanc-le-poireau-de-chien/">Asphodèle blanc : le poireau de chien </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>10/03/2025 Depuis l’antiquité, les Asphodèles ont beaucoup inspiré les écrivains. En témoigne ce passage de l’Odyssée où Homère décrit les Champs Élysées, le séjour aux Enfers :&nbsp;<em>Passé le rocher blanc, les portes du soleil et le pays des rêves, ils eurent vite atteint la prairie d&rsquo;Asphodèles où les ombres habitent</em>.&nbsp;&nbsp;En 1553 Rabelais reprend cette légende :&nbsp;<em>Et ne pensez pas que la béatitude des héros et demi-dieux, qui sont par les champs Élyséens, soit en leurs asphodèle, ou ambroisie ou nectar, comme disent ces vieilles ici</em>.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-20 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="496" data-id="34810" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-1.jpg" alt="" class="wp-image-34810" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-1-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-1-768x476.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-1-600x372.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="526" data-id="34811" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-2.jpg" alt="" class="wp-image-34811" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-2-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-2-768x505.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-2-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>Plus récemment, V. Hugo dans la Légende des siècles (1859)&nbsp;s’est laissé emporter par la ferveur poétique en attribuant aux asphodèles un parfum … qu’elles n’ont pas :&nbsp;<em>Un frais parfum sortait des touffes d&rsquo;asphodèle ; &#8211; Les souffles de la nuit flottaient sur Galgala &#8211; L&rsquo;ombre était nuptiale, auguste et solennelle.</em></p>



<p>La blancheur éclatante de leur floraison a dû susciter, par contraste, cette association avec l’Ombre et la Noirceur&nbsp;? En tout cas, il est vrai qu’ils (eh oui nom masculin&nbsp;!) ne laissent pas indifférents du fait de leur taille, de leur abondante floraison blanche et de leur propension à former de vastes peuplements.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-21 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-v1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="533" height="800" data-id="34812" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-v1.jpg" alt="" class="wp-image-34812" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-v1.jpg 533w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-v1-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 533px) 100vw, 533px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-v2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="533" height="800" data-id="34813" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-v2.jpg" alt="" class="wp-image-34813" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-v2.jpg 533w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp0-v2-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 533px) 100vw, 533px" /></a></figure>
</figure>



<p>Dans cette chronique, nous allons découvrir une des six espèces d’asphodèles de notre flore&nbsp;: l’Asphodèle blanc, le plus répandu géographiquement.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Poireau de chien&nbsp;</h2>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-22 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="533" data-id="34816" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf1.jpg" alt="" class="wp-image-34816" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="529" data-id="34817" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf2.jpg" alt="" class="wp-image-34817" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf2-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf2-768x508.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-jf2-600x397.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>L’asphodèle blanc est une plante vivace mais dont les parties aériennes sèchent et disparaissent chaque été. Très tôt au printemps, notamment sur la façade atlantique, un de ses fiefs principaux, les rosettes de nouvelles feuilles émergent et attirent de suite l’attention. D’un vert tendre au début, ces feuilles, toutes basales, forment des touffes serrées qui montent rapidement en s’écartant. Raides, de section triangulaire, creusées en gouttière dessus, elles s’allongent rapidement jusqu’à atteindre la taille définitive de 50 à 60cm, tout en virant au vert bleuté. C’est ce qui leur vaut ce surnom évocateur de poireau de chien (ou porau de chien) même si l’asphodèle (Xanthorrhoéacées) n’appartient à la même famille que le vrai poireau (Amaryllidacées).&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-23 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="531" data-id="34815" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead2.jpg" alt="" class="wp-image-34815" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead2-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead2-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead2-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="532" data-id="34814" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead1.jpg" alt="" class="wp-image-34814" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp1-fllead1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>A la base, ces feuilles possèdent une gaine membraneuse, un peu charnue, brunâtre et un peu noirâtre au sommet. Cette rosette opulente, très étalée, va persister jusqu’à la floraison puis commencer à décliner et à se dessécher dès la fanaison des fleurs. Même celles qui ne fleurissent pas&nbsp;connaissent la même évolution.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Tubercules&nbsp;</h2>



<p>Non seulement l’asphodèle blanc est vivace mais, en plus, il persiste à très long terme grâce à un appareil souterrain très développé&nbsp;: des racines fasciculées et tubéreuses. Chaque tubercule fusiforme est relié à la souche par un long pédoncule et se prolonge en une longue pointe. L’ensemble s’étale sur dix à vingt centimètres sous terre autour du pied.&nbsp;</p>



<p>Ces tubercules ne sont pas sans rappeler ceux des Dahlias qui sont des astéracées. On en retrouve chez d’autres membres de la famille des asphodèles comme les Hémérocalles horticoles.&nbsp;&nbsp;Ils contiennent des substances toxiques&nbsp;: alcaloïdes et anthraquinones qui doivent les protéger contre les herbivores qui chercheraient à les déterrer.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-24 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="531" data-id="34819" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r2.jpg" alt="" class="wp-image-34819" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r2-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r2-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r2-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Tubercules de souche (dans mon jardin) déterrés tôt au printemps</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="554" data-id="34818" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r1.jpg" alt="" class="wp-image-34818" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r1-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r1-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp2-r1-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>Ces tubercules renferment aussi des réserves nutritives&nbsp;: amidon et divers autres sucres. Ils sont comestibles à condition de les bouillir dans de l’eau salée pour éliminer leur âcreté. Théophraste rapporte une utilisation du tubercule broyé avec des figues. Pendant la période dite du Petit âge glaciaire (1350-1850), on en a beaucoup consommé lors des divers épisodes de disettes engendrés par cet épisode climatique.&nbsp;</p>



<p>En 1871, de passage dans le Berry, Parmentier aurait déclaré que la consommation de ces tubercules accroissait les risques de scorbut&nbsp;: vrai ou faux&nbsp;? En tout cas, l’anecdote tendrait à suggérer une forte consommation passée de ces tubercules. On peut aussi en tirer de l’alcool par fermentation. Cuits, ils peuvent aussi nourrir le bétail dont les cochons.</p>



<p>C’est une des raisons qui ont conduit à associer les asphodèles aux rites mortuaires&nbsp;: ils étaient censés nourri les Morts via leurs tubercules&nbsp;! Une autre raison de leur popularité est la capacité des Asphodèles à repousser après des incendies (surtout dans le Midi) à partir justement des tubercules épargnés par le passage du feu&nbsp;: cette propriété impressionnait les anciens qui y voyaient un pouvoir surnaturel.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bâton blanc</h2>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-25 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="443" height="800" data-id="34829" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl1.jpg" alt="" class="wp-image-34829" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl1.jpg 443w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl1-166x300.jpg 166w" sizes="(max-width: 443px) 100vw, 443px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="460" height="800" data-id="34830" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl2.jpg" alt="" class="wp-image-34830" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl2.jpg 460w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl2-173x300.jpg 173w" sizes="(max-width: 460px) 100vw, 460px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="397" height="800" data-id="34831" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl3.jpg" alt="" class="wp-image-34831" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl3.jpg 397w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-vfl3-149x300.jpg 149w" sizes="(max-width: 397px) 100vw, 397px" /></a></figure>
</figure>



<p>Dès avril dans les régions occidentales, les rosettes de feuilles bien déployées élaborent une longue hampe nue, robuste et pleine, jusqu’à 1,50m de haut. Elle est pratiquement non ramifiée sauf quelques rameaux au sommet chez les individus les plus robustes&nbsp;: ce caractère la distingue des grandes espèces méditerranéennes nettement ramifiées (voir ci-dessous).</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-26 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="374" height="800" data-id="34827" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v2.jpg" alt="" class="wp-image-34827" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v2.jpg 374w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v2-140x300.jpg 140w" sizes="(max-width: 374px) 100vw, 374px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="377" height="800" data-id="34828" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v3.jpg" alt="" class="wp-image-34828" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v3.jpg 377w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v3-141x300.jpg 141w" sizes="(max-width: 377px) 100vw, 377px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="391" height="800" data-id="34826" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v1.jpg" alt="" class="wp-image-34826" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v1.jpg 391w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-v1-147x300.jpg 147w" sizes="(max-width: 391px) 100vw, 391px" /></a></figure>
</figure>



<p>Cette hampe porte à son extrémité une inflorescence dense, très serrée de 50 à 150 fleurs. Chacune est sous-tendue par une bractée brun foncé&nbsp;: ainsi, tant que l’inflorescence est entièrement en boutons, elle apparaît brune. Rapidement, les boutons blancs des futures corolles se montrent et commencent à illuminer cette inflorescence qui s’étire.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-27 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-flo1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="532" data-id="34822" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-flo1.jpg" alt="" class="wp-image-34822" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-flo1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-flo1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-flo1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-flo1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="530" data-id="34821" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl2.jpg" alt="" class="wp-image-34821" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl2-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl2-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl2-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="530" data-id="34820" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl1.jpg" alt="" class="wp-image-34820" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl1-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl1-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-fl1-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>La floraison progresse de la base vers le sommet et s’étale sur plus d’un mois. En fin de floraison, les fleurs du bas sont déjà devenues des fruits tandis que celles au sommet forment une houppette terminale.&nbsp;</p>



<p>Les fleurs de taille moyenne, en forme d’étoile, arborent une belle teinte blanc nacre, très lumineuse. La corolle se compose de six tépales (il n’y a pas de calice différencié) porteurs chacun d’une nervure foncée sur le dos. Six étamines s’étalent avec leurs filets élargis à la base et arqués. Au centre, l’ovaire porte trois stigmates, trahissant ainsi sa structure : trois carpelles soudés en une seule masse.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-28 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frvert1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="564" data-id="34825" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frvert1.jpg" alt="" class="wp-image-34825" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frvert1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frvert1-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frvert1-768x541.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frvert1-600x423.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fruits verts </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="556" data-id="34824" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec2.jpg" alt="" class="wp-image-34824" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec2-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec2-768x534.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec2-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fruits mûrs ouverts (3 loges)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="633" data-id="34823" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec1.jpg" alt="" class="wp-image-34823" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec1-300x237.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec1-768x608.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp3-frsec1-600x475.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Graines </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les fleurs fanées fécondées voient leurs ovaires gonfler et se transformer en capsules presque rondes, vert foncé virant progressivement au brun foncé bronze. Leur aspect un peu charnu pourrait les faire prendre pour des baies&nbsp;! A maturité, elles sèchent, se durcissent et s’ouvrent par trois valves à surface fortement ridée. Les bords des valves s’écartent progressivement et exposent les graines anguleuses noirâtres. Celles-ci tombent au sol directement&nbsp;: il ne semble pas y avoir de mécanisme de dispersion particulier.</p>



<p>A la fin du 19<sup>ème</sup>, le botaniste A. Le Grand, auteur d’une Flore du Berry, rapportait la confection de torches avec ces hampes sèches récoltées en automne&nbsp;: on les utilisait lors de processions religieuses du printemps cet usage lors des processions en Berry. Ailleurs, on les mentionne aussi comme allume-feux. Cet usage avait peut-être un lien symbolique avec leur résilience aux incendies (voir ci-dessus)&nbsp;?&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Entomophile&nbsp;</h2>



<p>Les fleurs voyantes et largement ouvertes secrètent du nectar dans les cloisons entre les trois loges de l’ovaire. La sécrétion commence dès l’ouverture des boutons floraux et persiste jusqu’à la fanaison des pétales. Une fleur produit en moyenne plus de 4mg de sucres auxquels il faut ajouter le pollen des anthères faciles d’accès (0,22mg). L’asphodèle blanc réunit donc tous les traits d’une espèce entomophile. Les fleurs encore en boutons au-dessus des fleurs épanouies participent à l’attraction visuelle des pollinisateurs.&nbsp;</p>



<p>Dans le nord de l’Espagne, le suivi des fleurs a permis d’observer treize espèces de visiteurs dont l’abondance varie beaucoup d’une année à l’autre&nbsp;: essentiellement des abeilles domestiques et solitaires ou des bourdons. Leur efficacité relative varie beaucoup&nbsp;: les bourdons semblent bien être les plus efficaces.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-29 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="705" data-id="34832" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol1.jpg" alt="" class="wp-image-34832" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol1-300x264.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol1-768x677.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol1-600x529.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Bourdon en approche </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="534" data-id="34833" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol2.jpg" alt="" class="wp-image-34833" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol2-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol2-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Abeille domestique </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="537" data-id="34834" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol3.jpg" alt="" class="wp-image-34834" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol3-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol3-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp4-pol3-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Mouche </figcaption></figure>
</figure>



<p>Le succès reproductif a été particulièrement étudié dans le nord de l’Espagne. Seul un petit nombre d’ovules deviennent des graines. Si, expérimentalement, on pollinise manuellement les fleurs, on ne réussit pas à augmenter la production de graines ce qui indique qu’il n’y a pas de limitation par la quantité de pollen. Une majorité de fleurs avortent tôt dans la saison de floraison. La position des fruits importe&nbsp;: ceux d’en bas maturent préférentiellement&nbsp;; mais soit les deux ovules d’une même loge ovarienne réussissent, soit ils échouent et avortent. Ceci suggère un contrôle relativement limité de la plante sur le développement de ses graines.</p>



<p>Il y a de très fortes variations dans la masse des graines entre individus d’une même colonie et entre fruits d’un individu donné. Ceci indique que les plantes n’allouent pas les mêmes ressources nutritives à tous les ovules de manière égale. La position du fruit influe nettement sur la masse des graines (et donc leur chance de germer avec succès)&nbsp;: les graines les plus lourdes sont portées par les fruits les plus bas sur la hampe florale, ceux fécondés en premier compte tenu de la floraison montante. Peut-être que, au fur et à mesure de la progression dans la saison de reproduction, la plante peine à mobiliser des ressources&nbsp;: les feuilles commencent à faner dès le début de la fructification&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>La comparaison de quatre sites distants a montré une forte variation du pourcentage de plantes fleuries d’un site à l’autre. L’apparition de la floraison pour un pied donné dépend notamment de sa taille&nbsp;: plus la rosette est grande, plus il aura de chances de fleurir. Pour une colonie donnée, de nombreux pieds ne fleurissent pas&nbsp;; inversement, dans les microsites favorables (talus bien exposé), la floraison peut être massive&nbsp;!&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Diversité&nbsp;</h2>



<p>L’asphodèle blanc est une espèce polymorphe et on y distingue trois sous-espèces avec des répartitions différentes&nbsp;:</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-30 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-pyr1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="519" height="800" data-id="34838" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-pyr1.jpg" alt="" class="wp-image-34838" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-pyr1.jpg 519w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-pyr1-195x300.jpg 195w" sizes="(max-width: 519px) 100vw, 519px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Sous-espèce montagnarde dans les Pyrénées (Cliché Tournasol7 ; C.C. 4.0.)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-arr2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="550" height="800" data-id="34836" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-arr2.jpg" alt="" class="wp-image-34836" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-arr2.jpg 550w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-arr2-206x300.jpg 206w" sizes="(max-width: 550px) 100vw, 550px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">A. de Bretagne (Jardin des Plantes) : aspect marqué de « poireau » (Cliché Salix ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-arr1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="605" height="806" data-id="34835" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-arr1.jpg" alt="" class="wp-image-34835" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-arr1.jpg 605w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-arr1-225x300.jpg 225w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-arr1-600x799.jpg 600w" sizes="(max-width: 605px) 100vw, 605px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">A. de Bretagne (Cliché LTLT ; C. C. 3.0.)</figcaption></figure>
</figure>



<ul>
<li> type (subsp. <em>albus</em>), commune dans l’Ouest, le Centre et le Sud-ouest jusqu’à 600m d’altitude. Elle se distingue à ses capsules vert foncé, luisantes au stade jeune, de moins de 1cm de long. </li>



<li> occidental (subsp. <em>occidentalis</em>), limitée à l’Ouest et seulement jusqu’à 200m d’altitude. Ses capsules vert clair, mates à l’état jeune, plus grandes sont portées par des pédicelles allongés (plus de 1,5cm) qui dépassent nettement la bractée axillaire. </li>



<li>montagnard (susbp. <em>delphinensis</em>) : il vit au contraire au-dessus de 700m et jusqu’à 2200m dans les pelouses des Alpes et Pyrénées ! Ses capsules vert clair mates ont des pédicelles plus courts et inferieurs aux bractées. </li>
</ul>



<p>Il faut ajouter une autre espèce, délicate à identifier, l’Asphodèle à gros fruits (<em>A. macrocarpus</em>) aux capsules grosses (supérieures à 1cm) en moyenne) et à inflorescence pouvant être ramifiée. Elle se décline en deux sous-espèces&nbsp;:</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-macr.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="251" height="300" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-macr-251x300.jpg" alt="" class="wp-image-34837" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-macr-251x300.jpg 251w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-macr-600x717.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp5-macr.jpg 669w" sizes="(max-width: 251px) 100vw, 251px" /></a><figcaption class="wp-element-caption"><em>A. macrocarpus </em>en Croatie (fruits) (Argo Navis ; C.C.4.0)</figcaption></figure></div>


<ul>
<li>L’Asphodèle de Bretagne (susbp. <em>arrondeaui</em>) endémique des landes de Bretagne (et d’Espagne) reconnaissable à ses feuilles disposées sur deux rangs ; elle se distingue aussi à ses fleurs légèrement rosées, très serrées. Il paraît qu’on la distingue même à distance ! </li>



<li>L’Asphodèle à gros fruits (susbsp. <em>macrocarpus</em>) a une répartition partant des Alpes (jusqu’à 1700m) jusqu’au Bugey, à la Provence littorale et le sud du Massif Central. </li>
</ul>



<p>A tout cela, il faut ajouter les espèces strictement méditerranéennes&nbsp;: le petit A. fistuleux (80cm au plus), l’A. rameux et l’A. à fruits en forme de cerise&nbsp;! Ces deux derniers, communs dans les garrigues et maquis, ont des inflorescences nettement ramifiées, à rameaux longs ou courts.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Silicicole</h2>



<p>L’asphodèle blanc (les trois sous-espèces) fréquente les sols siliceux acides sur des sables ou des limons. Ceci explique son absence totale de vastes régions calcaires par exemple … sauf à la faveur de placages sableux ou de décalcification des couches superficielles. Sinon, elle a besoin de sols secs à frais (espèce mésophile). Sa phénologie décalée sur le printemps lui permet d’éviter les épisodes de sécheresse estivale.&nbsp;</p>



<p>Du point de vue climatique, cette espèce dite méditerranéo-atlantique, même dans les massifs montagneux recherche les climats doux aux hivers pas trop rigoureux.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-31 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="533" data-id="34839" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-1.jpg" alt="" class="wp-image-34839" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Lande à fougère aigle en lisière d&rsquo;un bois </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="553" data-id="34840" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-2.jpg" alt="" class="wp-image-34840" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-2-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-2-768x531.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-2-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Station très répandue : les talus forestiers en bord de chemins ou de routes </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="533" data-id="34841" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-3.jpg" alt="" class="wp-image-34841" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp6-3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">En sous-bois d&rsquo;une chênaie occidentale : très peu fleurissent </figcaption></figure>
</figure>



<p>Il peuple, en colonies souvent très nombreuses voire impressionnantes, les boisements clairs à base de chênes (chêne sessile ou chêne tauzin) et les landes associées à ces boisements&nbsp;: landes sèches à callune et bruyère cendrée. Sur le littoral atlantique, il abonde dans les pinèdes sur sables (pin maritime) dans les clairières et les sous-bois ouverts. Il explose dans les coupes, souvent au milieu des colonies de fougère-aigle. Les incendies répétés le favorisent, compte tenu de son appareil souterrain (voir ci-dessus).&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Interactions&nbsp;</h2>



<p>Ses tubercules chargés en nutriments semblent échapper aux appétits des rongeurs et même des sangliers du fait de leur charge en substances âcres et toxiques (voir ci-dessus). Les <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-sanglier-un-super-ingenieur-de-lenvironnement/" title="">boutis des sangliers</a> doivent même favoriser la germination des graines tombées au sol. </p>



<p>Parmi les insectes herbivores susceptibles de se nourrir à leurs dépens, il y a un joli capricorne aux très longues antennes annelées de noir&nbsp;: l’agapanthe des asphodèles. La larve se développe dans les hampes florales qu’elle creuse&nbsp;; elle reste souvent dans les tiges sèches ou tombées au sol après la fanaison et y poursuit son développement. Les adultes sont difficiles à voir en dépit de leur taille moyenne (1,3-2&nbsp;,3cm) car ils se tiennent appliqués le long des hampes, les antennes rabattues le long du corps et sont très craintifs&nbsp;!&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp7.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="300" height="235" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp7-300x235.jpg" alt="" class="wp-image-34842" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp7-300x235.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp7-768x602.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp7-600x471.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/asp7.jpg 900w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption class="wp-element-caption"><em>Agapanthia asphodeli</em> (Cliché Sphoo ; C.C. 3.0.)</figcaption></figure></div>


<p>Deux espèces de <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-bruches-redoutables-predateurs-de-graines/" title="">bruches</a> (genre <em>Brucophagus</em>) se nourrissent des fruits et des graines. Les chenilles d’une tordeuse (Tortricidés : petits papillons de nuit), <em>Celpsis unicolorana</em> creusent des <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-mineuses-ecrivent-leur-histoire-sur-les-feuilles/" title="">mines</a> dans les feuilles ; les feuilles minées sont de plus réunies entre elles par des fils de soie. </p>



<p>Enfin, deux espèces de <a href="https://www.zoom-nature.fr/cinq-vies-entre-deux-hotes/" title="">rouilles</a> (<em>Puccinia</em>) s’attaquent aux feuilles et se manifestent sous forme de pustules.</p>



<p>Toutes les espèces citées ci-dessus sont étroitement spécifiques (à de rares exceptions ponctuelles près) des asphodèles dont le blanc.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>Oecologia (1993) 93 : 571-575&nbsp;&nbsp;<strong>Seed mass variation in the perennial herb Asphodelus albus:</strong></p>



<p><strong>sources of variation and position effect&nbsp;</strong>J.R. Obeso</p>



<p>Oecologia (1993) 93 : 564-570&nbsp;<strong>Selective fruit and seed maturation in&nbsp;<em>Asphodelus albus</em></strong><em>&nbsp;</em>Miller (Liliaceae) J.R. Obeso</p>



<p><strong>Cost of reproduction in the perennial herb Asphodelus albus (Liliaceae)&nbsp;</strong>J. R. Obeso Ecography<strong>&nbsp;</strong>Vol.16, Issue 4, p. 365–371, 1993</p>



<p><strong>Flora Gallica.</strong>&nbsp;Soc.botanique de France. 2017</p>



<p><strong>Coléoptères cérambycidés de la faune de France.</strong>&nbsp;P. Berger. A.R.E. 2012</p>



<p>Site&nbsp;<strong>Plant Parasites of Europe</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/asphodele-blanc-le-poireau-de-chien/">Asphodèle blanc : le poireau de chien </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Perce-oreilles ou forficules : les Dermaptères </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/perce-oreilles-ou-forficules-les-dermapteres/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 08 Mar 2025 09:26:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Dermaptères]]></category>
		<category><![CDATA[Dermaptère]]></category>
		<category><![CDATA[Jardin]]></category>
		<category><![CDATA[Nichoir à insecte]]></category>
		<category><![CDATA[Perce-oreille]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=34780</guid>

					<description><![CDATA[<p>08/03/2025 Les perce-oreilles font partie des insectes que tout le monde connaît … au moins [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/perce-oreilles-ou-forficules-les-dermapteres/">Perce-oreilles ou forficules : les Dermaptères </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>08/03/2025 Les perce-oreilles font partie des insectes que tout le monde connaît … au moins de nom. Faciles à reconnaître au premier coup d’œil, ils sont néanmoins difficiles à observer à cause de leurs mœurs nocturnes et cachées : ils aiment notamment se dissimuler dans des cavités ou les fissures. </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-32 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="536" data-id="34782" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-1.jpg" alt="" class="wp-image-34782" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-1-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-1-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="543" data-id="34783" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-2.jpg" alt="" class="wp-image-34783" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-2-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-2-768x521.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf0-2-600x407.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>On les connaît avant tout à cause d’une légende populaire complètement fausse&nbsp;: ils se glisseraient dans les tuyaux auditifs des personnes endormies&nbsp;; d’où cette association malheureuse avec oreilles. Leur paire de pinces abdominales renforce encore plus cette peur infondée alors qu’ils ne s’en servent absolument pas comme arme de défense envers les humains. Pour couronner le tout, on leur reproche d’être «&nbsp;nuisibles&nbsp;» dans certaines cultures sans même prendre en compte qu’ils ont par ailleurs une fonction d’auxiliaire de défense des cultures.&nbsp;</p>



<p>Dans cette première chronique, nous allons présenter qui sont les perce-oreilles ou forficules. Dans une seconde chronique (à venir), nous explorerons leurs comportements sociaux très complexes.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Maudites pinces&nbsp;</h2>



<p>Les perce-oreilles se caractérisent par leur corps allongé, aplati avec une paire d’appendices terminaux au bout de l’abdomen (cerques) en forme de pinces.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-33 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="556" data-id="34786" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin1.jpg" alt="" class="wp-image-34786" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin1-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin1-768x534.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin1-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pinces de mâle </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="552" data-id="34787" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin2.jpg" alt="" class="wp-image-34787" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin2-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin2-768x530.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-pin2-600x414.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pinces de femelle </figcaption></figure>
</figure>



<p>Cette paire de « pinces » leur vaut une opinion négative car ces insectes auraient une prédilection à se glisser dans les conduits auditifs de personnes endormies ! Légende tenace et complètement infondée : en fait, cette croyance résulterait de l’habitude des perce-oreilles de se glisser dans des endroits étroits et sombres … comme les conduits auditifs de personnes endormies. Ce fait s’est peut-être produit exceptionnellement mais relève avant tout de la crainte inspirée par ces pinces ! En tout cas, elles ne pincent pas quand on les manipule ! Ces organes ne servent pas à l’attaque (voir ci-dessous). </p>



<p>Le nom Perce-oreille proviendrait en fait de la ressemblance avec la pince utilisée par les bijoutiers pour percer les oreilles ; on peut aussi dire pince-oreilles. En anglais on l’appelle&nbsp;<em>earwig</em>&nbsp;ce qui, mot à mot, signifie «&nbsp;fausse oreille ou postiche d’oreille&nbsp;»&nbsp;? Certains auteurs pensent que ce serait déformation de «&nbsp;<em>earwing</em>&nbsp;» en référence à la forme des ailes postérieures dépliées qui ressemblent à des oreilles&nbsp;?&nbsp;</p>



<p>On utilise souvent à leur égard un autre nom commun&nbsp;: forficule. Ce terme qui date du 18<sup>ème</sup>&nbsp;siècle est la traduction du nom latin du genre très représenté en Europe&nbsp;:&nbsp;<em>Forficula</em>. Il vient d’un mot latin&nbsp;<em>forficula</em>&nbsp;qui désignait des petits ciseaux ou des pinces d’écrevisses. Il a l’avantage de ne pas stigmatiser les perce-oreilles avec cette vieille croyance en se contentant de mentionner les fameuses pinces abdominales. A noter que forficule était à l’origine un nom féminin et qu’il a été depuis souvent masculinisé et accepté comme tel&nbsp;?&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Dermaptères&nbsp;</h2>



<p>Les perce-oreilles forment un ordre à part&nbsp;: les Dermaptères. Plusieurs traits originaux (synapomorphies) les distinguent des autres insectes&nbsp;:&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-34 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="606" data-id="34791" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail2.jpg" alt="" class="wp-image-34791" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail2-300x227.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail2-768x582.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail2-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Hémiélytre écartée et aile membraneuse en dessous </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="623" data-id="34792" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail4.jpg" alt="" class="wp-image-34792" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail4-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail4-768x598.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail4-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Aile membraneuse repliée </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="887" height="712" data-id="34790" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail1.jpg" alt="" class="wp-image-34790" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail1.jpg 887w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail1-300x241.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail1-768x616.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ail1-600x482.jpg 600w" sizes="(max-width: 887px) 100vw, 887px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Aile membraneuse repliée en « origami » </figcaption></figure>
</figure>



<ul>
<li>La paire de cerques en forme de pince : ceux-ci ne sont pas segmentés contrairement à ceux de la majorité des insectes qui en sont dotés</li>



<li>Les tarses des pattes n’ont que trois segments</li>



<li>La première paire d’ailes, courtes, est fortement durcies brunâtres (sclérifiée) et peut donc être qualifiée d’hémélytres (« presque élytres ») ; par contre, ces ailes n’ont plus de nervures</li>



<li>Les ailes postérieures, cachées au repos sous les élytres, ont une partie postérieure très élargie en forme d’éventail avec des nervures radiales (vannus) ; elle occupe l’essentiel de la surface de l’aile postérieure et se replie au repos selon un système de pliage très complexe comparable à celui d’un parachute </li>



<li>L’abdomen est quelque peu raccourci via des fusions de segments (et la disparition d’un segment) et l’ovipositeur terminal est très réduit.</li>
</ul>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-35 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="501" data-id="34788" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd1.jpg" alt="" class="wp-image-34788" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd1-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd1-768x481.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd1-600x376.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Segments de l&rsquo;abdomen </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="541" data-id="34789" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd2.jpg" alt="" class="wp-image-34789" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd2-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd2-768x519.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-abd2-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>Ils diffèrent donc très profondément de tous les autres insectes y compris au niveau des chromosomes de leurs cellules (pas de centromère) et des spermatozoïdes avec un flagelle de structure unique.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Perce-oreille&nbsp;</h2>



<p>Dressons le portrait-robot des perce-oreilles avec des traits généraux.&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ent2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="524" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ent2.jpg" alt="" class="wp-image-34793" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ent2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ent2-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ent2-768x503.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-ent2-600x393.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>


<p>La taille varie en moyenne entre 0,4 et 2,5cm. On connaissait sur l’île Sainte-Hélène, en plein Océan Atlantique sud, une forficule géante (<em>Labidura herculeana</em>) qui pouvait atteindre … 8cm de long&nbsp;! Elle semble disparue depuis 1965, sans doute anéantie par les rats et mangoustes introduits sur cette île.</p>



<p>Les yeux composés peuvent être grands. Ils sont quasi absents chez les espèces vivant en permanence dans des lieux obscurs comme celles qui se nourrissent du guano des chauves-souris dans des grottes&nbsp;; il n’y a pas d’ocelles en plus des yeux. Les antennes sont filiformes avec des segments allongés.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-36 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tete.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="640" data-id="34795" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tete.jpg" alt="" class="wp-image-34795" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tete.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tete-300x240.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tete-768x614.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tete-600x480.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tet.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="577" data-id="34794" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tet.jpg" alt="" class="wp-image-34794" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tet.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tet-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tet-768x554.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf2-tet-600x433.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>Le thorax a son premier segment (pronotum) en forme de bouclier&nbsp;; les deux autres segments thoraciques varient en taille. Les pattes sont relativement courtes, notamment du fait du nombre réduit d’articles du tarse (voir ci-dessus). L’abdomen se compose de segments qui se chevauchent&nbsp;: dix sont visibles chez les mâles et huit chez les femelles. Ces dernières possèdent un organe de ponte (ovipositeur) réduit.&nbsp;</p>



<p>Les cerques transformés en pinces servent en fait à manipuler la nourriture. Ils peuvent les exhiber en redressant l’extrémité d l’abdomen pour intimider un prédateur imitant en cela les scorpions. Chez certaines espèces, ils servent pendant l’accouplement au mâle à saisir la femelle. Les cerques sont souvent plus forts, plus courbés et plus grands chez les mâles que chez es femelles. Leur taille varie beaucoup d’un mâle à l’autre&nbsp;: ce caractère est clairement sous sélection sexuelle.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-37 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="470" data-id="34784" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def1.jpg" alt="" class="wp-image-34784" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def1-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def1-768x451.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def1-600x353.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Forficule des rivages dérangée sous une pierre et exhibant ses pinces </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="654" data-id="34785" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def2.jpg" alt="" class="wp-image-34785" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def2-300x245.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def2-768x628.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf1-def2-600x491.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>Au repos, les ailes postérieures sont repliées ne dépassant que légèrement les élytres. Beaucoup d’espèces ne volent pas. Parmi les espèces qui volent volontiers, il y a, chez nous, la petite forficule (<em>Labia minor</em>) qui vole de jour, notamment au-dessus des tas de fumiers. Chez la forficule commune (<em>Forficula auricularia</em>), les ailes déployées peuvent atteindre deux centimètres&nbsp;; pour autant, cette espèce assez grande ne vole qu’exceptionnellement.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Écologie</h2>



<p>Les forficules font partie des habitants classiques de la litière du sol&nbsp;: sous les écorces des branches au sol notamment. On les trouve souvent sur les arbres, cachées dans des fissures, sous les écorces ou dans les gros fruits jusque dans les noyaux. Elles sont bien représentées dans les milieux ripariaux&nbsp;: berges des rivières (sous des galets par exemple) ou sous des laisses de mer sur le littoral.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-38 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="562" data-id="34799" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip1.jpg" alt="" class="wp-image-34799" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip1-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip1-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip1-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Forficule des rivages sur une plage de galet de grève de rivière </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="539" data-id="34800" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip2.jpg" alt="" class="wp-image-34800" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip2-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-rip2-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Individus cachés dans le sable sous un galet soulevé </figcaption></figure>
</figure>



<p>A l’échelle mondiale, la panoplie des milieux colonisés est beaucoup plus vaste avec des spécialisations alimentaires. Ainsi, deux petites familles tropicales mènent une vie ectoparasite&nbsp;: les unes sur des chauves-souris en Asie et les autres sur des rongeurs en Afrique.</p>



<p>Elles mènent pratiquement toutes une vie essentiellement nocturne se cachant dans la journée dans des fissures ou cavités.&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-pb1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="300" height="243" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-pb1-300x243.jpg" alt="" class="wp-image-34798" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-pb1-300x243.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-pb1-768x621.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-pb1-600x485.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf4-pb1.jpg 894w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pièces buccales vues de dessous </figcaption></figure></div>


<p>La tête est dotée de pièces buccales de type broyeur. Elles sont globalement omnivores avec de rares espèces soit strictement végétariennes, soit strictement prédatrices. La majorité se nourrit de matières en décomposition ou de débris végétaux. Elles s’attaquent notamment souvent aux fruits (dont les grains de raisins dans les vignes, se faufilant au cœur des grappes) ou aux pétales des fleurs dans les jardins. Ceci leur vaut d’être souvent désignées comme «&nbsp;nuisibles&nbsp;» ou indésirables&nbsp;: voir ci-dessous.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Cycle de vie&nbsp;</h2>



<p>Les Dermaptères font partie des hétérométaboles, les insectes à métamorphoses «&nbsp;incomplètes&nbsp;»&nbsp;: les œufs donnent naissance à des jeunes ressemblant aux adultes. Les jeunes ont d’emblée les fameuses pinces mais sont sans ailes et d’une teinte pâle, presque blanche&nbsp;; leurs antennes ont moins de segments que celles des adultes&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Lors de l’accouplement, le mâle insère un spermatophore dans les voies génitales de la femelle et celui-ci peut y rester des mois avant que les spermatozoïdes ne s’en échappent et accomplissent la fécondation.</p>



<p>A part les espèces semi-parasites (voir ci-dessus- qui sont vivipares, les forficules sont ovipares.&nbsp;</p>



<p>En début d’automne, les adultes s’enfouissent pour hiberner dans un «&nbsp;nid&nbsp;». Au printemps, la femelle expulse le mâle pour pondre. Les femelles déposent leurs œufs le plus souvent au fond d’un mini terrier au cœur de débris. Les œufs luisants, blanchâtres à jaunâtres, éclosent au bout de 5 à 6 semaines.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-39 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-ju.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="536" data-id="34802" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-ju.jpg" alt="" class="wp-image-34802" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-ju.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-ju-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-ju-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-ju-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Jeunes forficules regroupés dans une cavité (avec un cloporte) </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-j.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="808" height="601" data-id="34801" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-j.jpg" alt="" class="wp-image-34801" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-j.jpg 808w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-j-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-j-768x571.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf5-j-600x446.jpg 600w" sizes="(max-width: 808px) 100vw, 808px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Jeune forficule des rivages (ailes absentes) </figcaption></figure>
</figure>



<p>Tout ce qui concerne les modalités de l’accouplement et le développement des jeunes sera évoqué en détail dans une autre chronique consacrée entièrement à la vie sociale des perce-oreilles.&nbsp;</p>



<p>Au bout de 4 à 5 mues, les jeunes deviennent adultes.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Perce-oreilles et jardin&nbsp;</h2>



<p>On accuse souvent les perce-oreilles de causer des dégâts aux plantes dans les jardins et à les classer parmi les ravageurs des cultures. Parfois, les adultes peuvent effectivement consommer des plantes cultivées ; on leur reproche ainsi de ronger les pétales des fleurs du jardin ….. ce qui n’est pas bien grave en soi !&nbsp;&nbsp;Ils peuvent aussi abîmer les fruits mûrs en creusant des trous pour se glisser à l’intérieur (pêches, prunes, abricots, …) afin se cacher dans les noyaux.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-40 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="558" data-id="34804" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar2.jpg" alt="" class="wp-image-34804" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar2-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar2-768x536.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar2-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Forficule trouvé à l&rsquo;intérieur d&rsquo;une pêche </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="620" data-id="34805" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar3.jpg" alt="" class="wp-image-34805" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar3-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar3-768x595.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar3-600x465.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nichoir à forficule suspendu dans un arbre </figcaption></figure>
</figure>



<p>Mais, par ailleurs, les perce-oreilles consomment aussi volontiers des petits insectes comme les pucerons ou les psylles qui, eux, sont des ravageurs importants des plantes cultivées. A ce titre, les perce-oreilles sont donc des auxiliaires de l’agriculture en luttant contre les insectes qui posent des problèmes.&nbsp;</p>



<p>Ainsi des études et des expériences menées dans des vergers, ont montré que des perce-oreilles installés dans des haies entourant les vergers limitaient efficacement les populations d’un ravageur des pommiers et poiriers (un psylle, insecte proche des pucerons, appelé&nbsp;<em>Cacopsylla pyri</em>). Les chercheurs ont montré que deux espèces proches de perce-oreilles se partageaient la ressource : l’un mange les larves du ravageur et l’autre plutôt les adultes, assurant ainsi une limitation du développement du ravageur. C’est le principe de la lutte intégrée.&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="565" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar1.jpg" alt="" class="wp-image-34803" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar1-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar1-768x542.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/forf6-jar1-600x424.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Au jardin, les forficules fréquentent les fleurs dont les dahlias et cosmos. </figcaption></figure></div>


<p>La meilleure solution pour concilier les côtés auxiliaire et ravageur du perce-oreille est d’installer des nichoirs aux endroits sensibles (par exemple les arbres fruitiers ou les carrés de salades) ; quand le nichoir abrite un grand nombre d’individus, on le déplace vers un endroit moins sensible (par exemple vers des rosiers infestés de pucerons !).&nbsp;</p>



<p>Le principe est très simple et est basé sur l’attirance des perce-oreilles pour les abris sombres et étroits : prendre un petit pot de fleurs&nbsp;; le retourner sur un bâton enfilé dans le trou central ; le remplir de paille ou de foin tassé. Attendre que les perce-oreilles se réfugient dedans dans la journée !</p>



<p>On peut aussi les suspendre par des fils de fer dans les arbres en veillant à ce qu’ils soient accessibles par les branches. Des boîtes en bois (avec un couvercle permettant de les ouvrir) traversées par des tuyaux plastique ou en verre (par exemple des tubes à essai) leur conviennent très bien ; ainsi, les femelles s’installent dans ces tubes pour nicher et on peut les observer en train de s’occuper de leurs petits ou de leurs œufs&nbsp;!</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie</h2>



<p><strong>The Biology and Social Life of Earwigs (Dermaptera)&nbsp;</strong>Joël Meunier Annual Review of Entomology 2024</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/perce-oreilles-ou-forficules-les-dermapteres/">Perce-oreilles ou forficules : les Dermaptères </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La belle écorce saumonée du pin sylvestre</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/la-belle-ecorce-saumonee-du-pin-sylvestre/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 07 Mar 2025 18:16:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Conifères (Pinales)]]></category>
		<category><![CDATA[Ecorce]]></category>
		<category><![CDATA[Ethnobotanique]]></category>
		<category><![CDATA[Pin]]></category>
		<category><![CDATA[Pinacée]]></category>
		<category><![CDATA[Plante alimentaire]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=34742</guid>

					<description><![CDATA[<p>22/02/2025 Depuis longtemps, je reste fasciné par l’esthétique de l’écorce du pin sylvestre et sa [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-belle-ecorce-saumonee-du-pin-sylvestre/">La belle écorce saumonée du pin sylvestre</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-41 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="900" height="599" data-id="34743" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-1.jpg" alt="" class="wp-image-34743" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="900" height="599" data-id="34744" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-2.jpg" alt="" class="wp-image-34744" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="900" height="544" data-id="34745" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-3.jpg" alt="" class="wp-image-34745" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-3.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-3-300x181.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-3-768x464.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/0-3-600x363.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure>
</figure>



<p>22/02/2025 Depuis longtemps, je reste fasciné par l’esthétique de l’écorce du pin sylvestre et sa belle couleur saumonée (dans la partie supérieure du tronc). Elle s’accorde tellement bien avec son feuillage qui laisse passer pas mal de lumière et ses goûts pour des milieux bien ensoleillés. Une couleur chaleureuse en somme ! </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-42 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="533" height="800" data-id="34751" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca1.jpg" alt="" class="wp-image-34751" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca1.jpg 533w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca1-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 533px) 100vw, 533px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="450" height="800" data-id="34752" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca2.jpg" alt="" class="wp-image-34752" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca2.jpg 450w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca2-169x300.jpg 169w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="469" height="800" data-id="34753" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca3.jpg" alt="" class="wp-image-34753" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca3.jpg 469w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-eca3-176x300.jpg 176w" sizes="(max-width: 469px) 100vw, 469px" /></a></figure>
</figure>



<p>Récemment, on m’a posé des questions sur cette écorce et j’ai lancé une recherche bibliographique. Effectivement, cette écorce s’avère originale à bien des égards. Entre autres, j’ai découvert la consommation d’une partie de cette écorce par l’ethnie Saami (Lapons) en Scandinavie.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Écorce changeante&nbsp;</h2>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-43 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="596" data-id="34750" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-2.jpg" alt="" class="wp-image-34750" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-2-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-2-768x572.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-2-600x447.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="580" data-id="34749" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-1.jpg" alt="" class="wp-image-34749" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-1-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-1-768x557.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1orange-1-600x435.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>Sur les jeunes arbres et dans la couronne supérieure des arbres âgés, l’écorce est lisse et fine comme du papier. Elle présente une teinte unique orange rougeâtre à rousse éclatante, saumonée&nbsp;; celle-ci donne aux cimes des grands pins sylvestres un aspect lumineux et coloré très agréable à l’œil&nbsp;! Elle commence par s’épaissir et à s’exfolier en minces feuillets rappelant du papier cigarette.&nbsp;&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-44 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="465" height="800" data-id="34754" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange.jpg" alt="" class="wp-image-34754" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange.jpg 465w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange-174x300.jpg 174w" sizes="(max-width: 465px) 100vw, 465px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="532" height="800" data-id="34755" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange1.jpg" alt="" class="wp-image-34755" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange1.jpg 532w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange1-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 532px) 100vw, 532px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="488" height="800" data-id="34756" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange2.jpg" alt="" class="wp-image-34756" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange2.jpg 488w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1v-orange2-183x300.jpg 183w" sizes="(max-width: 488px) 100vw, 488px" /></a></figure>
</figure>



<p>L’écorce plus ancienne, sur la partie basse du tronc des arbres matures, devient nettement plus épaisse&nbsp;; elle se fissure en plaques irrégulières, longitudinales, brun-pourpre. Avec l’usure, elle vire au brun grisâtre et s’exfolie en «&nbsp;copeaux&nbsp;» de taille variable. Entre ces deux extrêmes le long du tronc d’un arbre donné, on observe une zone de transition avec une texture intermédiaire changeant graduellement. La longueur moyenne de cette zone de transition est de 2,87 +/- 1,42m.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-45 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="593" data-id="34746" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca1.jpg" alt="" class="wp-image-34746" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca1-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca1-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca1-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="574" data-id="34747" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca2.jpg" alt="" class="wp-image-34747" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca2-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca2-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca2-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="587" data-id="34748" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca3.jpg" alt="" class="wp-image-34748" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca3-300x220.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca3-768x564.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/1eca3-600x440.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>L’anatomie de l’écorce du pin sylvestre est assez complexe et inhabituelle car il n’y a pas de distinction nette entre écorce externe morte (périderme) et écorce interne vivante (phloème non lignifié). Cette dernière inclut des vaisseaux conducteurs (sève élaborée) et des éléments non conducteurs dont du parenchyme&nbsp;; avec le cambium, la zone de croissance en diamètre, ils forment un tissu très élastique qui contribue notamment aux variations quotidiennes de diamètre des tiges.&nbsp;&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-46 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="459" height="800" data-id="34774" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans1.jpg" alt="" class="wp-image-34774" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans1.jpg 459w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans1-172x300.jpg 172w" sizes="(max-width: 459px) 100vw, 459px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Zone de transition </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="480" height="800" data-id="34775" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans2.jpg" alt="" class="wp-image-34775" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans2.jpg 480w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans2-180x300.jpg 180w" sizes="(max-width: 480px) 100vw, 480px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="462" height="800" data-id="34776" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans3.jpg" alt="" class="wp-image-34776" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans3.jpg 462w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/trans3-173x300.jpg 173w" sizes="(max-width: 462px) 100vw, 462px" /></a></figure>
</figure>



<p>On distingue trois formes d’apparence pour l’écorce externe selon l’âge et la position le long du tronc&nbsp;: écailleuse&nbsp;; en plaques formant des motifs en cordages&nbsp;; et en plaques qui tendent à se relever au bout (en «&nbsp;coquilles de moules ouvertes&nbsp;» disent les Allemands&nbsp;!). On a mis en évidence un lien entre la forme de l’écorce et le contenu en lignine du bois de l’arbre porteur&nbsp;: les pins à écorce en plaques ont le bois le moins riche (relativement) en lignine par rapport aux deux autres types. Autrement dit, plus l’écorce est épaisse, moins le bois contient de lignine&nbsp;; ces arbres ont les cernes annuels externes les plus importants (épaisseur annuelle de 1,4mm).&nbsp;</p>



<p>Sur des pins âgés d’un siècle, l’écorce prend souvent l’aspect «&nbsp;en coquilles&nbsp;» (voir ci-dessus)&nbsp;; ils ont des cernes annuels bien plus grands que ceux ayant l’une des deux autres formes d’écorce. Dès le début du 19<sup>ème</sup>, on avait noté que les pins sylvestres croissant dans des sites pauvres avaient une écorce externe morte bien plus fine et bien moins fissurée que celle d’arbres poussant en des sites fertiles.&nbsp;</p>



<p>On a mesuré précisément l’épaisseur de l’écorce à différentes hauteurs&nbsp;: à hauteur humaine, elle est en moyenne de 1,2cm pour un diamètre de 18,5cm et de 2cm pour un diamètre de 34,5cm. Donc, le diamètre du tronc dans sa partie basale influe beaucoup sur l’épaisseur de l’écorce alors que la hauteur influe très peu.&nbsp;</p>



<p>Au quotidien, en mesurant la variation infime du diamètre des tiges, on s’est rendu compte que la couche externe morte, pour une épaisseur de moins de 4mm, avait des propriétés hygroscopiques&nbsp;: elle gonfle et se rétrécit chaque jour en fonction de l’humidité relative de l’atmosphère.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Écorce verte&nbsp;</h2>



<p>Tant que l’écorce reste fine (voir ci-dessus), on observe très souvent de visu la présence d’une teinte verte parfois prononcée. Comme de nombreux arbres, l’écorce des pins sylvestres renferme effectivement du tissu chlorophyllien (chlorenchyme) donc capable d’effectuer la photosynthèse, comme les aiguilles du feuillage. Dans les cellules de ce tissu, il y a des chloroplastes bien développés avec des empilements de granas à l’intérieur mais très peu de lamelles (thylakoïdes). Ceci dénote un fonctionnement en basse lumière, le tronc étant ombragé au moins partiellement par la canopée persistante.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-47 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="567" data-id="34778" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert2.jpg" alt="" class="wp-image-34778" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert2-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert2-768x544.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert2-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="519" data-id="34777" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert1.jpg" alt="" class="wp-image-34777" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert1-300x195.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert1-768x498.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/vert1-600x389.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>On sait depuis longtemps que l’hiver cette écorce verdie reste active et prélève du CO2&nbsp;: le poids sec augmente témoignant de la synthèse de matière organique. Mais on pensait que les pertes induites par la respiration des pousses dépassaient ces gains au final.&nbsp;</p>



<p>Des études plus récentes pointent vers un bilan positif du fonctionnement chlorophyllien de cette écorce. Alors que la photosynthèse est fortement inhibée dans les aiguilles en hiver, celle de l’écorce se maintient. Le contenu total en chlorophylles (plusieurs types) ne change pas dans l’écorce alors qu’il diminue nettement dans les aiguilles. La moindre exposition à la lumière de l’écorce supérieure protège les chloroplastes et les chlorophylles des effets délétères de celle-ci. On pense que la matière organique (sucres) synthétisée dans l’écorce en hiver s’y accumule et est mobilisée au printemps pour alimenter le réveil et la croissance des bourgeons. Certes, la photosynthèse des aiguilles repart tôt et vite au printemps&nbsp;; mais le coup de pouce apporté par l’écorce chlorophyllienne serait décisif et aiderait notamment à la remise en service des aiguilles.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Écorce attaquée&nbsp;&nbsp;&nbsp;</h2>



<p>Comme de nombreux autres résineux, le pin sylvestre est l’hôte d’une riche <a href="https://www.zoom-nature.fr/invertebres-du-bois-mort-la-communaute-des-saproxyliques-ch-1/" title="">communauté d’insectes saproxyliques</a> parmi lesquels figurent des scolytes, un sous-groupe de charançons (Curculionidés) spécialisés dans l’exploitation de l’écorce interne. Adultes et larves y creusent des galeries parallèles à la surface de l’écorce externe laissant des motifs graphiques caractéristiques. En cas d’infestation massive, ceci peut provoquer la mort de l’arbre par interruption du flux de <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-seve-elaboree-des-sources-aux-puits/" title="">sève élaborée</a>, vital pour les arbres. </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-48 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3sco1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="539" data-id="34761" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3sco1.jpg" alt="" class="wp-image-34761" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3sco1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3sco1-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3sco1-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3sco1-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Galeries sous l&rsquo;écorce </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3trou1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="611" data-id="34762" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3trou1.jpg" alt="" class="wp-image-34762" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3trou1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3trou1-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3trou1-768x587.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3trou1-600x458.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Trous d&rsquo;émergence des adultes (très petits)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Quatre espèces principales parasitent fréquemment le pin sylvestre.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-49 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclepinip.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="593" data-id="34768" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclepinip.jpg" alt="" class="wp-image-34768" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclepinip.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclepinip-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclepinip-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclepinip-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/sco-tompiniperdus.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="314" height="280" data-id="34772" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/sco-tompiniperdus.jpg" alt="" class="wp-image-34772" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/sco-tompiniperdus.jpg 314w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/sco-tompiniperdus-300x268.jpg 300w" sizes="(max-width: 314px) 100vw, 314px" /></a></figure>
</figure>



<p>L’hylésine des pousses de pin (<em>Tomicus piniperda</em>)&nbsp;s’attaque à diverses espèces de pins dont le sylvestre.&nbsp;&nbsp;Très tôt au printemps, par des températures plutôt basses, les adultes très sombres (3-5mm) essaiment. Les femelles percent un trou d’entrée sur un fût de pin et entament une galerie d’accouplement où les mâles les rejoignent. La femelle fécondée entaille ensuite des encoches et y dépose ses œufs. Les jeunes larves creusent un système de galeries en éventail. 2 à 3 mois plus tard, les adultes émergent (fin mai à début juillet) et vont alors sur les très jeunes pousses de pin dont ils creusent la moelle&nbsp;: cette phase leur permet d’achever leur maturation. Ils quittent les pousses parasitées (qui sèchent) et vont hiverner dans des fissures à la base des arbres … jusqu’au printemps suivant.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-50 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="589" data-id="34758" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom2.jpg" alt="" class="wp-image-34758" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom2-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom2-768x565.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom2-600x442.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption"><em>Tomicus minor</em> : galeries </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="528" data-id="34757" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom1.jpg" alt="" class="wp-image-34757" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom1-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom1-768x507.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3-tom1-600x396.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>L’hylésine mineur (<em>T. minor</em>), du même genre a un cycle assez proche mais les femelles creusent un double jeu de galeries de direction opposée, comme s’il y avait eu deux femelles alors que l’espèce est monogame.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery aligncenter has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-51 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cycleipsacum.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="599" data-id="34767" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cycleipsacum.jpg" alt="" class="wp-image-34767" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cycleipsacum.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cycleipsacum-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cycleipsacum-768x575.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cycleipsacum-600x449.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclipsexdent.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="597" data-id="34769" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclipsexdent.jpg" alt="" class="wp-image-34769" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclipsexdent.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclipsexdent-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclipsexdent-768x573.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/cyclipsexdent-600x448.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>L’acuminé (<em>Ips acuminatus</em>) est très petit (2,5-3,5mm) et porte au bout de ses élytres une déclivité denticulée. Les adultes sortent dans le printemps par des températures plus élevées (sup. à 18°C). Chaque mâle perce l’écorce et fore une loge d’accouplement dans laquelle il attire (via des phéromones) plusieurs femelles (polygame)&nbsp;; chacune d’elles creuse ensuite une galerie de ponte plus ou moins sinueuse&nbsp;: il en résulte un motif étoilé typique. Deux générations se succèdent dans la belle saison et la dernière hiberne. Ce scolyte occupe plutôt la partie sommitale des arbres.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-52 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="605" data-id="34760" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi2.jpg" alt="" class="wp-image-34760" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi2-300x227.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi2-768x581.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi2-600x454.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Galeries en étoile d&rsquo;une autre espèce ? </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="625" data-id="34759" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi1.jpg" alt="" class="wp-image-34759" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi1-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi1-768x600.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/3etoi1-600x469.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>Le sténographe (<em>Ips sexdentatus</em>) s’installe quant à lui dans la partie basse des troncs&nbsp;: il s’agit donc d’une forme de partition écologique entre espèces proches. Les adultes essaiment en avril-mai et les mâles sont là aussi polygames. Les galeries larvaires sont plus courtes que chez le précédent et il y aussi deux générations successives. Les jeunes adultes naissent au bout des galeries larvaires et entament une phase de maturation en creusant dans le liber des galeries sinueuses qui s’enfoncent.&nbsp;</p>



<p>Un charançon non-scolyte, le grand charançon du pin (<em>Hylobius abietis</em>) cause de sévères dégâts surtout aux jeunes plants. Les larves se développent dans l’écorce des racines de souches ou d’arbres tombés. Les adultes grignotent l’écorce des plants pendant tout l’été, provoquant une forte mortalité des jeunes arbres. Ces charançons adultes peuvent vivre deux à trois ans. Ils émergent des sites de reproduction en août et hibernent à partir de l’automne sous terre.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Écorce défendue</h2>



<p>Pour se protéger de ces attaques, les pins ont développé, comme la plupart des autres arbres, un arsenal de défenses chimiques avec la production de composés spécialisés ayant des effets répulsifs, anti-consommation ou toxique sur les herbivores.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-53 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="559" data-id="34763" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine1.jpg" alt="" class="wp-image-34763" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine1-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine1-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine1-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Résine sur blessure </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="532" data-id="34764" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine2.jpg" alt="" class="wp-image-34764" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/4resine2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure>
</figure>



<p>Des structures anatomiques spécialisées servent de sites de stockage et de transport de ces composés défensifs. Les pins, comme les autres conifères, s’appuient sur l’oléorésine, un mélange complexe d’acides diterpéniques non volatiles et d’une fraction volatile (20 à 50%) de monoterpènes et de sesquiterpènes. Cette sécrétion visqueuse freine ou bloque les herbivores ou pathogènes qui tentent de s’introduire via l’écorce. La volatilisation des monoterpènes au contact de l’air augmente la viscosité de la résine conduisant à sa polymérisation et à la formation d’un «&nbsp;bouchon&nbsp;» solide au point d’effraction.&nbsp;</p>



<p>Mais ces composés volatiles organiques qui se répandent dans l’atmosphère attirent en retour de nombreux herbivores qui reconnaissent ainsi la signature d’un résineux. Dans l’atmosphère, ils interagissent avec l’ozone et des radicaux hydroxyles ou azotés donnant naissance à des aérosols organiques secondaires.&nbsp;</p>



<p>Ces défenses chimiques et physiques s’expriment qu’il y ait ou non présence d’herbivores&nbsp;; ils sont préformés au cas où … ainsi, ils constituent une ligne de défense toujours prête très efficace contre les divers envahisseurs potentiels.&nbsp;</p>



<p>Mais, en plus, quand les pins perçoivent une attaque d’insectes, ils activent la ligne de défense au point d’attaque et rapidement à l’ensemble de l’arbre. Bien que couteuses à produire et à maintenir, ces défenses chimiques sont sans conteste avantageuses pour le succès reproductif et éviter d’être submergés apr les herbivores et pathogènes.&nbsp;</p>



<p>Ainsi, lors d’une attaque de grand charançon du pin (voir ci-dessus), l’émission de composés volatiles organiques est multipliée par 2,5. Les émissions totales de monoterpènes (20% des émissions totales) augmentent d’environ trois fois dans les jeunes pins attaqués. Plus spécifiquement, la quantité de limonène est multiplié par 7,5. Les émissions de sesquiterpènes augmentent quant à elles d’au moins huit fois&nbsp;!&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Écorce nutritive&nbsp;</h2>



<p>Divers grands animaux, surtout dans les régions boréales, écorcent volontiers les jeunes pins sylvestres en hiver pour consommer leur écorce interne très nutritive. Ainsi en Scandinavie, l’élan d’Europe se nourrit essentiellement des pousses terminales et de cette écorce en hiver&nbsp;; en Suède, ces grands herbivores sont la principale source de dégâts subis par les pins sylvestres. En Amérique du nord, les ours noirs font de même. Ces comportements ont certainement été remarqués très tôt par les ethnies autochtones (dont les Lapons ou Saamis) qui ont ainsi probablement découvert une ressource nutritive majeure pour l’hiver.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-54 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="721" data-id="34766" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-2.jpg" alt="" class="wp-image-34766" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-2-300x270.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-2-768x692.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-2-600x541.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Source : a) Biblio</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="800" height="678" data-id="34765" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-1.jpg" alt="" class="wp-image-34765" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-1-300x254.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-1-768x651.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2025/03/5-1-600x509.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Source : b) Biblio</figcaption></figure>
</figure>



<p>Ces ethnies nordiques ont donc exploité cette écorce comme aliment, comme médicament ou comme matériau d’emballage. Ils écorçaient les pins seulement sur un petit secteur de manière à ne pas les tuer ni les blesser sérieusement. Ils ont laissé ainsi des traces caractéristiques sous la forme de cicatrices post-écorçage. Elles persistent très longtemps (plusieurs siècles pour les arbres les plus vieux à croissance lente sous ces latitudes) et peuvent aisément se distinguer de celles infligées par d’autres mammifères. On peut aussi les dater par dendrochronologie.&nbsp;</p>



<p>Les arbres ainsi « transformés » sont qualifiés d’arbres modifiés culturellement (AMC) à l’instar des têtards ou trognes en bocage. En Scandinavie, les Saamis pratiquaient beaucoup cet écorçage sur le pin sylvestre, la seule espèce indigène et dont la longévité peut atteindre 800 ans. Ils consommaient l’écorce interne fraîche, rôtie ou séchée et moulue en farine ; elle pouvait être mélangée avec du lait de renne, de la graisse ou du sang. Les arbres choisis pour extraire cet aliment avaient autour de 90 ans pour un premier écorçage. Ensuite, le même arbre pouvait subir plusieurs fois ce traitement. </p>



<p>Ce n’était pas une nourriture en cas d’urgence ou de famine mais un aliment de base régulièrement récolté. Par contre, en Finlande, des agriculteurs le faisaient mais uniquement en période de famine. On estime que chaque foyer Saami exploitait entre 100 et 200 arbres/an, souvent à proximité des campements.&nbsp;</p>



<p>Des mesures de dendrochronologie et de Carbone 14 sur 300 pins écorcés font remonter cette pratique alimentaire à au moins 2800 ans avant le présent. On suppose qu’en fait l’écorçage a dû être pratiqué bien plus tôt encore, sans doute par les Néanderthaliens.&nbsp;</p>



<p>La pratique a fortement décliné au 19<sup>ème</sup>&nbsp;et s’est éteinte notamment sous la pression de lois l’interdisant à partir de 1870 sur les terrains de la couronne royale. L’arrivée d’aliments alternatifs comme le sucre, le blé ainsi que divers médicaments ont conduit les Saami à abandonner son usage.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Écorce cuisinée</h2>



<p>L’écorce interne des pins ou cambium ou couche à sève élaborée est une partie blanchâtre sous l’écorce morte superficielle. Quand la sève circule au printemps ou en début d’été, l’écorce se détache très facilement et on peut alors séparer l’écorce interne nutritive de l’écorce interne dure et non consommable. On ne pouvait le prélever que sur une courte période favorable au printemps quand la sève élaborée recircule et se trouve alors très concentrée en sucres et autres nutriments.&nbsp;</p>



<p>C’était le travail des femmes et enfants à l’aide d’un couteau pour séparer les deux types d’écorce. Les panneaux prélevés faisaient environ un mètre de long.&nbsp;</p>



<p>L’écorce interne pouvait être consommée fraîche juste après sa récolte ou séchée et stockée&nbsp;; ainsi, on pouvait en manger toute l’année. Mais il existait diverses techniques de préparation «&nbsp;améliorée&nbsp;». Dans ce texte de 1899 on décrit la méthode des Saamis pour préparer l’écorce&nbsp;au 17<sup>ème</sup>&nbsp;siècle :&nbsp;</p>



<p>Ils prennent l’écorce de grands et gros pins, de préférence le plus bas possible sur le tronc … ils la suspendent sur des rayonnages un jour ou deux pour qu’elle sèche, et ensuite ils la découpent en petites tranches qu’ils déposent dans un boisseau en écorce de bouleau. Celui-ci est installé dans un creux du sol, couvert de terre et de tourbe&nbsp;; un grand feu de bûches est allumé au-dessus. Le feu dure une journée, suite à quoi ils déterrent le boisseau et l’écorce est devenue rouge et sucrée.&nbsp;</p>



<p>La cuisson rendait cette écorce plus digeste. Celle-ci réduit la taille des molécules polymères ce qui les rend plus facile à absorber par l’intestin grêle. Elle atténue la toxicité des nombreux métabolites secondaires toxiques (voir les défenses chimiques ci-dessus) dont des lignines, des cires, tannins, terpènes, …</p>



<h2 class="wp-block-heading">Écorce respectée&nbsp;</h2>



<p>Les Saamis, animistes, avaient une relation très étroite avec leur environnement naturel, chargée de spiritualité. Ils laissaient toujours, à la hauteur du prélèvement, la moitié du tronc non écorcée&nbsp;: sinon, l’arbre meurt car la circulation de sève élaborée est interrompue. C’est le principe de la décortication annulaire utilisée pour tuer des arbres sans les couper. Si on ne respectait pas cette règle de respect de l’arbre, on était condamné à devenir fou&nbsp;! De même, pour abattre un arbre, il fallait l’en avertir&nbsp;: son esprit avait alors le temps de quitter l’arbre avant l’abattage.&nbsp;</p>



<p>Ils écorçaient généralement la face tournée vers le nord&nbsp;: probablement que l’écorce moins exposée à la lumière avait une meilleure qualité digestive&nbsp;? A l’emplacement du prélèvement, une couche de résine cicatrise rapidement la blessure et elle tend à se refermer sur les bords.&nbsp;</p>



<p>Toutes ces précautions visaient en fait à préserver la ressource. Au passage, signalons pour les personnes qui seraient tentées de pratiquer cet écorçage pour «&nbsp;goûter&nbsp;» que cela engendre une blessure profonde qui stresse l’arbre. Or, les pins sylvestres sous nos climats connaissent actuellement de graves soucis à cause du changement climatique et des attaques de pathogènes. Ce n’est donc certainement pas le moment d’aller «&nbsp;s’amuser&nbsp;» à blesser ces arbres. De plus, ces arbres sont presque toujours sur des terrains privés ou des forêts publiques où il est rigoureusement interdit de blesser les arbres. A moins que vous ayez des pins sylvestres sur un terrain personnel …</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>J. Lévieux, François Lieutier, A. Delplanque.&nbsp;<strong>Les Scolytes ravageurs du Pin sylvestre.</strong>&nbsp;Revue forestière française, 1985, 37 (6), pp.431-440. 10.4267/2042/21835.</p>



<p>Wilms, F. and al. <strong>Bark Thickness and Heights of the Bark Transition Area of Scots Pine.</strong> Forests 2021, 12, 1386.</p>



<p><strong>Hygroscopic properties of thin dead outer bark layers strongly influence stem diameter variations on short and long time scales in Scots pine (<em>Pinus</em>&nbsp;<em>sylvestris</em>&nbsp;L.)</strong>&nbsp;Walter Oberhuber et al. Agricultural and Forest Meteorology 290 (2020) 108026</p>



<p><strong>The relationship between the form of dead bark and lignin content in Scots pine (<em>Pinus sylvestris</em>&nbsp;L.)</strong>Tomasz JELONEK et al.&nbsp;&nbsp;Turk J Agric For 33 (2009) 455-462</p>



<p>Planta (2006) 223: 1165–1177 Alexander G. Ivanov et al.&nbsp;<strong>Characterization of the photosynthetic apparatus in cortical bark chlorenchyma of Scots pine</strong></p>



<p>a)Veget Hist Archaeobot (1994) 3:183-190 <strong>A dendroecological reconstruction of use by Saami of Scots Pine</strong> <strong>(<em>Pinus sylvestris</em> L.) inner bark over the last 350 years at Sadvajaure, N. Sweden.</strong> Mats Niklasson, Olle Zaekrisson and Lars Ostlund</p>



<p>b)Journal of Ethnobiology 29(1): 94–112 2009&nbsp;<strong>BARK-PEELING, FOOD STRESS AND TREE SPIRITS – THE USE OF PINE INNER BARK FOR FOOD IN SCANDINAVIA AND NORTH AMERICA.</strong>&nbsp;LARS OSTLUND et al.&nbsp;</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-belle-ecorce-saumonee-du-pin-sylvestre/">La belle écorce saumonée du pin sylvestre</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.boldgrid.com/w3-total-cache/

Mise en cache de page à l’aide de Disk: Enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant Disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2025-03-15 16:20:43 by W3 Total Cache
-->