<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2023 15:00:28 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Démystifier le vivant ou chasser les métaphores obsolètes</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/demystifier-le-vivant-ou-chasser-les-metaphores-obsoletes/</link>
				<pubDate>Tue, 14 Nov 2023 15:00:26 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Enseigner l'évolution]]></category>
		<category><![CDATA[Enseigner la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Evolution]]></category>
		<category><![CDATA[Métaphore scientifique]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31350</guid>
				<description><![CDATA[14/11/2023 Pour décrire le vivant dont nous faisons partie, nous avons souvent recours à des [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>14/11/2023 Pour décrire le vivant dont nous faisons partie,
nous avons souvent recours à des métaphores&nbsp;; étymologiquement, métaphore
signifie «&nbsp;transport du sens propre au sens figuré&nbsp;»&nbsp;: elles
font partie des tropes, des procédés de langage. </p>



<p>Vous en avez forcément déjà croisé des dizaines dans vos
lectures&nbsp;: la force évolutive, l’information génétique, les forêts poumons
verts de la planète, la crise de la biodiversité, la mémoire immunitaire, …. et
notamment dans les chroniques de zoom-nature entre autres&nbsp;! </p>



<p>Elles sont tellement usitées qu’on les emploie sans même
réfléchir et s’interroger sur ce qu’elles véhiculent ou sur l’histoire de leur
genèse. Elles plaisent en tous cas et ont le don d’augmenter l’attractivité de
vos propos auprès du grand public. Elles sont «&nbsp;tendance&nbsp;» dirons-nous.
Et pourtant, une partie d’entre elles s’avèrent être très réductrices et
simplistes et deviennent des obstacles à la compréhension réelle de ce dont on
parle. </p>



<p>Dans <em>Démystifier le vivant</em>, un ouvrage qui vient de
paraître chez Belin, G. Lecointre et A. Kremer-Lecointre ont entrepris la
délicate tâche de traquer ces métaphores scientifiques obsolètes, liées à la
compréhension du vivant, pour les décortiquer et en révéler la vraie
nature&nbsp;: ils en présentent ainsi 36 d’entre elles. Des dessins assez
caustiques, de A. Rafaelian, complètent ce texte décapant (dans la mesure où il
nous incite à sortir de notre confort routinier) par de belles notes d’humour …
tout aussi décapant&nbsp;!</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-couv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-couv.jpg" alt="" class="wp-image-31351" width="559" height="675" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-couv.jpg 745w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-couv-248x300.jpg 248w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-couv-600x725.jpg 600w" sizes="(max-width: 559px) 100vw, 559px" /></a></figure></div>



<p>Cette chronique s’inspire donc entièrement de cet ouvrage
qui est un coup de cœur pour moi. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-liv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-liv.jpg" alt="" class="wp-image-31354" width="349" height="400" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-liv.jpg 697w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-liv-261x300.jpg 261w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-liv-600x689.jpg 600w" sizes="(max-width: 349px) 100vw, 349px" /></a></figure></div>



<h2>Métaphores et science&nbsp;
</h2>



<p>Pour exposer le savoir, les scientifiques ont eu et ont
recours aux métaphores qui sont des outils langagiers très puissants. Elles
fonctionnent sur des analogies implicites&nbsp;: désigner une chose par une
autre mais de nature différente et qui se laisse deviner. La métaphore n’a pas
besoin d’explications&nbsp;: elle «&nbsp;parle d’elle-même&nbsp;» (si elle est
bien construite)&nbsp;; ce trait la rend très convaincante mais avec le risque
majeur (surtout en science) d’être mal comprise. </p>



<p>Les deux auteurs distinguent plusieurs types de métaphores
scientifiques&nbsp;:</p>



<ul><li>Les métaphores utiles en recherche&nbsp;: lors
de la découverte d’une notion, d’une structure nouvelle, inédite, elles permettent
de faire comprendre dans la mesure où il s’agit de quelque chose encore mal
compris. Elles peuvent même servir d’hypothèses de recherche comme la
célébrissime sélection naturelle de C. Darwin, inspirée de la sélection
artificielle exercée par l’humain dans le cadre de la domestication</li><li>Les métaphores «&nbsp;neutres&nbsp;»&nbsp;:
elles éclairent mais sans gêner la compréhension comme l’arbre du vivant&nbsp;:
tout le monde sait qu’il ne s’agit pas d’un vrai arbre&nbsp;; cela dit, même
cette métaphore a évolué et désormais on lui préfère nettement celle de buisson
du vivant qui se rapproche plus de la structure hyper ramifiée sans axe central
de l’arbre du vivant</li><li>Les métaphores obsolètes&nbsp;: élaborées à un
moment donné où elles fonctionnaient bien, elles ont mal vieilli face aux
progrès dans la connaissance de la chose désignée&nbsp;comme «&nbsp;les grandes
étapes de l’évolution&nbsp;»&nbsp;; elles persistent néanmoins actuellement
mais portent en elle leur obsolescence … pas programmée au départ&nbsp;! </li><li>Les métaphores «&nbsp;marchandes&nbsp;»&nbsp;:
on fait appel à des analogies fortes pour attirer l’attention mais décalées par
rapport à la réalité&nbsp;; de la fausse publicité en quelque sorte&nbsp;; le
célèbre «&nbsp;gène égoïste&nbsp;» de R. Dawkins en est un bel exemple en
introduisant l’intentionnalité&nbsp;avec cette image anthropomorphique de
l’égoïsme</li><li>Les métaphores trompeuses&nbsp;: elles sont
fausses dès le départ comme «&nbsp;l’intelligence des plantes&nbsp;» ou
«&nbsp;la stratégie adaptative&nbsp;».</li></ul>



<p>Vous aurez compris que ce sont les trois dernières qui
posent problème et sur lesquelles nous allons nous attarder. </p>



<h2>Deux cas d’école </h2>



<p>Pour bien illustrer le propos, nous allons, très rapidement,
exposer deux exemples de telles métaphores longuement décortiquées dans
l’ouvrage. </p>



<p><em>Les forêts, poumons verts de la planète</em></p>



<p>Cette «&nbsp;belle&nbsp;» métaphore, reprise <em>ad libitum</em>,
signifie que les forêts fournissent du dioxygène vital pour l’humain et les
vivants. D’une part, les poumons font l’inverse&nbsp;: ils prélèvent du
dioxygène et rejettent du dioxyde de carbone. D’autre part, les arbres d’une
forêt rejettent certes du dioxygène au cours du processus de la photosynthèse
mais en parallèle, comme tout être vivant, ils respirent et rejettent du
dioxyde de carbone. Le bilan n’est en faveur d’un rejet de dioxygène que si la
forêt est en pleine croissance. Mais les arbres qui meurent relarguent du
dioxyde de carbone lors de leur décomposition&nbsp;! Et ne parlons pas des
forêts qui brûlent (au Canada, une surface de forêts équivalente à la France
vient de brûler en une saison&nbsp;!) et libèrent des quantités astronomiques
de dioxyde de carbone. 99% de l’oxygène de notre atmosphère (21% de l’air
ambiant) a en fait une origine géologique très très ancienne. </p>



<p><em>L’évolution, marche vers le progrès</em></p>



<p>C’est l’idée que l’évolution va vers «&nbsp;du mieux&nbsp;»
et qu’elle s’accompagne forcément de progrès. Cette idée de progrès en général
s’est installée dans la seconde moitié du 19<sup>ème</sup> siècle appliqué à la
civilisation occidentale qui avance de manière linéaire vers le mieux. Je cite
les auteurs&nbsp;: </p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>« l’européen « civilisé » est l’aboutissement d’un processus qui a animé tout le vivant… le colonisateur en tire une justification de sa présence sur le territoire des peuples colonisés (restés en arrière du « progrès ») : il faut « civiliser ». </p></blockquote>



<p>Cette métaphore porte donc en elle toute une histoire
«&nbsp;douteuse&nbsp;» et est complètement fausse. Vu que les individus des
différentes espèces ont des besoins très différents, on ne peut parler de
progrès pour le vivant en général. De plus, c’est une notion de valeur qui n’a
pas sa place dans un contexte scientifique. Les auteurs proposent donc de dire
à la place que l’évolution est une diversification du vivant&nbsp;: il n’y a
pas de direction privilégiée et on prend en compte le temps très long sur
lequel se déroulent les changements évolutifs. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima2.jpg" alt="" data-id="31353" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31353" class="wp-image-31353" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima2-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima2-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima2-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Deux dessins de A. Rafaelian pour illustrer la métaphore de la marche vers le progrès ! </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima1.jpg" alt="" data-id="31352" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31352" class="wp-image-31352" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima1-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima1-768x493.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/lec-ima1-600x386.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Dans une prochaine chronique, j’aurais l’occasion de
développer en détail une autre métaphore biaisée, celle d’ingénieur de
l’environnement. Elle me tient à cœur car je l’ai souvent utilisée dans mes
chroniques car c’est une expression «&nbsp;officielle&nbsp;» très usitée dans
les publications scientifiques. Cet ouvrage m’a ouvert les yeux sur la petite
résistance interne que j’avais quand même à utiliser cette métaphore mais je
n’avais jamais pris la peine d’y réfléchir&nbsp;! </p>



<h2>Au menu </h2>



<p>Les auteurs ont distingué six grands domaines des sciences
biologiques et pour chacun d’eux développé un certain nombre de ces métaphores.
Je développe ici les trois premiers, proches des thèmes traités dans
zoom-nature En voici un panorama rapide qui interpelle forcément car on y
reconnaît rapidement telle une telle métaphore que l’on utilise souvent (moi,
le premier&nbsp;!)&nbsp;: </p>



<ol><li><strong>Les écosystèmes</strong> : <em>la nature, sujet du verbe ; l’intelligence des plantes ; l’espèce ingénieure ; pour le bien de l’espèce</em></li><li><strong>La biodiversité</strong> : <em>la nature est bien faite ; la crise de la biodiversité ; le vivant immortel ; le pigeon a des plumes parce que c’est un oiseau ; les espèces primitives</em></li><li><strong>L’évolution du vivant</strong> : <em>la loi du plus fort ; l’échelle des êtres et le chaînon manquant ; l’évolution, marche vers le progrès ; les grandes étapes de l’histoire de la vie ; la sortie des eaux ; la force évolutive ; la question du « pour » ; le fossile vivant ; la stratégie adaptative ; les groupes naissent et meurent au cours de l’évolution</em>. </li></ol>



<p>Combien de celles-ci utilisez-vous sans vous interroger sur
son vrai sens&nbsp;? </p>



<h2>Démystifier le vivant&nbsp;? </h2>



<p>Bien, direz-vous mais quel rapport avec le titre <em>Démystifier
le vivant</em>. En fait, là se situe l’intérêt majeur de cet ouvrage qui arrive
à point nommé, au moment où nous sommes, enfin, en train de reconsidérer
sérieusement nos rapports avec le vivant ou les vivants et d’effriter la
muraille de Chine entre nature et culture (tiens, une métaphore) propre à
l’humanité occidentale.</p>



<p>Or, quand nous utilisons de telles métaphores
«&nbsp;biaisées&nbsp;», nous ne parlons pas du vivant pour lui-même, pour ce
qu’il est, mais d’un monde mystérieux, proche du monde de la physique,
inanimé&nbsp;: une manière de tenir le vivant à distance en soulignant son
caractère «&nbsp;incompréhensible&nbsp;» ou merveilleux. Ne plus considérer la
nature comme un mythe abstrait, un décor idyllique u un tableau de la Création
divine, mais comme des millions d’espèces de vivants et des milliards
d’individus. </p>



<p>Derrière ces métaphores «&nbsp;biaisées&nbsp;» se cachent en
fait une batterie de biais philosophiques ou idéologiques (définitions tirées
du site CNTRL)&nbsp;: </p>



<ul><li>L’intentionnalité&nbsp;: faire fonctionner les
vivants sur le mode humain avec ses intérêts</li><li>L’anthropomorphisme&nbsp;: tendance à se
représenter toute réalité comme semblable à la réalité humaine</li><li>L’anthropocentrisme&nbsp;: attitude
philosophique qui considère l&rsquo;homme comme le centre de référence de l&rsquo;univers</li><li>Le finalisme&nbsp;: système de pensée qui admet
la finalité comme principe d&rsquo;explication des phénomènes dans l&rsquo;univers en
général ou dans un domaine limité.&nbsp;</li><li>L’idéalisme&nbsp;:&nbsp; philosophie qui ramène l&rsquo;existence à l&rsquo;idée,
à la pensée</li><li>L’essentialisme&nbsp;: philosophie qui affirme
le primat absolu de l&rsquo;essence sur l&rsquo;existence</li><li>Le
réductionnisme&nbsp;: &nbsp;ramener quelque chose à un état plus simple, plus
élémentaire.</li></ul>



<p>Ces définitions montrent clairement que de telles manières
de penser ne sont pas pleinement compatibles avec une démarche scientifique. </p>



<p>Ajoutons qu’inversement, le monde non scientifique s’est
emparé de diverses notions liées au vivant pour les intégrer dans des
métaphores comme «&nbsp;l’écosystème professionnel de
l’entreprise&nbsp;»&nbsp;: une autre manière de s’approprier le vivant pour
s’en servir comme bannière médiatique mais pour mieux le détruire en
général&nbsp;! </p>



<h2>Table rase&nbsp;? </h2>



<p>Pour autant, ces métaphores souvent anciennes permettaient
d’appréhender des notions parfois complexes. De ce fait, les auteurs de
l’ouvrage se sont attachés à proposer, chaque fois que possible, une expression
de remplacement, conforme à l’état des connaissances scientifiques et qui ne
véhicule pas, à son tour, de nouveaux biais. </p>



<p>Dans une critique publiée à propos de cet ouvrage, on a
reproché aux auteurs d’être «&nbsp;prescriptifs&nbsp;». Nous n’avons pas dû
lire le même ouvrage car, à aucun moment, je n’ai vu d’ordre ou d’injonction à
impérativement bannir ces métaphores. Il ne s’agit que de les dévoiler et les
expliciter&nbsp;: à charge ensuite à chacun de décider ce qu’il en fait. </p>



<p>Pour ma part, cette lecture m’a enthousiasmé avec son côté
«&nbsp;poil à gratter&nbsp;» permanent&nbsp;: se remettre en cause en
permanence ne peut être qu’un exercice salutaire …. surtout en
vieillissant&nbsp;! Je ne vais pas revisiter toutes mes chroniques pour en
expurger ces métaphores&nbsp;: elles témoignent de ma pensée à un moment donné.
Par contre, désormais, je pense (mais y arriverai-je toujours&nbsp;?) être bien
plus vigilant car je tiens beaucoup à ne pas véhiculer de valeurs obsolètes ou
rancies ou chargées de relents nauséabonds&nbsp;: respecter ses lecteurs est
capital&nbsp;! Et puis surtout, comme le titre le dit si bien, je tiens
par-dessus tout à ne plus entretenir tous ces «&nbsp;mythes&nbsp;» qui nous
éloignent du vivant et nous empêchent de l’appréhender tel qu’il est et non pas
tel que nous aimerions qu’il soit (c’est-à-dire à notre image&nbsp;! ). </p>



<p>Donc, à tous ceux qui n’ont pas peur de la remise en cause,
je conseille vivement cette lecture et de garder cet ouvrage comme guide de
référence sur votre bureau si vous écrivez vous-mêmes des chroniques ou
articles autour du vivant. </p>



<h2>Bibliographie </h2>



<p><strong>Démystifier le vivant. </strong>36 métaphores à ne plus
utiliser. Anabelle Kremer-Lecointre. Guillaume Lecointre. Ed. Belin.
Collection&nbsp;: un monde qui change. 2023</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Un tableau épineux sous la loupe du botaniste</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/un-tableau-epineux-sous-la-loupe-du-botaniste/</link>
				<pubDate>Mon, 13 Nov 2023 15:53:39 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Anatomie végétale]]></category>
		<category><![CDATA[Art et nature]]></category>
		<category><![CDATA[Aubépine]]></category>
		<category><![CDATA[Chardon]]></category>
		<category><![CDATA[Epine]]></category>
		<category><![CDATA[Peinture]]></category>
		<category><![CDATA[Plante épineuse]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31311</guid>
				<description><![CDATA[12/11/2023 Le Musée Mandet de Riom (63) présente des collections de peinture et sculpture du [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>12/11/2023 Le Musée Mandet de Riom (63) présente des
collections de peinture et sculpture du XVIe&nbsp;au XIXe&nbsp;siècle.
Récemment, à l’occasion de l’exposition <em>Motif Central</em> de l’artiste J.
Colombier, une scénographie inspirée de la flore sauvage locale, la direction
du Musée a cherché à identifier toutes les espèces végétales représentées sur
les œuvres exposées dans le Musée. Le conservatoire des Espaces Naturels,
chargé de cette expertise, m’a contacté pour la réaliser.</p>



<p>C’est ainsi que j’ai parcouru tous les tableaux et diverses
collections artistiques du Musée, guidé par M. Chauvin, directrice des Musées
de Riom, à la recherche de représentations de plantes sauvages. Au final, seul
un tableau comportait de nombreuses représentations lisibles et significatives
de plantes sauvages identifiables&nbsp;: <em>le Couronnement d’épines</em> de F.
Ykens, peintre flamand du début du 17<sup>ème</sup> siècle. Ce tableau se
compose d’une scène centrale figurant le Couronnement d’épines du Christ, et,
tout autour, des guirlandes végétales fleuries. Pourquoi le peintre a-t-il
retenu ces espèces&nbsp;pour ce thème de tableau ? Que signifient-elles&nbsp;? Le
peintre les a-t-il fidèlement représentées avec un œil de naturaliste&nbsp;? Une
belle occasion de plonger dans l’histoire des liens culturels tissés depuis des
temps immémoriaux entre les végétaux et les humains, avec le dénominateur
commun des épines. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-intro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-intro.jpg" alt="" class="wp-image-31316" width="675" height="449" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-intro-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-intro-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-intro-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a></figure></div>



<p>Cette chronique est une adaptation de la conférence
présentée le 9 novembre au Musée Mandet sur ce thème. Elle analyse une à une
les huit espèces épineuses recensées dans ce tableau. </p>



<h2>Points de vue </h2>



<p>Avant d’entamer la revue des espèces épineuses du tableau,
prenons d’abord le temps de considérer ce mot épines selon différents points de
vue. D’un point de vue littéraire, épine remonte au 10<sup>ème</sup>
siècle sous la forme <em>espines</em> et désignait aussi bien l’organe, le
piquant végétal, que l’arbre ou arbuste en est doté. Dérivé du latin <em>spina</em>,
épine désigne aussi bien les piquants des végétaux, dont les épines du tableau,
que les piquants animaux ou encore l’épine dorsale osseuse. A noter qu’épine a
aussi donné un terme méconnu, désuet&nbsp;: une épinaie, un lieu planté
d’épines, i.e. de buissons épineux&nbsp;; ce mot a servi de toponyme pour
certains villages ou villes comme Épinay. A cet égard, on pourrait presque dire
que le tableau de F. Ijken est … une épinaie&nbsp;! </p>



<p>En tout cas, chacun sait que ce mot épine est chargé d’une
forte connotation négative comme en témoignent ces innombrables expressions
populaires très usitées qui parlent d’elles-mêmes&nbsp;: <em>Il n&rsquo;est point de
roses sans épines/il n&rsquo;est point de plaisir sans épines</em>&nbsp;; <em>Quand on
sème des épines, on ne va pas sans sabots&nbsp;</em>; <em>Avoir une épine (au
pied)</em>&nbsp;; <em>Être une épine (au pied)</em>&nbsp;; <em>(Re)tirer (à qqn)
une épine (du pied)&nbsp;</em>;&nbsp;; <em>Arracher (à qqn) une épine (du cœur)</em>&nbsp;;
<em>S&rsquo;enfoncer dans les épines…</em></p>



<p>La religion chrétienne porte un regard encore plus négatif
envers les plantes épineuses. Ainsi, dans la Bible, les épines et les chardons,
plantes épineuses iconiques, reviennent sans cesse et toujours pour souligner
leur inutilité (à part importuner et gêner l’humain&nbsp;!) et suggérer
immanquablement qu’elles doivent être brûlés. Une citation extraite de la Bible
en témoigne&nbsp;: <em>Les hommes sans foi sont comme des épines …. </em>On les
oppose volontiers aux plantes utiles, créées pour satisfaire les besoins des
humains&nbsp;:<em>&nbsp;…
car les figues ne se récoltent pas sur des épines, pas plus que les raisins ne
se ramassent sur une ronce … </em>La couronne d’épines est le symbole ultime de
la punition infligée par ces plantes/organes pointus, une humiliation, une
dégradation de l’humain. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaubf.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaubf.jpg" alt="" data-id="31320" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31320" class="wp-image-31320" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaubf.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaubf-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaubf-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaubf-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Epine d&rsquo;aubépine</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaigui.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaigui.jpg" alt="" data-id="31321" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31321" class="wp-image-31321" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaigui.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaigui-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaigui-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epiaigui-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Aiguillon d&rsquo;églantier (Rosier sauvage)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epi1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epi1.jpg" alt="" data-id="31322" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31322" class="wp-image-31322" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epi1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epi1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epi1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-epi1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Touffe d&rsquo;Acanthe </figcaption></figure></li></ul>



<p>Du point de vue scientifique, l’épine est un organe comme la tige, la feuille, la fleur, … En fait, le botaniste distingue plusieurs sortes d’épines selon leur structure (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/epines-variations-sur-un-theme/">chronique</a>  épines) : les épines au sens strict qui sont des rameaux durcis indurés pointus versus les aiguillons, des piquants qui émanent superficiellement juste sous l’écorce des tiges comme chez les rosiers et églantiers. Pour nommer scientifiquement (nom latin en deux parties, le genre et l’épithète d’espèce) les plantes épineuses, les botanistes utilisent deux racines basiques : le latin <em>spinosa</em> ou <em>spina</em> (prunellier = <em>Prunus spinosa</em>) ou le grec <em>acanthos</em> ; ainsi, l’acanthe, dont les feuilles épineuses ont servi de motif basique pour orner les bas-reliefs vient du latin <em>Acanthus</em> emprunté à partir du grec. </p>



<p>Entamons donc la visite botanique, «&nbsp;épine par
épine&nbsp;», du <em>Couronnement d’épines</em>. </p>



<h2>Bel aubespin </h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auberose.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auberose.jpg" alt="" class="wp-image-31319" width="400" height="266" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auberose.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auberose-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auberose-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auberose-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a></figure></div>



<p>Nous laissons de côté les roses omniprésentes, connues pour
leur riche symbolique&nbsp;: elles «&nbsp;écrasent&nbsp;» le tableau de leur
présence&nbsp;; nous allons nous concentrer sur les autres plantes épineuses
représentées, bien plus discrètes et dispersées, «&nbsp;qui se méritent&nbsp;»
sur le fond sombre du tableau.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube3.jpg" alt="" data-id="31339" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31339" class="wp-image-31339" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube3-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube3-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fleurs avec les étamines superbement représentées </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auba.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auba.jpg" alt="" data-id="31342" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31342" class="wp-image-31342" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auba.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auba-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auba-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-auba-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube2.jpg" alt="" data-id="31340" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31340" class="wp-image-31340" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aube2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>L&rsquo;artiste a bien représenté les épines .. mais un peu faibles par rapport au réel ! </figcaption></figure></li></ul>



<p>Des rameaux feuillés couverts de grappes de fleurs blanches reviennent aux quatre coins du tableau : on y reconnaît facilement l’aubépine, un arbuste-arbre épineux très commun. L’extrait qui suit provient d’une <a href="https://www.zoom-nature.fr/aubepine-a-un-style-providentielle-epine-de-mai/">chronique</a> antérieure de zoom-nature entièrement consacrée à l’aubépine : </p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>Le nom aubépine dérive du latin <em>albispinus</em> ou <em>albus spinus</em>, (ou encore <em>spina alba</em>) soit épine blanche que l’on retrouve en anglais dans le nom <em>white thorn</em>. Au 13ème siècle, on la nomme d’ailleurs <em>albespin</em> ou <em>aubespin</em> qui va évoluer au 19ème en aubépin. Dans mon Boischaut natal, on la nommait <em>ébeaupin</em> et un lieu-dit portait ce nom sur la commune où vivait ma grand-mère qui disait « aller à l’Ebeaupin » pour se rendre à cet endroit ; dans ma tête, alors, je comprenais <em>les Beaux Pins</em> … ce que l’IGN, massacreur de toponymes, a effectivement retenu sur la carte du coin !</p></blockquote>



<p>Elle porte de redoutables épines acérées très dures et
orientées dans toutes les directions ce qui la rend encore très vulnérante et
redoutable. Ceci en faisait un arbuste idéal dans les haies destinées à arrêter
le bétail. Par ailleurs, quand elle pousse isolément, elle peut devenir un
petit arbre imposant, autrefois utilisé comme marqueur de paysage et au bois
très dur recherché.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubepin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubepin.jpg" alt="" class="wp-image-31338" width="400" height="298" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubepin.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubepin-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubepin-768x572.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubepin-600x447.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Epines claires en tous sens </figcaption></figure></div>



<p>La teinte relativement claire des épines (brunes) explique
le surnom d’épine-blanche en opposition à un autre arbuste épineux très commun,
le prunellier, aux épines très sombres d’où le surnom d’épine-noire&nbsp;: lui
aussi se couvre de myriades de fleurs blanches mais plus tôt (mars) et avant la
poussée des feuilles. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubc.jpg" alt="" data-id="31341" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31341" class="wp-image-31341" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubc-300x220.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubc-768x563.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubc-600x440.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Epine-blanche ou aubépine monogyne en mai</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubprun.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubprun.jpg" alt="" data-id="31335" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31335" class="wp-image-31335" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubprun.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubprun-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubprun-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubprun-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Epine-noire ou prunellier en mars</figcaption></figure></li></ul>



<p>Mais ce que les Anciens ont surtout retenu d’elle c’est la
blancheur et l’opulence de sa floraison vers la fin avril-début mai&nbsp;:
c’est l’épine de Mai. Ce lien avec le mois de Mai et sa blancheur ont conduit à
l’associer étroitement au culte de la Vierge Marie dans la religion chrétienne&nbsp;:
elle y est l’épine de Marie, gage de fidélité conjugale (la
«&nbsp;pureté&nbsp;») au Moyen-âge. Bien avant, dans l’Antiquité grecque, elle
symbolisait l’espérance (le retour de la belle saison) et ses fleurs blanches
présidaient aux noces. </p>



<p>De nombreux poètes et écrivains ont célébré les aubépines : Ronsard avec un poème qui commence par <em>Bel aubespin verdissant</em> ; Marcel Proust les a subtilement décrites : </p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>Je le trouvai tout bourdonnant de l’odeur des aubépines … ; leur parfum s’étendait aussi onctueux, aussi délimité en sa forme que si j’eusse été devant l’autel de la Vierge, et les fleurs, aussi parées, tenaient chacune d’un air distrait son étincelant bouquet d’étamines, fines et rayonnantes nervures de style flamboyant …</em></p></blockquote>



<p>La remarquable précision du peintre permet même d’identifier l’espèce botanique d’aubépine. En effet, dans la majeure partie de la France, on trouve deux espèces d’aubépines, très proches : l’aubépine monogyne et l’aubépine épineuse ; la seconde est nettement forestière et diffère de la première, celle des friches et des haies, notamment par la forme des feuilles. Un coup d’œil au tableau suffit pour savoir que le peintre a représenté la première (feuilles profondément découpées) et non la seconde ! </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle1.jpg" alt="" data-id="31337" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31337" class="wp-image-31337" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle1-300x237.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle1-768x606.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle1-600x473.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Aubépine monogyne (<em>Crataegus monogyna</em>) : celle du tableau</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle2.jpg" alt="" data-id="31336" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31336" class="wp-image-31336" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle2-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle2-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-aubflle2-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Aubépine épineuse (<em>Crataegus laevigata</em>) : feuilles peu découpées </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Aronde </h2>



<p>« L’épine » suivante ne figure qu’une fois dans l’angle gauche du tableau sous la forme d’un rameau avec des fruits et des fleurs. Nul besoin d’être botaniste pour identifier une ronce commune avec ses mûres. Très souvent, on la nomme à tort mûrier : ce nom concerne en fait des arbres (dont le mûrier du ver à soie) non apparentés (famille des Moracées et non des Rosacées) mais qui produisent des fruits charnus ressemblant aux mûres des ronces (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/limportant-cest-la-ronce-croyez-moi/">chronique</a> ronce).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-ronc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-ronc.jpg" alt="" class="wp-image-31315" width="400" height="297" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-ronc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-ronc-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-ronc-768x570.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-ronc-600x446.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>La ronce (<em>Rubus fruticosus</em>) en bas à gauche</figcaption></figure></div>



<p>A la campagne, on la nomme <em>aronce</em>, <em>aronde</em>, <em>eronce</em>,
… selon les régions. Le mot ronce vient du latin <em>rumicem</em> dérivé de <em>rumex</em>
qui est le nom de genre des oseilles et qui désignait autrefois une arme de
jet, association due à la forme des feuilles des oseilles en fer de lance. On
rejoint ainsi, de manière curieusement contournée, les aiguillons pointus et
crochus de la ronce (voir ci-dessus). </p>



<p>La ronce n’a pas bonne presse tant à cause de ses épines que de sa propension à envahir les terrains non cultivés : elle symbolise la friche, la reconquête naturelle et la « défaite des humains » devant la nature (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-mots-des-friches-parlons-friche/">chronique</a> ré-ensauvagement). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncea.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncea.jpg" alt="" data-id="31314" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31314" class="wp-image-31314" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncea.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncea-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncea-768x565.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncea-600x442.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fleurs de ronce </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncev.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncev.jpg" alt="" data-id="31313" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31313" class="wp-image-31313" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncev.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncev-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncev-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-roncev-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mûres de ronce </figcaption></figure></li></ul>



<p>Même ses fruits délicieux ne suffisent pas à la racheter aux
yeux des ruraux. En Berry, on disait aux enfants de ne pas les manger car les
mûres «&nbsp;engendrent des maux de tête et donnent des poux&nbsp;!&nbsp;». En
Grande-Bretagne, on ne devait surtout pas les manger après le 29 septembre, le
jour de la fête de l’archange St Michel car elles devenaient alors les fruits
du diable qui, je cite, «&nbsp;avait craché et pissé dessus&nbsp;»&nbsp;! Dans
les cimetières, on en plantait pour «&nbsp;empêcher les morts de marcher&nbsp;»
et de s’échapper des tombes&nbsp;! </p>



<h2>Faux-chardon </h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirs2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirs2.jpg" alt="" class="wp-image-31330" width="400" height="314" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirs2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirs2-300x236.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirs2-768x603.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirs2-600x471.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a></figure></div>



<p>Il n’y a pas que des arbustes sur cette fresque épineuse mais aussi des plantes herbacées dont des « têtes florales » (capitules) de « chardons », facilement reconnaissables aux épines acérées qui prolongent les découpures des feuilles. Le terme chardon est très populaire (chronique) mais recouvre en fait, du point de vue botanique, des dizaines d’espèces de plantes plus ou moins apparentées qui partagent le fait d’avoir des capitules floraux et des feuilles épineuses : la majorité d’entre elles sont regroupées au sein d’une tribu de la famille des Composées, les Carduuées (<a href="https://www.zoom-nature.fr/asteracees-la-tribu-des-chardons-et-allies-cardueae-1/">chronique</a>).</p>



<p>Le botaniste distingue dans cet ensemble des genres
différents, c’est-à-dire des groupes d’espèces très proches&nbsp;; deux sont
ainsi très représentés dans notre flore&nbsp;: le genre chardon au sens strict
(<em>Carduus</em>) et le genre Cirse (<em>Cirsium</em>). Ils diffèrent notamment
par la structure de leurs fruits secs dotés d’une aigrette de soies qui permet
leur dispersion par le vent. </p>



<p>Sur le tableau, compte-tenu de la précision du peintre, on peut ainsi identifier le genre et l’espèce du « chardon » représenté : c’est un « faux-chardon », un cirse d’une espèce très répandue, le cirse commun (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-combat-des-cirses/">chronique</a>). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsv.jpg" alt="" data-id="31327" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31327" class="wp-image-31327" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsv.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsv-300x237.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsv-768x606.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsv-600x473.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cirse commun (<em>Cirsium vulgare</em>)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsb.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsb.jpg" alt="" data-id="31329" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31329" class="wp-image-31329" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsb.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsb-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsb-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsb-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsg.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsg.jpg" alt="" data-id="31328" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31328" class="wp-image-31328" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsg.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsg-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsg-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cirsg-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Ce cirse est intéressant car il semble bien que ce soit lui
(il y a débat!) qui ait été retenu pour orner la plaque d’or de l’ordre du
chardon (<em>thistle</em> en anglais), blason des Ecossais&nbsp;: il est
accompagné de la devise <em>Nemo me impunet lacessit</em> Que personne ne me
touche impunément&nbsp;! On est prévenus et à juste titre car ce
«&nbsp;chardon&nbsp;» est effectivement redoutable et intouchable avec ses
épines dures très vulnérantes et orientées en 3D autour des extrémités des
découpures des feuilles. </p>



<h2>Chausse-trape </h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calcik.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calcik.jpg" alt="" class="wp-image-31333" width="311" height="465" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calcik.jpg 622w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calcik-201x300.jpg 201w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calcik-600x896.jpg 600w" sizes="(max-width: 311px) 100vw, 311px" /></a></figure></div>



<p>Une autre composée à capitules accompagne le cirse commun ; elle se démarque par un curieux caractère : de fortes épines arment ses têtes florales au niveau des petites feuilles qui entourent les fleurs (l’involucre de bractées des botanistes). Il s’agit d’une espèce devenue rare sauf en région méditerranéenne : la centaurée chausse-trape (<em>Centaurea calcitrapa</em>) (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-centauree-chausse-trape/">chronique</a>).</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calci2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calci2.jpg" alt="" data-id="31334" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31334" class="wp-image-31334" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calci2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calci2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calci2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calci2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calciu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calciu.jpg" alt="" data-id="31332" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31332" class="wp-image-31332" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calciu.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calciu-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calciu-768x564.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calciu-600x441.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Chausse-trape, <em>calcitrapa</em> en latin&nbsp;: voilà un
nom étrange. Il désigne une terrible arme de guerre&nbsp;: une pièce de fer à
quatre pointes tordues de manière à rester dressée quel que soit sa position et
que l’on jetait sur les champs de bataille pour arrêter les chevaux. On n’ose
pas penser les souffrances infligées ainsi à ces pauvres bêtes&nbsp;qui
s’enferraient sur ces armes épouvantables. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calciobjet.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calciobjet.jpg" alt="" class="wp-image-31331" width="189" height="203" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calciobjet.jpg 756w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calciobjet-279x300.jpg 279w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-calciobjet-600x644.jpg 600w" sizes="(max-width: 189px) 100vw, 189px" /></a></figure></div>



<p>Effectivement, les têtes florales armées d’épines orientées
en tous sens méritent bien ce surnom car elles sont très dures et longues. Par
contre, les feuilles de cette plante ne sont pas épineuses. Ces épines
protègent les têtes florales qui renferment un bien précieux pour la plante,
ses fleurs qui une fois pollinisées donneront les graines, promesse d’assurer
une descendance. </p>



<p>La plante complète sa défense avec un arsenal chimique
interne important dont des substances amères qui n’incitent pas les animaux à
la consommer.Ainsi, la centaurée chausse-trape, qui aime les lieux piétinés et
enrichis par les excréments du bétail, prospère-t-elle dans les pâtures sans
être broutée&nbsp;: elle forme des colonies denses qu’on appelle des refus,
tout comme son cousin le cirse commun (ci-dessus). </p>



<h2>Grifeuil </h2>



<p>Tout en haut du tableau, on ne peut manquer les feuilles du
houx, la décoration de Noël bien connue. Le houx a la particularité d’avoir un
feuillage persistant coriace et épineux, au moins sur les feuilles du bas. Son
nom latin est <em>Ilex aquifolium</em>&nbsp;: <em>Ilex</em> désignait le chêne
vert, l’yeuse du Midi, un arbre aux feuilles persistantes et un peu
épineuses&nbsp;; <em>aquifolium</em> serait une déformation de <em>acrifolium</em>,
dérivé de <em>acer</em>, aigu. De même, on le nommait grifeuil, proche de griffon
à la campagne. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-houx.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-houx.jpg" alt="" data-id="31318" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31318" class="wp-image-31318" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-houx.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-houx-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-houx-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-houx-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-hou.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-hou.jpg" alt="" data-id="31317" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31317" class="wp-image-31317" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-hou.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-hou-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-hou-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-hou-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Cet arbre est chargé de multiples symboliques que nous avons évoqués dans deux <a href="https://www.zoom-nature.fr/houx-des-usages-et-des-mots-1/">chroniques</a>. A la campagne, on l’utilisait aussi comme protecteur des animaux. Le soir du 24 décembre, on le suspendait dans les étables au-dessus des bêtes contre maladies et sortilèges. J’ai pu voir encore récemment cette pratique ancienne en Margeride auvergnate ! Au printemps, quand le bouquet était devenu tout sec et noirci, on le brûlait pour éliminer le mal qu’il avait « absorbé ». </p>



<p>Son aspect toujours vert en fait un symbole de protection,
un arbre que l’hiver n’atteint pas. De ce fait, il est très enraciné dans les
croyances religieuses comme symbole de protection contre le diable. Ses
feuilles symbolisent la couronne d’épines et les fruits rouges le sang du
Christ. Logique donc que ces feuilles de houx figurent au-dessus du
couronnement d’épines&nbsp;! </p>



<h2>Fausses épineuses&nbsp;? </h2>



<p>Deux plantes représentées interpellent car on ne les associe
guère aux épines.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agrume.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agrume.jpg" alt="" data-id="31347" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31347" class="wp-image-31347" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agrume.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agrume-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agrume-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agrume-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agru.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agru.jpg" alt="" data-id="31346" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31346" class="wp-image-31346" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agru.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agru-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agru-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-agru-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Yuzu, citronnier très épineux </figcaption></figure></li></ul>



<p>Il y a d’abord un beau rameau feuillé et fleuri
«&nbsp;d’agrume&nbsp;» (impossible d’identifier précisément lequel) bien
reconnaissable. Tout le monde connaît la douce odeur parfumée de l’eau de fleur
d’oranger, très appréciée pour ses pouvoirs calmants. Dans l’Antiquité, ces
fleurs ornaient les couronnes des jeunes mariés. On est donc bien loin de
l’image négative des épines&nbsp;? Sauf que la plupart des agrumes
(citronniers, orangers, …) ont des rameaux plus ou moins armés d’épines
discrètes parce que vertes comme les tiges. Néanmoins, certaines variétés comme
le yuzu (un citronnier hybride) peuvent être fortement épineuses. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bour.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bour.jpg" alt="" class="wp-image-31345" width="400" height="292" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bour.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bour-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bour-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bour-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a></figure></div>



<p>L’autre plante qui interroge apparaît discrètement dans un
angle du tableau&nbsp;: de belles fleurs bleu intense en étoile avec le cœur
noir. Il s’agit d’une plante herbacée cultivée dans les jardins (mais aussi
semi-sauvage) comme médicinale, ornementale et alimentaire&nbsp;: la bourrache
officinale, excellente plante mellifère (qui attire abeilles et bourdons) par
ailleurs. Ses jeunes feuilles tendres au délicat goût de concombre se
consomment en salade qu’on peut agrémenter de quelques fleurs&nbsp;! </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bouurb.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bouurb.jpg" alt="" data-id="31343" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31343" class="wp-image-31343" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bouurb.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bouurb-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bouurb-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bouurb-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bourrc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bourrc.jpg" alt="" data-id="31344" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31344" class="wp-image-31344" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bourrc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bourrc-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bourrc-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-bourrc-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Là aussi, que vient faire la bourrache au milieu de cette
épinaie&nbsp;? En fait, ses tiges et feuilles ne sont pas épineuses mais
portent des poils transparents durcis, des soies : elles donnent à la plante un
toucher rugueux, rêche mais non vraiment piquant. Ces soies sous la loupe
ressemblent néanmoins à de vraies épines&nbsp;! Son nom bourrache (qui a une
consonance rugueuse&nbsp;!) viendrait de <em>burra</em>, une étoffe grossière à
longs poils et qui a donné le mot bure.</p>



<h2>Sujet épineux </h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour2.jpg" alt="" class="wp-image-31323" width="400" height="255" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour2-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour2-768x489.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour2-600x382.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a></figure></div>



<p>Reste la partie centrale du tableau avec le couronnement d’épines
proprement dit et cette question&nbsp;: à qui sont ces épines dans la couronne&nbsp;?
Pour proposer une solution plausible, il faut se replacer dans le contexte
géographique et se demander quels arbres ou arbustes épineux (visiblement ce n’est
pas une plante herbacée) auraient pu être utilisés pour confectionner une telle
couronne. </p>



<p>Les botanistes hébreux locaux optent presque tous pour un petit buisson très commun au Moyen-Orient dans toutes les zones arides et dégradées par le pâturage intensif (les phryganas : voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/une-plante-chameau-a-double-titre/">chronique</a> sur la sauge de Jérusalem) : la pimprenelle épineuse (<em>Sarcopterium spinosum</em>). Elle forme des buissons bas en forme de petits dômes ne dépassant pas un mètre de hauteur ; l’épithète latin du nom scientifique, <em>spinosum</em>, parle de lui-même : les rameaux très ramifiés portent de fortes épines. Par contre, elle ne semble pas facile à tresser tant ses rameaux sont courts et enchevêtrés. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-sarco2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-sarco2.jpg" alt="" data-id="31324" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31324" class="wp-image-31324" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-sarco2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-sarco2-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-sarco2-768x584.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-sarco2-600x456.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pimprenelle épineuse</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pale4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pale4.jpg" alt="" data-id="31325" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31325" class="wp-image-31325" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pale4.jpg 840w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pale4-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pale4-768x549.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pale4-600x429.jpg 600w" sizes="(max-width: 840px) 100vw, 840px" /></a><figcaption>Jujubier épine-du-Christ</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pal3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pal3.jpg" alt="" data-id="31326" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31326" class="wp-image-31326" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pal3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pal3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pal3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-cour-pal3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Paliure épine-du-Christ</figcaption></figure></li></ul>



<p>Au 18<sup>ème</sup> siècle, K&nbsp;. Linné avait entrepris
de nommer les plantes connues alors avec un nom latin en deux parties, système
retenu par la suite et toujours en vigueur&nbsp;; il avait alors décrété (mais
sans véritables arguments) que les épines de la couronne provenaient d’un
arbuste syrien, un jujubier local qu’il nomma donc <em>Ziziphus spina-christi</em>.
Effectivement, cet arbuste bas possède des branches tortueuses armées de fortes
épines qui semblent assez propices pour être tressées en couronne. </p>



<p>Presque en même temps, un autre botaniste, Miller, opta de
son côté pour un autre arbuste méditerranéen&nbsp;: le paliure qu’il nomma <em>Paliurus
spina-christi</em>. Ses tiges possèdent des épines assez faibles mais
nombreuses. On le trouve sur la Côte d’Azur et dans tout le bassin
méditerranéen dans les garrigues dégradées. Cependant, actuellement, on ne le
connaît pas en Judée mais il y était peut-être il y a plusieurs siècles avant
que les collines de la région ne soient fortement dégradées&nbsp;; on a d’ailleurs
retrouvé des fragments de son bois dans des fouilles archéologiques près de
Jéricho. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-courfake.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-courfake.jpg" alt="" class="wp-image-31348" width="267" height="400" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-courfake.jpg 533w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/mus-courfake-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 267px) 100vw, 267px" /></a><figcaption>« Fausse » épine-du-Christ</figcaption></figure></div>



<p>A noter que dans les jardineries, on vend actuellement une plante épineuse sous le nom d’épine-du-Christ ou de couronne d’épines ; mais il ne s’agit là que d’une étiquette « marketing » car cette plante, une euphorbe succulente (<em>Euphorbia milii</em>) est originaire de … Madagascar ! Ses inflorescences avec de belles bractées rouges, symbole du sang versé, renforcent cette association ! </p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>L’efficacité discutée des nichoirs à bourdons</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/lefficacite-discutee-des-nichoirs-a-bourdons/</link>
				<pubDate>Sun, 12 Nov 2023 14:41:19 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Bourdons]]></category>
		<category><![CDATA[Bourdon]]></category>
		<category><![CDATA[Hyménoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Nichoir]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31296</guid>
				<description><![CDATA[10/11/2023 Les bourdons font partie des groupes d’insectes qui ont connu et connaissent un effondrement [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>10/11/2023 Les bourdons font partie des groupes d’insectes qui ont connu et connaissent <a href="https://www.zoom-nature.fr/crash-silencieux-en-plein-vol/">un effondrement majeur </a>de leurs populations avec des espèces en voie d’extinction. Face à ce déclin massif, diverses mesures de conservation ont été mises en place notamment dans les pays anglo-saxons et nordiques. L’accent a beaucoup été mis, à juste titre, sur la mise à disposition de ressources florales variées dans l’espace et dans le temps pour assurer le bon développement des colonies. </p>



<p>Plus récemment, on a aussi réalisé l’importance des sites de nid disponibles pour les <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-1/">reines bourdons </a>au printemps, à la sortie de l’hibernation. Cette étape clé du cycle de vie s’avère souvent compliquée pour les reines qui y passent beaucoup de temps et parcourent des kilomètres avant de choisir un site favorable … si elles le trouvent ! </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-sarl.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-sarl.jpg" alt="" class="wp-image-31298" width="600" height="416" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-sarl.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-sarl-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-sarl-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-sarl-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Exemple de nichoir à bourdons fabriqué avec des pots de fleurs et installé sur une ferme bio. </figcaption></figure></div>



<p>De ce fait, on a commencé à concevoir des «&nbsp;nichoirs à
bourdons&nbsp;» et à les implanter dans leur environnement pour les aider lors
de la phase d’installation du nid. Des entreprises commerciales (jardineries,)
se sont engouffrées dans cette opportunité et proposent divers modèles&nbsp;;
des associations diffusent des modèles artisanaux à fabriquer soi-même. Mais
que valent vraiment ces dispositifs&nbsp;? Sont-ils effectivement adoptés par
celles à qui ils sont destinés (les reines)&nbsp;? Quelles sont les règles à
respecter dans leur conception et dans le choix du site et du moment de leur
implantation&nbsp;? </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicgoogle.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicgoogle.jpg" alt="" class="wp-image-31304" width="675" height="305" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicgoogle.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicgoogle-300x136.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicgoogle-768x347.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicgoogle-600x271.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Capture d&rsquo;écran d&rsquo;une recherche sur Google montrant la diversité des modèles vendus ou proposés à la construction </figcaption></figure></div>



<p>Une étude anglaise de grande ampleur, pilotée entre autres
par le super spécialiste des bourdons, Dave Goulson, auteur de plusieurs
excellents ouvrages sur ce thème, a testé pendant deux ans des centaines de
nichoirs de modèles différents. </p>



<h2>Nichoirs&nbsp;? </h2>



<p>Avant d’entrer dans cette étude, précisons d’abord ce que
nous entendons par «&nbsp;nichoirs à bourdons&nbsp;» car le mot nichoir prête à
quelques confusions. Les anglo-saxons d’ailleurs parlent plutôt de
«&nbsp;domiciles artificiels&nbsp;». </p>



<p>Le grand public associe automatiquement le mot nichoir aux
«&nbsp;boîtes&nbsp;» pour oiseaux cavernicoles. Il se trouve qu’une espèce de
bourdon au moins, le B. des mousses, adopte volontiers ces nichoirs à oiseaux
quand ils ont été occupés par des oiseaux puis non réutilisés. Certaines
espèces peuvent aussi nicher dans d’anciens nids d’oiseaux. Mais ce n’est pas
le cas de la majorité des espèces de bourdons qui nichent soit au sol parmi des
touffes de grandes herbes, soit sous terre, le plus souvent dans d’anciens terriers
de petits rongeurs.</p>



<p>De ce fait, une bonne part des «&nbsp;domiciles à
bourdons&nbsp;» sont conçus pour être installés sous terre (en principe …) ou à
la surface et s’éloignent alors de l’idée classique qu’on se fait des nichoirs,
c’est-à-dire des objets accrochés ou suspendus dans les arbres. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hot.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hot.jpg" alt="" data-id="31306" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31306" class="wp-image-31306" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hot.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hot-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hot-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hot-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Hôtel à insectes a priori non utilisable par des bourdons </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hote.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hote.jpg" alt="" data-id="31307" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31307" class="wp-image-31307" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hote.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hote-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hote-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hote-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Nichoir commercial : noter les trous operculés en bas, signes d&rsquo;occupation par des abeilles solitaires</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hotel.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hotel.jpg" alt="" data-id="31308" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31308" class="wp-image-31308" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hotel.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hotel-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hotel-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nic-hotel-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Nichoir artisanal pour abeilles solitaires </figcaption></figure></li></ul>



<p>En parallèle s’est répandue la grande mode des hôtels à
insectes destinés aux abeilles et guêpes solitaires et dans lesquels les
bourdons ne s’installent pas … sauf exceptions&nbsp;! On a aussi développé des
versions plus petites qualifiées et commercialisées sous le vocable de nichoirs
à insectes mais toujours destinés aux abeilles et guêpes solitaires. </p>



<p>Donc, ici, nous allons employer par commodité le terme de
nichoirs à bourdons mais nous allons voir qu’il s’agit de constructions
spécifiques bien différentes de celles évoquées ci-dessus (sauf les nichoirs à
oiseaux adoptés par certains bourdons). </p>



<p>Outre favoriser la reproduction, ces nichoirs permettent un
suivi rapproché des populations notamment sur le devenir des colonies et leur
succès relatif&nbsp;; certains, équipés de dispositifs permettant d’observer à
l’intérieur sans déranger, ouvrent une porte précieuse sur la connaissance de
la vie des colonies, très difficile d’accès autrement. </p>



<h2>Succès puis échecs </h2>



<p>Les premiers nichoirs à bourdons ont été inventés au début
du 20<sup>ème</sup> siècle (1912) au Royaume-Uni&nbsp;: un trou rempli de
matériaux pour le futur nid et recouvert d’une planchette. Testés sur le
terrain, ils ont eu un taux d’occupation de 30% et ont accueilli six espèces
différentes, soit un résultat honorable. </p>



<p>Depuis, avec le déclin accéléré des populations de bourdons
notamment dans les paysages agricoles, plusieurs pays ont lancé de vastes
programmes de pose de nichoirs à bourdons dès les années 70-80&nbsp;: au
Canada, aux USA par exemple. Et à cette époque, dans ces pays, les études de
suivi montraient une certaine efficacité avec des taux d’occupation tournant
autour de 30 à 50%.</p>



<p>Plus récemment, au Royaume-Uni, lui aussi confronté à un
effondrement massif de ses populations de bourdons, de nombreuses initiatives
de pose de nichoirs en grand nombre ont vu le jour avec l’enthousiasme
communicatif dont peuvent faire preuve les anglo-saxons en matière de
conservation. Or, très rapidement, on a constaté que les résultats escomptés
n’était pas du tout au rendez-vous&nbsp;: le taux d’occupation de ces nichoirs
était très bas voire nul et réellement décevant. Plusieurs études de cas ont
confirmé ce fait avec, par exemple, 400 nichoirs posés sur un campus et … zéro
occupation&nbsp;! D’où l’émergence d’un questionnement scientifique quant à la
pertinence de ces nichoirs. </p>



<p>Ainsi, on a montré que la forme et la taille du nichoir
ainsi que les matériaux utilisés pour le construire (bois, pvc, terre cuite,
&#8230;) semblent peu influer sur le choix des reines en quête d’un site de nid.
Par contre, quatre éléments clés apparaissent&nbsp;: l’habitat naturel choisi
pour l’implantation&nbsp;; la position relative par rapport au sol&nbsp;; le
moment de l’installation&nbsp;; la présence et la nature des matériaux destinés
à la construction du nid par la reine, mis à disposition à l’intérieur du
nichoir.</p>



<p>D’où cette étude à grande échelle destinée à tester leur
efficacité et à dégager des critères d’optimisation quant à la conception et à
la pose de ces nichoirs. </p>



<h2>Modèles </h2>



<p>Au cours de cette étude, cinq modèles différents ont été
testés, la plupart correspondant aux modèles utilisés par le passé dans
d’autres pays. Une partie sont des modèles commerciaux, très populaires en Grande-Bretagne&nbsp;:
en 2010 (période de l’étude), plus de 10000 exemplaires se sont vendus dans les
jardineries britanniques&nbsp;! Les autres sont artisanaux et plus ou moins
élaborés. Nous allons les présenter successivement avec les plans fournis dans
la publication. </p>



<p>Nichoir-boîte</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicboite.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicboite.jpg" alt="" class="wp-image-31300" width="385" height="450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicboite.jpg 770w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicboite-257x300.jpg 257w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicboite-768x898.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicboite-600x701.jpg 600w" sizes="(max-width: 385px) 100vw, 385px" /></a></figure></div>



<p><em>En haut : modèle installé sur le mode préconisé par le vendeur : a) plexiglas permettant de voir à l’intérieur b) couvercle relevable (charnières) c) trou d’entrée (2cm diamètre) d) cales surélevant le nichoir par rapport au sol e) matériau : foin grossièrement haché f) boîte en bois 17 x 26 x15cm </em></p>



<p><em>En bas : le même modèle adapté en mode semi-souterrain : a) tube d’entrée de 30cm de long et 2cm diamètre avec un clou en travers excluant les limaces b) grillage à poule pour maintenir les matériaux hors du contact avec le sol c) 2 gr de matériaux (4 parts de kapok pour une part de mousse végétale d) nichoir (voir ci-dessus).</em></p>



<p>Ce sont les modèles largement commercialisés, avec des variantes de forme. Mais, dans cette étude, on a modifié le mode d’emploi classique préconisé : au lieu de les poser sur le sol (plan a), on les a à moitié enterrés dans le sol en connectant l’entrée au sol avec un tuyau d’accès et en modifiant le matériau interne et sa disposition. En fait, les chercheurs ont en amont intégré déjà des préconisations élémentaires pour une meilleure efficacité. On trouve aussi des variantes commerciales en poterie ou même en céramique (produits de luxe très chers !). </p>



<p>Nichoir-cocon</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/niccocon.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/niccocon.jpg" alt="" class="wp-image-31302" width="237" height="450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/niccocon.jpg 473w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/niccocon-158x300.jpg 158w" sizes="(max-width: 237px) 100vw, 237px" /></a></figure></div>



<p><em>En haut : modèle commercialisé a) nichoir cocon de 12cm de diamètre b) 2 gr de matériau (laine de viscose et mousse sèche) c) trou d’entrée de 4cm de diamètre. En bas le même adapté pour l’étude avec a) un couvercle protecteur en feutre anti-précipitations </em></p>



<p>Il s’agit d’un modèle de nichoir très en vogue outre-Manche (<em>roosting pocket</em>) et destiné aux oiseaux ou petits mammifères, notamment pour qu’ils s’y abritent en hiver. Le plus souvent en osier, parfois en fil de fer, ils sont suspendus dans les arbres et ne concernent donc que les espèces de bourdons qui adoptent des sites de nids en hauteur. Dans l’étude, on l’a « amélioré » en mettant par-dessus un couvercle protecteur pour l’isoler des précipitations. Les modèles qui suivent ci-dessous sont des modèles
artisanaux. </p>



<p>Nichoir dalle</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicdalle.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicdalle.jpg" alt="" class="wp-image-31303" width="450" height="208" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicdalle.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicdalle-300x139.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicdalle-768x355.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicdalle-600x277.jpg 600w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /></a></figure></div>



<p><em>a) dalle en béton (45 x 45 x 4cm) b) tube en PVC noir de 30cm de long et 2cm de diamètre avec un clou en travers pour exclure les limaces c) cavité creusée dans le sol 25 x 25 x 20cm d) grillage à poule surélevant les matériaux du nid e) 2 gr de matériaux (kapok/mousse végétale)</em></p>



<p>Un trou creusé dans le sol et recouvert d’une dalle ou pierre plate lourde ; ce modèle ressemble beaucoup au tout premier modèle testé au début du 20<sup>ème</sup> siècle (voir ci-dessus). </p>



<p>Nichoir pot de fleur</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicpot.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicpot.jpg" alt="" class="wp-image-31305" width="450" height="300" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicpot.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicpot-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicpot-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/nicpot-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /></a></figure></div>



<p><em>a) Tube d’entrée avec un clou enfoncé en travers pour exclure les limaces ; b) grillage à poule pour maintenir les matériaux hors du contact avec le sol ; c) cavité creusée dans le sol (25 x 25 x 10cm) ; d) niveau du sol ; e) 2 grammes de matériaux de nid (4 parts de kapok pour une part de mousse végétale ; f) deux pots de fleur emboîtés (diamètre 23cm au plus large), celui à l’intérieur avec le fond découpé ; g) plaque imperméable placée sur des cailloux la surélevant un peu (ventilation). </em></p>



<p>C’est celui le plus souvent proposé sur les sites d’associations et de jardinage proenvironnemental</p>



<p>Nichoir-cité </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/niccite.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/niccite.jpg" alt="" class="wp-image-31301" width="450" height="164" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/niccite.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/niccite-300x109.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/niccite-768x279.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/niccite-600x218.jpg 600w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /></a></figure></div>



<p><em>a) tuile de toit (17 x 27cm) pour empêcher l’entrée d’eau : celle de droite laisse un passage en dessous mais invisible du dessus b) tuyau plastique noir de 30cm de long et 2cm de diamètre c) trous de 5mm de diamètre pour permettre le drainage de l’humidité et les excréments (recouverts d’un fin tissu nylon maillé) d) billes de 4 x 7mm qui séparent les chambres interne et externe e) chambre interne faite de deux pots de fleur plastiques perforés (diamètre de 13cm au plus large) et associés pour former une cavité laissant circuler l’air f) 2 gr de matériaux (laine de viscose naturelle et mousse sèche 4/1) g) chambre externe imperméable : deux pots associés de 16cm de diamètre h) cheminée de ventilation : tuyau de 30 x 2cm avec l’entrée obturée par un tissu nylon maillé pour empêcher toute intrusion </em></p>



<p>Ce modèle très complexe a été conçu par un des chercheurs de l’équipe qui travaille sur les bourdons.</p>



<h2>Sites d’étude </h2>



<p>Quatre grands sites différents dispersés entre le sud de
l’Angleterre et le centre de l’Ecosse ont été retenus pour effectuer ce
méga-test entre le printemps 2008 et l’été 2009, donc sur deux années&nbsp;:</p>



<ul><li>13 jardins suburbains en Ecosse avec des
nichoirs-boîtes&nbsp;; on sait que les zones périurbaines hébergent de riches
populations de bourdons avec des densités importantes.</li><li>Un grand jardin botanique avec une vaste gamme
de plantes à fleurs qui fleurissent toute l’année, donc a priori très favorable
aux bourdons&nbsp;: des nichoirs-cocons et des nichoirs-cités ont été installés
dans des zones boisées avec des rhododendrons &nbsp;</li><li>Un paysage agricole avec des fermes engagées
dans des mesures agroenvironnementales en faveur des bourdons (gestion des
haies et des bordures de champs et prairies riches en fleurs)&nbsp;; on sait
que les bourdons connaissent le plus fort déclin dans les zones agricoles</li><li>Un campus universitaire (Stirling) avec 100
nichoirs de quatre types</li></ul>



<p>Sur chaque site, un suivi régulier avec inspection des nichoirs en fin de saison a permis de déterminer les taux d’occupation des nichoirs en en retenant comme positifs que ceux avec les restes d’une colonie avancée. Ce point est important car, dans les études antérieures, on a souvent surévalué l’occupation en considérant que la simple présence au moins une fois de bourdons était signe d’occupation. Or, ici, les chercheurs ont observé à plusieurs reprises des cas de début d’installation avec la reine qui déplace les matériaux mais non suivis d’une installation effective. </p>



<h2>Décevants </h2>



<p>Tous les nichoirs testés ici correspondent à des modèles
auparavant utilisés avec des taux d’occupation conséquents. Or-ici, pour les
cinq modèles testés le taux d’occupation tourne autour 13% pour le modèle mais
seulement entre 0 et 3% pour les quatre autres. </p>



<p>Ainsi, le modèle nichoir-dalle avait été testé au début du
20<sup>ème</sup> siècle avec 30% d’occupation contre, ici, seulement …
2%&nbsp;! Les nichoirs-cocons testés autrefois au Canada, aux Etats-Unis et aux
Pays-Bas avaient donné des taux d’occupation de 33 à 43% contre 3% ici. Dans
les nichoirs pots de fleur, aucune colonie n’a été trouvée sur un des sites
tests. Idem pour les nichoirs boîtes pourtant commercialisés et vantés à grande
échelle. Seul les nichoirs-cités obtiennent un score modeste mais au-dessus de
cette moyenne très basse et ressortent comme le seul modèle potentiellement
efficace. </p>



<p>Pour expliquer ces résultats, il faut revenir sur les études
antérieures qui donnaient des résultats nettement positifs. Elles ont été
menées il y a plusieurs décennies&nbsp;à une époque où l’effondrement massif
des populations de bourdons ne faisait que s’amorcer. Or, entre temps, les
populations ont considérablement régressé&nbsp;: d’où l’hypothèse toute simple
que les nichoirs posés ici ne seraient pas occupés faute de … bourdons&nbsp;! </p>



<p>Et pourtant, l’analyse site par site ne colle pas avec cette
hypothèse. Le jardin botanique (voir ci-dessus) est un site potentiellement
très favorable où au cours de l’année antérieure à l’étude de nombreuses reines
en recherche de sites avaient été observées ce qui indique sans doute au
contraire un déficit de sites de nid&nbsp;: dans ce cas, les nichoirs auraient
dû être adoptés massivement s’ils avaient été favorables&nbsp;! Même dans les
zones agricoles testées, six espèces sont restées communes et abondantes, comme
un peu partout ailleurs en Europe (dont le B terrestre ou le B. des pierres).
840 reines avaient été comptées en 50 heures d’observations sur les dix fermes
ayant servi de sites tests. Enfin, sur le campus, une recherche active des nids
a révélé de belles densités de 28 nids/hectare. Donc, la désaffection ne
viendrait pas de l’absence de bourdons. </p>



<h2>Peut-être que …</h2>



<p>Néanmoins, comme le soulignent eux-mêmes les chercheurs
impliqués, cette étude présente un biais potentiel&nbsp;: sa durée sur deux
ans. Or, on sait par des études et diverses observations que le taux
d’occupation s’accroît au fil des ans dans les nichoirs artificiels mis en
place. </p>



<p>Ainsi, dans une étude néo-zélandaise, le nombre de nichoirs
occupés est passé d’un à … 27 en quatre ans sur un total de 80 posés. Une
corrélation positive a été montrée entre le fait qu’un nichoir soit occupé une
première fois une année et occupé l’année suivante. Mais le contexte
néo-zélandais est particulier car il s’agit de bourdons introduits et, là-bas,
les sites de nid semblent être une facteur clé du fait de la rareté relative
des petits mammifères (tous des espèces introduites)&nbsp;! </p>



<p>Un autre facteur qui pourrait malgré tout jouer sur le long
terme en faveur des nichoirs artificiels concerne leur occupation possible par
des petits rongeurs. Dans ce cas, après abandon, ces nichoirs pourraient alors
devenir bien plus attractifs puisqu’on sait que l’odeur d’urine de souris
semble constituer un attractant clé pour les reines en recherche de sites de
nid.</p>



<p>Au final, les chercheurs de cette étude affichent un net
pessimisme quant à l’efficacité globale de ces nichoirs sauf le modèle
nichoir-cité (mais complexe à mettre en place) et sauf dans des contextes particuliers
où les sites de nid sont rares et décisifs. Autrement dit, on peut toujours en
installer mais en sachant que leur efficacité risque d’être très relative et
limitée. Diversifier en parallèle l’environnement (tas de pierres, tas de
branches, herbes en grosses touffes, …) reste un déterminant clé tout comme
favoriser la présence de populations de petits rongeurs. </p>



<h2>Mode d’emploi </h2>



<p>Forts de leur expérience, les chercheurs préconisent un
certain nombre de conseils d’utilisation à respecter pour espérer augmenter
l’efficacité, surtout pour les modèles commercialisés (mode d’emploi fourni
souvent inadapté&nbsp;!). </p>



<p>L’ajout de matériaux utilisables par les reines est impératif car elles ne transportent <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-1/">pas de matériaux depuis l’extérieur</a> . Les matériaux préconisés sont de la mousse et des fibres végétales : des herbes sèches fines, faciles à « tresser » ou des fibres du type kapok. Souvent dans les modèles commerciaux, le matériau est de la paille grossière que les reines ne savent pas utiliser. </p>



<p>Si le nichoir est occupé par un petit rongeur, surtout ne
pas enlever la litière mise en place et souillée&nbsp;: c’est un excellent
appât&nbsp;! (voir ci-dessus).</p>



<p>La majorité de nos bourdons nichent sous terre ou juste en
surface dans de grandes touffes denses d’herbe. Donc, il faut a minima enterrer
partiellement le nichoir et non pas le poser à l’air libre. Par contre, il faut
compléter avec un tuyau pour la connexion avec la surface et celui-ci doit être
percé pour le drainage et avec une pointe en travers pour bloquer les limaces. </p>



<p>A partir d’autres sources d’informations dont des
particuliers, il ressort que peindre en jaune le nichoir serait plus attractif.
L’aération interne du nid semble aussi importante. Penser à percer des trous
dans les tuyaux d’entrée pour que l’eau s’écoule et ne noie pas le nid. Si on a
un rongeur de compagnie, incorporer de la litière souillée par l’urine et les
crottes augmente l’attractivité du nichoir. </p>



<p>Faites-nous part de vos propres aventures si vous avez déjà
installé ou crée de tels dispositifs&nbsp;: nous diffuserons les observations
susceptibles d’améliorer l’usage de ces nichoirs. </p>



<h2>Bibliographie </h2>



<p><strong>Assessing the efficacy of artificial domiciles for bumblebees</strong>
Gillian C. Lye et al. Journal for Nature
Conservation 19 (2011) 154–160 </p>



<p><strong>Bumble bee Conservation Trust </strong>: <a href="https://www.bumblebeeconservation.org/">site anglais</a> grand public très bien fait et riche en informations </p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Le cycle de vie des bourdons : acte 2</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-2/</link>
				<pubDate>Tue, 07 Nov 2023 10:13:14 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Bourdons]]></category>
		<category><![CDATA[Apidé]]></category>
		<category><![CDATA[Bourdon]]></category>
		<category><![CDATA[Hyménoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Insecte social]]></category>
		<category><![CDATA[Ouvrière]]></category>
		<category><![CDATA[Reine]]></category>
		<category><![CDATA[Société animale]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31282</guid>
				<description><![CDATA[Dans une première chronique (acte 1 !), nous avons évoqué le début du cycle annuel des [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>Dans une première chronique (<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-1/">acte 1 !</a>), nous avons évoqué le début du cycle annuel des bourdons : l’émergence des reines qui ont hiberné, les seules survivantes des colonies de l’an passé ; leur remise en état en butinant les premières fleurs du printemps avant d’entreprendre une longue prospection méthodique à la recherche de sites de nid favorables ; la construction du nid à l’intérieur d’une cavité ou dans l’herbe ; la première ponte de la reine qui « couve » ses œufs puis ses larves ; l’émergence de la première génération d’ouvrières, des femelles stériles.</p>



<p>Ces premières étapes nous ont déjà permis d’appréhender la
grande originalité du cycle de vie des bourdons par rapport à celui des
abeilles ultra-connu et top souvent considéré comme seul modèle unique et
parfait de colonie d’insectes sociaux. </p>



<p>Dans cette chronique où nous allons parcourir les étapes
suivantes jusqu’à l’entrée de l’hiver, nous allons découvrir d’autres
singularités surprenantes propres aux bourdons qui, décidément, cachent bien
leur jeu. </p>



<h2>L’armée des ouvrières</h2>



<p>Nous avons quitté la première chronique au moment où les
ouvrières allaient émerger de leurs cocons. Elles déchirent le cocon de
l’intérieur pour s’en extraire&nbsp;: à leur sortie, elles sont entièrement
blanches et leur coloration définitive n’’apparaît progressivement qu’au bout
de 24 heures. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nid.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nid.jpg" alt="" class="wp-image-31284" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nid.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nid-300x279.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nid-768x713.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nid-600x557.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Nid de bourdon (Cliché TimmusLev ; C.C. 4.0.) ; une reine en haut à gauche et des ouvrières </figcaption></figure></div>



<p>Pendant les quelques jours qui suivent l’émergence de ces
premières ouvrières, la reine fondatrice poursuit ses sorties de collecte de
nectar avant de cesser complètement cette activité et de se cantonner
strictement dans son nid-colonie. Comme elle seule peut pondre, sa survie est
cruciale pour l’avenir de la colonie. </p>



<p>Désormais, elle se concentre sur une seule activité&nbsp;:
pondre de nouveaux œufs pour permettre le développement de la colonie. Les
ouvrières fraîchement écloses ont pour charge de récolter la nourriture pour
les nouvelles générations de larves à venir, les nourrir, en prendre soin et
entretenir le nid et la colonie.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nidcha.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nidcha.jpg" alt="" class="wp-image-31292" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nidcha.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nidcha-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nidcha-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nidcha-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Nid de B. des champs installé dans une pelouse : ouvrières (Cliché Panoramedia ; C.C. 3.0.)</figcaption></figure></div>



<p>A partir de ce stade, la croissance de la colonie
s’accélère&nbsp;: le poids du nid peut être multiplié par dix en trois ou
quatre semaines. Ceci est permis par les vagues de pontes successives de la
reine qui engendrent autant de nouveaux bataillons d’ouvrières. La durée de vie
de ces ouvrières varie d’une dizaine de jours à un mois et demi selon les
espèces et aussi selon le type d’activité des ouvrières&nbsp;: celles qui
sortent pour butiner ont une durée de vie plus courte que celles qui restent à
l’intérieur. </p>



<h2>Ravitaillement </h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card2.jpg" alt="" data-id="31290" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31290" class="wp-image-31290" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>La cardère : une plante ressource très visitée </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card.jpg" alt="" data-id="31291" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31291" class="wp-image-31291" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-card-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les larves sont nourries avec un mélange de nectar et de
pollen. Ce dernier représente la base essentielle du régime des larves car il
apporte les protéines indispensables au développement. Le nectar fournit les
sucres, sources d’énergie, et l’eau indispensable, surtout dans l’atmosphère
chaude du nid souvent proche des 30°C (voir la chronique à venir sur la
thermorégulation). </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nect.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nect.jpg" alt="" class="wp-image-31289" width="600" height="400" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nect.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nect-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nect-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nect-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Sur la lavande, les bourdons recueillent essentiellement le nectar </figcaption></figure></div>



<p>Les adultes (ouvrières et reine pour l’instant), de leur
côté, se nourrissent presque exclusivement de nectar. Et les ouvrières ont de
gros besoins énergétiques puisque désormais elles assurent la récolte du nectar
et du pollen en allant butiner les fleurs. Une partie du nectar collecté sert
donc à les nourrir. Elles dépensent aussi de l’énergie pour maintenir la
température du nid à un niveau constant élevé. </p>



<p>Les ouvrières sont des butineuses très efficaces, plus que les abeilles domestiques à bien des égards. Ainsi, elles peuvent voler et butiner même par temps assez froid, sous une pluie faible et tard le soir via leur extraordinaire capacité de thermorégulation (voir la chronique à venir). Leur estomac peut contenir jusqu’à 90% du poids de leur corps en nectar. Elles ont développé des capacités cognitives très élaborées pour identifier les espèces florales intéressantes, les sites favorables et des capacités sensorielles leur permettant de « lire » les traces laissées par d’autres butineurs. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nectpoll.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nectpoll.jpg" alt="" class="wp-image-31288" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nectpoll.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nectpoll-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nectpoll-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-nectpoll-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Sur le tournesol, les bourdons récoltent le nectar (langue) et le pollen (grains qui s&rsquo;accrochent dans la « fourrure »)</figcaption></figure></div>



<p>Pour le pollen, les ouvrières se montrent très sélectives
dans leur choix de fleurs à visiter et savent détecter les sites où se
concentrent certaines plantes riches en cette ressource&nbsp;; parmi leurs
plantes préférées figurent&nbsp;: les trèfles (dont le trèfle des prés) et
d’autres légumineuses comme les vesces ou sainfoins, les lamiers blancs et
pourpres (au printemps), les framboisiers, les ronces, … Les ouvrières
s’adaptent aux successions de floraisons qui accompagnent le printemps et le début
de l’été de manière à apporter la bonne nourriture au bon moment dans la
colonie selon son évolution et sa composition.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-pollb.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-pollb.jpg" alt="" class="wp-image-31287" width="600" height="413" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-pollb.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-pollb-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-pollb-768x528.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-pollb-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Pelote de pollen en cours de formation sur les pattes arrière : dans mon jardin sur un Phlomis de Russell, excellente plante à bourdons !</figcaption></figure></div>



<p>Évidemment, tout ceci ne vaut que si les bourdons trouvent
dans leur environnement local (ils ne circulent pas à une très grande échelle
spatiale) une succession continue de floraisons abondantes et si les conditions
météo permettent leur activité de butinage. Ce point trivial en soi renvoie
néanmoins à l’un des graves problèmes auquel sont confrontés les
bourdons&nbsp;: la raréfaction des ressources florales dans les paysages ruraux
notamment. </p>



<h2>Partage des tâches </h2>



<p>Dans la société des bourdons, comme dans celle bien connue
des abeilles domestiques, on observe un partage des tâches entre ouvrières au
sein de la colonie. </p>



<p>Ainsi, outre les butineuses, une autre partie des ouvrières reste à l’intérieur du nid et y assure des tâches « ménagères » : nourrir le couvain (les larves) en croissance ; réchauffer les œufs et larves (incubation) ; prendre soin des larves ; nettoyer les cocons vides pour les recycler en poches de stockage de nourriture ; bâtir une couverture de cire qui englobe les nouvelles larves ; réparer le nid et l’agrandir avec des matériaux collectés autour (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-1/">acte 1</a>) ; maintenir la température globale du nid à un niveau constant et élevé ; défendre la colonie contre des intrus ou des prédateurs ; …</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-plan.jpg" alt="" class="wp-image-31285" width="646" height="402" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-plan.jpg 861w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-plan-300x187.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-plan-768x478.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-plan-600x374.jpg 600w" sizes="(max-width: 646px) 100vw, 646px" /><figcaption>Nid de bourdon terrestre (W. Jardine ; D. P.)</figcaption></figure></div>



<p>Il semble bien que les ouvrières changent souvent de tâche
et passent de l’une à l’autre au cours de leur vie, même si elles tiennent un
rôle donné pendant plusieurs jours d’affilée. </p>



<p>Dans une étude sur le B. des champs, on a montré que la plupart des ouvrières émergentes commençaient d’abord par des tâches ménagères, restant donc dans la colonie. Certaines y resteront toute leur vie (brève !) tandis que d’autres se mettent par intermittences à sortir pour récolter nectar et pollen. 30% des ouvrières ne montrent aucune spécialisation claire ! Plus elles sont grandes (voir dans <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-1/">acte 1</a> les variations de taille), plus elles ont tendance à commencer le butinage précocement.</p>



<p>Cette relative souplesse dans la répartition des tâches
renforce l’efficacité de la colonie car elle permet des réactions adaptatives
très rapides en cas de variations brusques des conditions de vie (ressources
florales, météo, …)&nbsp;; ceci est à mettre en perspective avec le fait que
les bourdons colonisent surtout des régions tempérées à froides, au climat
saisonnier marqué.&nbsp; </p>



<p>Ainsi, dans le cas des B. des champs ci-dessus, la souplesse
s’exprime quant aux moments où un individu passe d’une tâche à une autre.
Expérimentalement, sur des nids en élevage, si on enlève des butineuses, nombre
de ménagères qui n’étaient jamais encore sorties le font. De même au sein des
butineuses, il y a des basculements entre récolter du nectar ou récolter du
pollen, deux tâches qui requièrent des compétences bien différentes&nbsp;:
ainsi, la colonie s’adapte aux besoins des larves selon leur stade de développement.
</p>



<h2>Voilà les mâles&nbsp;! </h2>



<p>Quand la colonie atteint une taille suffisante, dans le
printemps ou en été, selon les espèces, la colonie va entrer dans sa phase
«&nbsp;sexuée&nbsp;»&nbsp;: désormais, la reine va pondre des œufs différents
qui donneront soit des mâles, soit de nouvelles reines qu’on nomme
reines-filles. Pour le B. terrestre, le seuil de basculement se situe quand la
colonie compte autour de 350 ouvrières. L’apparition de ces individus sexués
fertiles est cruciale pour l’avenir de la colonie car seules les jeunes reines
fécondées survivront à l’hiver et assureront donc la pérennité de l’espèce. En
général, dès que des sexués commencent à apparaître, la production de nouvelles
ouvrières cesse. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-dessin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-dessin.jpg" alt="" class="wp-image-31286" width="498" height="609" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-dessin.jpg 664w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-dessin-245x300.jpg 245w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy2-dessin-600x734.jpg 600w" sizes="(max-width: 498px) 100vw, 498px" /></a><figcaption>Schéma des cellules dans la colonie avec les nymphes (Pu), les larves (La), les « pots de miel » (Ho) &#8230; (Humler ; C.C. 3.0.)</figcaption></figure></div>



<p>Le déterminisme de ce basculement vers la phase sexuée
dépend de multiples facteurs dont le climat local mais aussi selon les espèces
et notamment la longévité moyenne des nids&nbsp;: en Europe, les colonies de B.
des prés et des jardins durent en moyenne 14 semaines versus 25 pour le B. des
champs, dans les mêmes régions. Le facteur clé semble être avant tout la
densité d’ouvrières dans le nid ou le ratio ouvrières/larves, sous le contrôle
de la reine.</p>



<p>Les larves des futures reines réclament plus de nourriture
sur une plus longue période que celles des ouvrières&nbsp;: leur élevage
suppose donc que la colonie dispose d’assez d’ouvrières pour assurer le
ravitaillement et de ressources alimentaires adéquates. Or, quand on s’approche
de l’été, avec l’augmentation des périodes sèches, les ressources florales
peuvent devenir bien plus clairsemées ce qui impacte les chances de réussite
des colonies. Ceci explique que nombre de colonies échouent «&nbsp;près du
but&nbsp;». </p>



<p>La fondation des nids (donc le début de la colonie) s’étale, pour une espèce donnée, sur une longue période selon que les reines fondatrices trouvent plus ou moins vite un site favorable (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-1/">acte 1</a>). Pour autant, le moment du basculement en phase sexuée semble approximativement synchronisé pour une population donnée : les nids fondés tardivement basculent en mode sexué plus tôt dans leur développement, en même temps que ceux démarrés en amont. </p>



<h2>Révolte sexuelle </h2>



<p>Comme chez les autres hyménoptères sociaux, contrairement
aux femelles ou reines diploïdes, les mâles sont haploïdes, avec un seul lot de
chromosomes dans chacune de leurs cellules&nbsp;; ils proviennent d’ovules non
fécondés. C’est la reine qui a stocké des spermatozoïdes dans ses voies
génitales qui contrôle pour chaque ovule libéré s’il sera fécondé ou pas au
passage avant d’être pondu. </p>



<p>Mais de ce fait, les ouvrières, qui sont des femelles,
peuvent, elles aussi, pondre des œufs non fécondés qui donneront
obligatoirement des mâles. Or, justement, au moment de la bascule de la reine
en mode sexué, des ouvrières de la colonie peuvent pondre des œufs&nbsp;car
elles échappent temporairement au contrôle hormonal qu’exerce sur elles la
reine. Ainsi dans les colonies de B. à queue noire (Amérique du nord), 19% des
mâles viennent d’œufs pondus par des ouvrières&nbsp;; par contre, chez le B.
des mousses, tous les mâles viennent de la reine.</p>



<p>En fait, ceci se produit surtout dans les colonies qui tardent
à basculer en mode sexué. Les tentatives de pontes par des ouvrières engendrent
alors une atmosphère d’agressivité car la reine et les autres ouvrières non
pondeuses cherchent à s’y opposer. Les ouvrières qui ont pondu doivent défendre
leurs cellules de ponte car les autres cherchent à dévorer ces œufs&nbsp;! &nbsp;Inversement, ce sont parfois des groupes
d’ouvrières pondeuses qui s’en prennent carrément à la reine, allant jusqu’à la
tuer ou à la chasser du nid. On ne s’attend pas du tout à de tels comportements
de la part de ces insectes aux allures débonnaires&nbsp;! </p>



<p>Selon les cas, la proportion de mâles issus d’ouvrières
varie beaucoup. Une étude sur le B. terrestre montre que seulement à peine 4%
des mâles viennent d’ouvrières.</p>



<p>On bascule donc curieusement d’un stade de coopération
active à un conflit ouvert … pour une histoire de sexe. C’est en quelque sorte
une révolte des ouvrières qui doivent sacrifier leurs intérêts reproductifs en
faveur de la survie de la colonie. </p>



<p>La grosse différence entre ces deux types de mâles, c’est
que les uns viennent de la même mère (la reine) et les autres de mères
différentes. Les implications évolutives de tels comportements sont
passionnantes mais ne seront pas abordées ici. </p>



<h2>Parade amoureuse </h2>



<p>Revenons vers les mâles et les jeunes reines produits à
partir de ce point de bascule. Ils-elles restent deux à quatre jours dans le
nid après leur éclosion, le temps de sécher et durcir leur tégument. Ils-elles
peuvent même parfois participer alors au nourrissage des larves. </p>



<p>Les jeunes reines sortent pour aller se nourrir et
reviennent à la tombée de la nuit mais ne rapportent pas de nourriture pour la
colonie. Elles sont entrain de maturer leurs ovules et de constituer des
réserves de graisse abdominale, capitales pour avoir des chances de survivre à
l’hiver. </p>



<p>Les mâles restent eux aussi un temps sans rien faire si ce
n’est participer au réchauffement du nid&nbsp;; puis, ils quittent le nid et
n’y reviennent plus. Ils vont ensuite passer toute leur activité à butiner et à
chercher des reines. </p>



<p>Il existe trois grandes manières pour les mâles de localiser
des reines et de chercher à s’accoupler&nbsp;: se rassembler autour de l’entrée
du nid et se ruer sur les jeunes reines fraîches qui sortent&nbsp;; se poster
sur un perchoir fixe depuis lequel ils interceptent les reines de
passage&nbsp;; reste une troisième technique très originale et pratiquée chez
de nombreuses espèces&nbsp;: les patrouilles. </p>



<p>Tôt le matin, les mâles circulent le long d’un circuit en
volant bas et en déposant régulièrement des phéromones sur des feuilles, des
pierres qui dépassent, des piquets de clôtures, des troncs d’arbres. Ensuite,
ils patrouillent le long de ce sentier odorant selon un circuit régulier en vol,
à plus ou moins grande hauteur selon les espèces. Dès 1865, C. Darwin avait
décrit ce comportement étonnant et intrigant. Plusieurs mâles peuvent marquer
le même sentier amoureux si bien qu’on observe alors un «&nbsp;flux&nbsp;»
continu de mâles qui défilent&nbsp;! </p>



<p>Ces phéromones sont produites par une glande de la langue et
sont un mélange de nombreuses substances odorantes&nbsp;; chaque espèce a son
mélange.&nbsp; Il paraît qu’avec l’habitude on
peut détecter avec notre odorat cette piste odorante&nbsp;? Pour autant, même
les chercheurs assidus et très connaisseurs n’ont observé qu’exceptionnellement
des accouplements le long de ces chemins&nbsp;! </p>



<h2>Accouplement et hibernation</h2>



<p>Faute d’observer les accouplements, on peut avoir des
informations sur son déroulement en analysant le génome des descendants de
chaque reine&nbsp;: le plus souvent, elle ne s’accouple qu’une fois. Mais chez
le B&nbsp;; des mousses, on a mis en évidence la polyandrie&nbsp;: une reine
peut s’accoupler avec jusqu’à quatre mâles différents. </p>



<p>Une fois fécondées, les jeunes reines se nourrissent encore un peu pour peaufiner leurs réserves mais se mettent surtout en recherche d’un site d’hibernation. Comme pour les sites de nid au printemps (<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-1/">acte 1)</a>, cette quête est laborieuse. En Grande-Bretagne, la plupart des espèces semblent préférer des talus orientés au nord avec un sol meuble dans lequel elles vont se creuser une galerie terminée par une chambre ovale. Dans les jardins, elles choisissent souvent la terre meuble des pots de fleur et dans les prés, elles ciblent les <a href="https://www.zoom-nature.fr/taupinieres-leffet-papillon/">taupinières</a>.  </p>



<p>Elles s’y installent en entrent en hibernation profonde. Leur survie dépend entièrement de leurs réserves de graisse accumulées dans leur abdomen extensible (<a href="https://www.zoom-nature.fr/bourdon-qui-es-tu/">chronique de présentation</a> des bourdons). Chez le B. terrestre, une reine doit avoir au moins 0,6gr de réserves pour espérer survivre. Chez certaines espèces précoces, cette phase peut commencer dès … la fin du printemps ; il vaut mieux alors parler de vie ralentie ou de diapause. </p>



<p>Pendant ce temps, la colonie d’où sont parties mâles et
reines dégénère rapidement. Les ouvrières deviennent presque endormies et la
reine meurt, complètement épuisée et avec des ailes très abimées. Ces nids
«&nbsp;morts&nbsp;» vont faire le bonheur de toute une petite faune de
parasites et de commensaux qui vont consommer tous les débris et les cadavres. </p>



<p>Ainsi s’achève «&nbsp;tristement&nbsp;» le cycle de vie
annuel d’une colonie de bourdons. Mais il faut penser aux reines endormies,
gages de renaissance de l’espèce au printemps suivant, quand elles se
réveilleront de leur longue hibernation et entameront un nouveau cycle (acte
1). </p>



<p>Nous avons volontairement survolé certains aspects et
comportements liés à ce cycle car chacun d’eux demanderait au moins l’espace
d’une chronique comme le partage des tâches ou le basculement en phase sexuée
ou le confit ouvrières/reine. La vie des bourdons est décidément passionnante,
tout autant que celle des abeilles domestiques qui les ont largement occultés.
Leur vie sociale, longtemps qualifiée de primitive et simple, s’avère en fait
bien plus complexe qu’il n’y paraît, toutes en nuances, et avec une capacité
d’adaptation à l’environnement très avancée. </p>



<h2>Bibliographie </h2>



<p>Deux excellents livres (en anglais) très didactiques que
nous conseillons vivement et que nous avons consciencieusement
«&nbsp;pillés&nbsp;»&nbsp;!</p>



<p><strong>Bumblebees.</strong> T. Benton. The New Naturalist
Library. Ed. Collins 2006</p>



<p><strong>Bumblebees.
Behaviour, ecology and conservation. </strong>D. Goulson. Ed. Oxford U. P. 2010</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Le cycle de vie des bourdons : acte 1</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-1/</link>
				<pubDate>Tue, 07 Nov 2023 09:19:55 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Bourdons]]></category>
		<category><![CDATA[Apidé]]></category>
		<category><![CDATA[Bourdon]]></category>
		<category><![CDATA[Hyménoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Insecte social]]></category>
		<category><![CDATA[Ouvrière]]></category>
		<category><![CDATA[Reine]]></category>
		<category><![CDATA[Société animale]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31262</guid>
				<description><![CDATA[Nous avons présenté qui étaient les bourdons et maintenant nous allons explorer leur cycle de [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>Nous avons présenté <a href="https://www.zoom-nature.fr/bourdon-qui-es-tu/">qui étaient les bourdons</a> et maintenant nous allons explorer leur cycle de vie riche en originalités qui n&rsquo;ont rien à envier à leurs proches cousines très médiatisées, les abeilles domestiques. Le cycle de vie des bourdons peut se résumer ainsi&nbsp;: 1) la reine dominante qui émerge en début de saison établit d’abord un nid avant de pondre des œufs&nbsp;; 2) les larves qui éclosent sont nourries par la reine fondatrice jusqu’à la nymphose&nbsp;; 3) ces larves donnent la première génération, toutes des femelles stériles formant la caste des ouvrières&nbsp;; 4) finalement, si la colonie prospère et s’agrandit, des mâles et des femelles fertiles (reines filles) sont élevées&nbsp;; 5) Ils-elles émergent du nid, cherchent un(e) partenaire et les jeunes reines sont fécondées&nbsp;; 6) s’ouvre alors une période de conflit ouvert entre ouvrières et avec la reine fondatrice, avec des tentatives de ponte de la part des ouvrières&nbsp;: cette compétition conduit finalement au déclin et à l’extinction de la colonie&nbsp;; 7) seules survivent les reines fécondées qui entrent en hibernation et vont émerger au printemps de l’année suivante, assurant la pérennité du cycle. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-tilia.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-tilia.jpg" alt="" class="wp-image-31277" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-tilia.jpg 864w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-tilia-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-tilia-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-tilia-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 864px) 100vw, 864px" /></a><figcaption>Reine de bourdon terrestre butinant des fleurs de tilleul (Cliché Ivar Leidus ; C.C. 4.0.)</figcaption></figure></div>



<p>Devant le foisonnement de détails surprenants à propos de ce
cycle plein de surprises méconnues, nous allons lui consacrer deux chroniques
successives. Dans cette première chronique, nous allons parcourir les trois
premières étapes jusqu’à l’émergence des premières ouvrières. </p>



<h2>Annuel </h2>



<p>Les bourdons, en excluant les espèces cleptoparasites, dites
«&nbsp;bourdons-coucous, sont des insectes sociaux vivant en colonies&nbsp;tout
comme leurs parents, abeilles et guêpes. Ils sont caractérisés par un cycle
strictement annuel&nbsp;: tous les individus (sauf les reines) meurent en fin
de saison&nbsp;: chaque colonie ne vit individuellement qu’une saison. </p>



<p>La majorité des bourdons vivant dans des régions tempérées à
froides, leur vie sociale est claquée sur le rythme des saisons avec, surtout,
l’épreuve de survivre à l’hiver. En général, ce sont les reines filles qui
assurent la relève si bien que le cycle de vie commence au printemps et doit
être bouclé avant l’installation de l’hiver suivant. </p>



<p>Récemment, sans doute à cause du changement climatique en
cours, on a commencé à observer dans des régions tempérées des colonies de
bourdons restant actives même en hiver. On sait aussi que certaines espèces
peuvent réaliser deux cycles consécutifs au cours d’une saison favorable.</p>



<p>Compte tenu de la grande diversité des bourdons et de
l’étendue de leur aire de répartition globale, leurs cycles de vie et mœurs
sociales associées varient considérablement selon les espèces et les habitats.</p>



<p>Une des difficultés majeures avec les bourdons, concernant
leur vie sociale, vient de la quasi-impossibilité à observer directement une
bonne partie du cycle vu que la plupart des nids sont souterrains. Une des
seules manières de contourner cet écueil consiste à leur faire adopter des
nichoirs conçus pour permettre l’observation sans les perturber. </p>



<h2>Émergence </h2>



<p>La période d’émergence des reines, seules survivantes de la
génération précédente, de leur longue hibernation varie fortement selon les
espèces. On peut voir des reines de B. terrestre visiter des chatons de saules
ou des fleurs précoces des jardins dès février alors que celles du B. grisé
émergent seulement en mai voire en juin. La majorité des espèces des régions
tempérées émergent ainsi graduellement au cours de la fin de l’hiver et du
printemps. Dans les régions froides arctiques ou subarctiques, compte tenu de
la brièveté de la «&nbsp;belle saison&nbsp;», les espèces présentes émergent de
manière synchrone dans les 24 heures qui suivent la floraison des premiers
chatons de saules&nbsp;! </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss.jpg" alt="" data-id="31278" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31278" class="wp-image-31278" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss-768x541.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss-600x423.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Les pissenlits sont une ressource clé abondante tôt au printemps</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss2.jpg" alt="" data-id="31273" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31273" class="wp-image-31273" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-piss2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>La priorité vitale pour ces reines émergentes est de reconstituer leurs réserves de graisse fortement entamées par la longue période d’hibernation. Dès que la météo le permet, elles se nourrissent de manière opportuniste sur les premières floraisons. Leur préférence va aux <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-doubles-jeux-du-saule-marsault/">chatons de saules</a>&nbsp;; puis, au fur et à mesure des vagues de floraisons, ce sont les lamiers blancs et pourpres ou bien les pissenlits, l’épine noire ou prunellier, les ficaires et de nombreuses fleurs de jardins (herbacées et arbustes comme les crocus, les bruyères ou les céanothes, les arbres et arbustes fruitiers, &#8230;). Les reines alternent des épisodes de recherche active de nourriture avec des bains de soleil sur des feuilles bien exposées ou des surfaces nues réfléchissant la lumière comme des pierres de murs ou des pavés. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamalbum.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamalbum.jpg" alt="" data-id="31267" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31267" class="wp-image-31267" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamalbum.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamalbum-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamalbum-768x506.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamalbum-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Lamier blanc : très recherché des bourdons </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamal.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamal.jpg" alt="" data-id="31274" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31274" class="wp-image-31274" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamal.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamal-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamal-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lamal-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lampu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lampu.jpg" alt="" data-id="31279" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31279" class="wp-image-31279" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lampu.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lampu-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lampu-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-lampu-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Lamier pourpre : très printanier </figcaption></figure></li></ul>



<p>La nuit et quand la météo devient défavorable (pluie, vent,
froid), les reines se cachent soit dans des tas de de feuilles mortes ou des
mousses dans des prairies ou des pelouses à grandes herbes. Il se pourrait que
certaines rejoignent leur ancien site d’hibernation&nbsp;; parfois, plusieurs
d’entre elles se regroupent en des sites ponctuels favorables comme un talus
bien abrité, voire dans des fleurs qui se ferment la nuit&nbsp;! </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressou.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressou.jpg" alt="" data-id="31276" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31276" class="wp-image-31276" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressou.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressou-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressou-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressou-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Un paradis printanier pour reines de bourdons : un champ de pissenlits et des saules en fleurs</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-sali.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-sali.jpg" alt="" data-id="31269" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31269" class="wp-image-31269" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-sali.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-sali-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-sali-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-sali-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Reine butinant des chatons de saule marsault</figcaption></figure></li></ul>



<p>Les émergences s’échelonnent au cours du printemps selon les
espèces et toutes ne sont pas précoces. Ainsi, les reines du B des pierres
sortent début avril et celles du groupe du bourdon des champs en le font qu’en
mai-juin. Dans le cas du B. des mousses, habitant de zones humides
marécageuses, les floraisons naturellement tardives des fleurs de ces milieux
imposent un calendrier centré sur la fin du printemps. D’autres comme le B.
variable ou le B. grisé semblent avoir une physiologie qui ne les rend opérationnels
qu’avec des températures assez élevées. </p>



<h2>Prospection </h2>



<p>Une fois les réserves reconstituées, les reines adoptent un
nouveau comportement en alternance avec les phases de nourrissage et de bains
de soleil. Elles effectuent des vols exploratoires très près du sol au-dessus
de prairies négligées, le long des haies ou des talus bien végétalisés&nbsp;;
elles font le tour de toutes les irrégularités du terrain et se posent pour
entrer dans des cavités, des trous au pied de grosses touffes d’herbe drue ou
sous des buissons. Le plus souvent, elles en ressortent rapidement et
reprennent leur exploration méthodique avant de s’élever et disparaître au
loin. Elles prospectent ainsi des sites favorables à l’installation de leur
futur nid. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-site.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-site.jpg" alt="" data-id="31264" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31264" class="wp-image-31264" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-site.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-site-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-site-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-site-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Sites à nid : une friche avec des herbes en mottes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-talus.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-talus.jpg" alt="" data-id="31271" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31271" class="wp-image-31271" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-talus.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-talus-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-talus-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-talus-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Un talus bien exposé qui offre en plus des ressources florales (primevères)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Là aussi, le choix des sites de nid au niveau des habitats
retenus varie considérablement entre espèces. Ainsi, en Grande-Bretagne, les
jardins (entretenus à l’anglaise&nbsp;et pas à la française&nbsp;!) hébergent
des densités très fortes de nids de bourdons avec une moyenne de 36 nids/ha.
Dans les paysages ruraux, les infrastructures linéaires telles que haies,
clôtures, lisières, bandes en friche, … accueillent bien plus de nids de
bourdons (20 à 37 nids/ha) que les éléments non linéaires comme les bosquets ou
les prairies semi-naturelles (11 à 15 nids/ha). </p>



<p>L’emplacement et le type de microhabitat sélectionné pour
installer le nid varie beaucoup entre espèces mais aussi au sein d’une espèce
donnée car les espèces communes se montrent très adaptables dans le choix du
site de nid.</p>



<p>Les reines des B. des forêts, terrestre et des pierres nichent
presque systématiquement en souterrain en utilisant des cavités existantes dans
le sol, le plus souvent d’anciens terriers occupés auparavant par des petits
mammifères (rongeurs).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-nid.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-nid.jpg" alt="" class="wp-image-31275" width="600" height="398" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-nid.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-nid-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-nid-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-nid-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Nid découvert (par un animal : blaireau ?) de bourdons (groupe B. des champs)</figcaption></figure></div>



<p>Les bourdons du groupe du B. des champs s’installent au
niveau du sol ou juste en dessus, dans de grosses touffes d’herbes ou de
végétation dense et tendent à utiliser d’anciens nids abandonnés en surface.
Ainsi, le B. des champs, l’espèce la plus adaptable de ce groupe niche
volontiers dans les jardins dans les tas de compost ou sous un tas de branches.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-arbre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-arbre.jpg" alt="" class="wp-image-31270" width="600" height="600" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-arbre.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-arbre-150x150.jpg 150w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-arbre-300x300.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-arbre-768x768.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-arbre-600x600.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-arbre-50x50.jpg 50w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Colonie de B. des mousses à l&rsquo;entrée de son nid dans une cavité d&rsquo;arbre (Cliché Orangeaurochs ; C.C. 2.0.)</figcaption></figure></div>



<p>Quelques espèces comme le B. des prés se montrent très
opportunistes dans leur choix exploitant une grande diversité de sites de nid
aussi bien sous qu’au-dessus du sol dont des nids d’oiseaux ou d’écureuils
abandonnés. Le B. des mousses préfère quant à lui les trous dans les arbres,
utilisant notamment les nichoirs à oiseaux. Son expansion géographique récente
et son installation en Grande-Bretagne doivent sans doute beaucoup à la
disponibilité croissante de nichoirs dans les jardins urbains.</p>



<h2>Construction </h2>



<p>La reine relie la chambre d’installation du nid à la surface
du sol en creusant un tunnel d’accès étroit à sa taille ce qui limite l’accès
d’éventuels prédateurs. La reine peut aussi rétrécir l’entrée à l’aide de terre
ou de sable. </p>



<p>La propension des bourdons à occuper d’anciens nids de
vertébrés tient justement au fait que ceux-ci offrent, sur place, des matériaux
permettant de construire un nid en boule, aux propriétés isolantes.&nbsp;:
plumes, crins et poils, herbes sèches, radicelles, mousses, feuilles, … La
reine arrange ces matériaux variés en une boule cohérente au centre de laquelle
elle ménage une chambre centrale avec une seule entrée. Or, les bourdons ne
vont pas récolter ces matériaux ailleurs, ni les transporter en vol. Ils doivent
donc les trouver dans l’environnement immédiat et la reine les traîne au
sol&nbsp;: d’où l’avantage certain d’occuper un ancien nid&nbsp;! Plus tard en
saison, les ouvrières l’agrandiront ou le répareront en cas de dommages. </p>



<p>Le B. variable et le B. grisé qui font leurs nids au sol
dans des herbes hautes en touffes dispersées ont besoin d’une bonne quantité de
litière de feuilles mortes et de mousses disponibles au sol. </p>



<p>La disponibilité en sites de nids adéquats s’avère cruciale&nbsp;:
elle semble dépendre entre autres des populations de petits mammifères
créatrices de cavités souterraines. </p>



<p>L’importance des sites de nid se mesure à l’aune du temps
passé par les reines au printemps à les chercher et à en choisir&nbsp;un : cela
peut leur prendre plus d’un mois&nbsp;! La météo printanière influe
aussi&nbsp;: des épisodes pluvieux peuvent rendre impropres (ennoiement) temporairement
des sites favorables. </p>



<p>L’impossibilité de trouver un site favorable, ou la
compétition et les conflits avec les autres reines, peut conduire à
l’épuisement et la mort des reines. Ce facteur de mortalité s’ajoute à
d’autres&nbsp;: l’absence ou l’insuffisance de floraisons nutritives&nbsp;adaptées
aux besoins des reines ; une météo froide et pluvieuse qui bloque les
déplacements&nbsp;; la prédation directe des oiseaux (dont les mésanges)&nbsp;;
&#8230; Beaucoup de reines (jusqu’à 70%) sont par ailleurs victimes des
infestations par des parasites dont un nématode spécifique qui modifie leur
comportement et inhibe leur comportement nidificateur. Ainsi, au total, on
estime que plus de 80% des reines émergentes au printemps mourront sans avoir
pu installer leur nid. </p>



<h2>Fondation</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jard.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jard.jpg" alt="" data-id="31268" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31268" class="wp-image-31268" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jard.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jard-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jard-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jard-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Dans les jardins, outre des sites de nid, il y a des ressources florales variées : pêcher &#8230;.</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jar.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jar.jpg" alt="" data-id="31266" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31266" class="wp-image-31266" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jar.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jar-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jar-768x504.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-jar-600x394.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>&#8230; cassissier &#8230;</figcaption></figure></li></ul>



<p>Depuis le stade de construction du nid, nous sommes entrés
dans la «&nbsp;boîte noire&nbsp;» de la vie des bourdons, hors de vue de
l’observateur lambda. Une fois le nid élaboré dans sa cachette, la reine
tapisse l’intérieur de matériaux très fins et construit la première cellule de
ponte en forme de coupe avec la cire excrétée entre les plaques des segments
abdominaux (<strong>chronique</strong>)</p>



<p>Observer des reines portant des boulettes de pollen sur leurs pattes arrière indique qu’elles ont entamé ce processus de fondation d’une nouvelle colonie. Auparavant, le pollen récolté était directement consommé comme ressource énergétique. Désormais, la plus grande part du pollen collecté est mélangé avec le nectar régurgité avant d’être regroupé sur <a href="https://www.zoom-nature.fr/bourdon-qui-es-tu/">les corbicules des pattes arrière</a> et va être rapporté au nid. </p>



<p>Au début, arrivée au nid, soit (selon les espèces) la reine
moule la boulette de pollen en un paquet autour duquel elle construira ensuite
la cellule&nbsp;; soit, elle bâtit d’abord la cellule et la comble de pollen
ensuite. </p>



<p>Sur ce pollen accumulé, elle va pondre sa première série
d’œufs&nbsp;: généralement entre 8 et 16. Blancs, en forme de saucisse, ils
mesurent de 3 à 4 mm de long. La reine recouvre le tout d’une couche de cire
mêlée à du pollen.</p>



<p>Elle va ensuite entamer l’incubation de sa ponte en se
mettant à cheval sur sa cellule remplie, la face ventrale contre la ponte. Nous
verrons dans une autre chronique à venir que les bourdons ont la capacité de
thermoréguler&nbsp;: ils peuvent produire de la chaleur et maintenir leur corps
à une température constante supérieure à celle du milieu ambiant. Dans le nid,
le corps de la reine se maintient à 37-39°C si bien que la ponte se trouve à
une température confortable de 30-32°C alors que la température externe n’est
souvent encore que d’une à deux dizaines de degrés. Le transfert de chaleur se
fait via l’abdomen, étiré et aplati contre la ponte. En cela, les bourdons font
presque jeu égal avec les oiseaux lors de l’incubation des œufs sauf qu’ils ne
sont pas des vertébrés à «&nbsp;sang chaud&nbsp;»&nbsp;!</p>



<p>Juste à côté de la cellule de ponte initiale, la reine a
aussi construit un «&nbsp;pot à miel&nbsp;» en cire dans lequel elle régurgite
du nectar récolté au cours de ses sorties ultérieures. Placé juste devant elle,
ce pot lui permet de se ravitailler en énergie pour produire la
chaleurincubatrice, sans perdre le moindre contact physique avec sa couvée.
Néanmoins, elle doit sortir régulièrement pour regarnir cette réserve, laissant
temporairement la ponte sans «&nbsp;chauffage&nbsp;». Pour les espèces précoces
(voir ci-dessus), cette période est critique&nbsp;: tôt au printemps, la météo
capricieuse et parfois défavorable ainsi que la rareté des floraisons
disponibles, souvent dispersées dans l’espace, rendent la survie de la reine
très précaire. </p>



<h2>Premier couvain </h2>



<p>Les œufs éclosent en 4 à 6 jours et les jeunes larves en
forme d’asticots consomment la masse de pollen qui a servi de couveuse.
Désormais, la reine, toujours seule en scène, va devoir les ravitailler en
pollen en augmentant ses sorties butinage.&nbsp;
Cette période semble être de loin la plus critique dans le cycle de vie,
tant pour la reine elle-même qui doit assurer seule l’élevage des larves que
pour celles-ci, très voraces compte tenu de leur croissance rapide. </p>



<p>On distingue deux groupes de bourdons selon la manière dont
les larves sont nourries&nbsp;; on les qualifie chacun avec un nom anglais même
dans la littérature française&nbsp;: les «&nbsp;<em>pocket-makers</em>&nbsp;» et
les «&nbsp;<em>pollen-storers</em>&nbsp;». </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressource.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressource.jpg" alt="" data-id="31265" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31265" class="wp-image-31265" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressource.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressource-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressource-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ressource-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Des ressources florales abondantes et variées, un gage de réussite des colonies : une prairie semi-naturelle </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ress2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ress2.jpg" alt="" data-id="31272" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31272" class="wp-image-31272" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ress2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ress2-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ress2-768x492.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/11/cy1-ress2-600x385.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Une bande enherbée fleurie dès le printemps au milieu des cultures </figcaption></figure></li></ul>



<p>Chez les premiers, les larves ne sont pas nourries une à une
: un sac (<em>pocket</em>) de stockage de pollen est déposé près d’elles pour les
ravitailler collectivement. Ce sac cireux rempli de pollen frais est poussé
sous la masse de pollen de la couvée&nbsp;; quand les larves ont progressé dans
leur développement et épuisé la masse initiale, la reine perce des trous dans
l’enveloppe du sac et régurgite un mélange de pollen et de nectar sur les
larves. </p>



<p>Chez les seconds, les <em>pollen-storers</em>, la masse
initiale se déchire et les larves s’y creusent individuellement une cellule
avec de la cire et de la soie&nbsp;: elles y vivent et vont s’y nymphoser, une
fois arrivées au bout de leur développement. Elles sont nourries
individuellement avec un mélange de pollen/nectar régurgité. </p>



<p>Curieusement, on constate que toutes les espèces élevées
commercialement comme auxiliaires agricoles en pollinisation sont des <em>pollen-storers</em>&nbsp;;
les autres sont réputées être quasi impossibles à élever&nbsp;! Ceci peut
s’expliquer par la compétition entre larves engendrée par ce mode de
ravitaillement selon leur position par rapport à cette poche ajoutée&nbsp;;
ainsi, les ouvrières issues de ces larves vont varier considérablement en
taille selon qu’au stade larve elles ont eu un accès facile ou pas à la poche.
Il se pourrait que cette stratégie un peu surprenante (mise en compétition à
l’intérieur de la descendance) soit en fait une manière de produire des
ouvrières différentes pour assurer différentiellement les tâches de la
colonie&nbsp;! </p>



<h2>Premières ouvrières </h2>



<p>Durant tout le développement de cette première génération,
la reine ne cesse de «&nbsp;couver&nbsp;» la cellule initiale et l’agrandit au
fur et à mesure que les larves grandissent. Elle incube donc aussi les larves
et ensuite les nymphes. Cependant, comme l’ensemble devient de plus en plus
grand, son corps ne réussit pas à tout couvrir&nbsp;; ainsi, les larves au
centre vont devenir plus grandes, grandir plus vite et émerger un peu plus tôt
que celles de la périphérie. Encore une forme de différenciation morphologique
de la descendance. </p>



<p>Les larves passent par quatre stades successifs avec à
chaque fois une mue de croissance. Au bout de 10 à 14 jours, après la 4<sup>ème</sup>
mue, elles se tissent un cocon de soie dans lequel elles se métamorphosent en
nymphe immobile. Au moment de cette transformation, elle rejette les déchets
accumulés avec la peau du dernier stade&nbsp;; dans ceux-ci, on trouve du
pollen qui a servi à la nourrir&nbsp;: les scientifiques arrivent ainsi à
savoir au moins en partie le pollen de quelles fleurs a servi à les
nourrir&nbsp;! </p>



<p>Deux semaines plus tard, les nymphes éclosent à leur tour et donne la première génération engendrée par la reine : que des femelles stériles, des ouvrières, nettement plus petites que la reine. Cette première vague va aussitôt s’attabler à sa tâche &#8230;</p>



<p>La suite de l&rsquo;histoire dans la seconde chronique : <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-2/">acte 2</a>. </p>



<h2>Bibliographie </h2>



<p>Deux excellents livres (en anglais) très didactiques que
nous conseillons vivement et que nous avons consciencieusement
«&nbsp;pillés&nbsp;»&nbsp;!</p>



<p><strong>Bumblebees.</strong> T. Benton. The New Naturalist
Library. Ed. Collins 2006</p>



<p><strong>Bumblebees.
Behaviour, ecology and conservation. </strong>D. Goulson. Ed. Oxford U. P. 2010</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2023-11-14 16:18:55 by W3 Total Cache
-->