<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#38; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 15:25:20 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.5.5</generator>
	<item>
		<title>Enrayer le déclin du bruant proyer dans les paysages agricoles </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/enrayer-le-declin-du-bruant-proyer-dans-les-paysages-agricoles/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 15:25:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Agriculture et Biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Passereaux]]></category>
		<category><![CDATA[Conservation de la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Embérizidé]]></category>
		<category><![CDATA[Mesure agro-environnementale]]></category>
		<category><![CDATA[Oiseau agricole]]></category>
		<category><![CDATA[Paysage agricole]]></category>
		<category><![CDATA[Prairie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37083</guid>

					<description><![CDATA[<p>26/01/2026 Dans le n° 284 (octobre &#8211; novembre 2024), de la revue la Salamandre est paru un article (disponible [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/enrayer-le-declin-du-bruant-proyer-dans-les-paysages-agricoles/">Enrayer le déclin du bruant proyer dans les paysages agricoles </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="1024" height="618" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala-1024x618.jpg" alt="" class="wp-image-37099" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala-1024x618.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala-300x181.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala-768x463.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala-600x362.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala.jpg 1048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<p>26/01/2026 Dans le n° 284 (octobre &#8211; novembre 2024), de <a href="https://www.salamandre.org/" title="">la revue la Salamandre </a>est paru un article (<a href="https://www.salamandre.org/article/plaidoyer-pour-le-bruant-proyer/" title="">disponible en ligne</a> aux abonnés) très intéressant sur un oiseau emblématique des paysages agricoles et de l’effondrement général de la biodiversité dans ces paysages : le bruant Proyer. En Suisse, cette espèce est au bord de l’extinction, malgré des plans de conservation ambitieux impliquant des agriculteurs. Les mesures agroenvironnementales visent notamment à proposer des habitats sûrs pour la reproduction et à fournir une nourriture abondante (insectes pour nourrir les jeunes) en adaptant certaines pratiques ou en créant des espaces dédiés (jachères, bandes enherbées, …). </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-1 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr.jpg"><img decoding="async" width="1024" height="727" data-id="37086" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr.jpg" alt="" class="wp-image-37086" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr-768x545.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr-600x426.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Mâle chanteur : noter la « dent » sur le bec (cliché Zeynel Cebeci ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin.jpg"><img decoding="async" width="828" height="768" data-id="37085" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin.jpg" alt="" class="wp-image-37085" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin.jpg 828w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin-300x278.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin-768x712.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin-600x557.jpg 600w" sizes="(max-width: 828px) 100vw, 828px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Jos Zwarts ; C.C. 4.0</figcaption></figure>
</figure>



<p>Une étude menée en Allemagne et dans le nord de la Suisse vient de paraître sur ce sujet&nbsp;: elle montre que les mesures de conservation nécessitent une connaissance très fine de l’écologie de la reproduction à l’échelle locale.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Doutes …</h2>



<p>Le déclin des oiseaux des paysages agricoles ne se ralentit pas en dépit de mesures agroenvironnementales et de plans de conservation locaux. Ceci peut s’expliquer par le manque de connaissances sur les facteurs qui limitent la croissance des populations des espèces comme par exemple l’impact de l’usage des terres sur la reproduction et la survie ou la disponibilité en nourriture et en sites de reproduction sûrs. Sans ces connaissances, on peut très bien agir en vain, voire de manière contre-productive.</p>



<p>Le Bruant proyer est un exemple emblématique de ce problème&nbsp;: lié aux paysages agricoles, il connaît un déclin continu même là où des mesures sont mises activement en place. Il est donc important d’interroger ces mesures et leur pertinence pour proposer de nouveaux axes d’une conservation réellement favorable à l’espèce.&nbsp;</p>



<p>La plupart des plans de conservation dédiés au Proyer ont été pensés à partir d’observations sur des populations importantes ou stables dans des paysages agricoles étendus avec plus de 10% du paysage en jachère comme en Europe centre-orientale. Comme les mâles qui tiennent des territoires sont aussi associés à des paysages agricoles avec des jachères en Europe centre-occidentale, des jachères permanentes et des jachères fleuries agroenvironnementales ont été choisies comme composantes clés dans les programmes de conservation mis en place.&nbsp;</p>



<p>Mais, ce choix ne prend pas en compte le fait qu’un mâle chanteur territorial n’est souvent que l’un des nombreux mâles non appariés, compte tenu de la polygynie répandue chez cette espèce&nbsp;: une femelle s’accouple avec plusieurs mâles.&nbsp;&nbsp;Ce choix ignore de plus la localisation des nids qui peuvent être concentrés en dehors d’habitats en apparence «&nbsp;sûrs&nbsp;» tout comme le succès de la reproduction qui peut varier considérablement d’un habitat à l’autre.&nbsp;</p>



<p>Les effets positifs des jachères sont bien documentés pour l’Europe centre-orientale. Mais, cependant, il subsiste des incertitudes : est-ce que ceci vaut pour des régions avec des sols plus productifs, une diversité de cultures plus élevée, des champs de petite taille et des habitats alternatifs attractifs pour la nidification tels que champs de céréales, parcelles en trèfle/graminées et prairies. Ces dernières sont souvent récoltées pendant la saison de reproduction. Des études en France ont montré que des populations de prairies ne progressaient que seulement si la fauche tardive concernait plus de 50% des surfaces locales en prairies.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Étude allemande&nbsp;</h2>



<p>D’où cette étude qui a cherché à déterminer si la variation dans l’espace et le temps de l’écologie de nidification du Proyer, en lien avec les pratiques agricoles, était une cause possible du déclin continu des populations. Elle a porté sur des populations marginales subsistant dans le sud-ouest de l’Allemagne et en Suisse.&nbsp;</p>



<p>Les sujets explorés dans cette étude sont&nbsp;:</p>



<ul>
<li>Caractériser la variation du choix de site de nid le long d’un gradient allant de paysages entièrement cultivés à dominés par des prairies</li>



<li>Quantifier le calendrier de reproduction du Proyer et sa variation selon les régions, les années et les habitats</li>



<li>Associer la survie des jeunes avec l’habitat de nidification, la saison, le régime de fauche, de récolte ou de pâturage des parcelles.</li>
</ul>



<p>Avec les données collectées, les auteurs de l’étude ont déterminé si la conservation du Proyer requiert des ajustements spécifiques d’habitats ou de paysages pour améliorer la productivité des populations d’Europe centre-occidentale.&nbsp;</p>



<p>Sept sites allemands et un site suisse ont servi de cadre d’étude avec une recherche active des nids&nbsp;: 225 ont été suivis&nbsp;! L’usage des terres a été inventorié durant la belle saison.</p>



<p>Au passage, les chercheurs apportent des informations détaillées à propos des modalités de la reproduction du Proyer&nbsp;: la construction du nid dure 3 jours ; la ponte est étalée sur six jours&nbsp;; l’incubation dure 13 jours et les jeunes restent 12 jours au nid. Ils quittent le nid avant de savoir voler et sautillent dans la végétation basse&nbsp;: de ce fait, même à ce stade, ils peuvent être tués lors des coupes et récoltes vu le bas niveau de la coupe et les forces de succion mises en jeu. Il faut entre 10 et 15 jours à ces jeunes non volants avant d’être capables de s’envoler correctement en cas de danger proche.&nbsp;</p>



<p>La taille moyenne des pontes est de 4,5 œufs&nbsp;; le taux d’éclosion est de 88%&nbsp;: il tend à être plus bas dans les bandes fleuries agroenvironnementales par rapport aux autres habitats. La date de ponte du premier œuf s’étale entre le 22 avril et le 13 juillet et varie selon les régions étudiées. Les pontes tardives ont plutôt lieu dans les céréales, les bordures semi-naturelles et les jachères fleuries. Dans ces dernières, la date de ponte du premier œuf est 19 jours plus tardive que dans les prairies.&nbsp;</p>



<p>Une partie des nids recensés ont fait l’objet d’actions de protection via des interventions auprès des agriculteurs avant les opérations de fauche. En absence de protection, les nids ont un très fort risque de destruction avec une survie quasi nulle si une fauche, ou un pâturage intense interviennent durant la nidification.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Résultats</h2>



<p>Les nids sont surtout sur des terres cultivées (77%) mais les habitats varient selon les régions étudiées (ici, huit sites différents). Dans une région dominée par des cultures, la plupart des nids étaient dans des champs de blé ou d’orge conventionnels. Dans les paysages agricoles mixtes, les nids sont surtout dans des bandes fleuries permanentes (mesure environnementale) mais dans une autre région, les nids sont répartis entre prairies, luzerne/trèfle- graminées, céréales et pâtures. Dans la vallée du Rhin dominée par des prairies, les nids étaient dans des jachères herbeuses et des prairies.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Sur le site où le plus de nids ont été trouvés, il a été constaté une variation d’une année sur l’autre dans le choix des habitats pour nicher avec une dominance des parcelles trèfle/graminées versus céréales versus prairies qui alterne selon les années.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-2 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="599" data-id="37094" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2.jpg" alt="" class="wp-image-37094" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2-300x175.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2-768x449.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2-600x351.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Luzernière récemment récoltée en pleine saison de reproduction </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="579" data-id="37093" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1.jpg" alt="" class="wp-image-37093" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1-768x434.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1-600x339.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Trèfle </figcaption></figure>
</figure>



<p>La survie des jeunes au nid varie nettement selon les habitats&nbsp;: maximale dans les jachères en herbe, puis dans les colzas et champs de betteraves et dans les jachères fleuries de plus de trois ans. La survie minimale (moins de 60%) s’observe dans les jachères fleuries la seconde année après le semis et dans les parcelles luzerne/trèfle/herbe. Ces données de survie incluent les nids protégés des interventions agricoles, soit plus de la moitié aux deux tiers d’entre eux&nbsp;!&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-3 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="735" data-id="37096" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2.jpg" alt="" class="wp-image-37096" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Herbe pour ensilage : fauche précoce et végétation attractive </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="721" data-id="37095" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1.jpg" alt="" class="wp-image-37095" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1-768x541.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pré de fauche : récolte du foin </figcaption></figure>
</figure>



<p>La part des nids qui auraient eu à subir un problème majeur du fait des interventions agricoles sans action de protection était de&nbsp;: 64% pour les parcelles trèfle/luzerne/herbe, 56% en prairies et 38% en pâtures. La moisson des céréales ne chevauche pas la période des nichées et aucune action de protection n’a été nécessaire dans cet habitat.&nbsp;&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-4 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="675" data-id="37088" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac.jpg" alt="" class="wp-image-37088" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac-768x506.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac-600x396.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Jachère fleurie semée au printemps; bel aspect mais défavorable pour le proyer ! </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="711" data-id="37084" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1.jpg" alt="" class="wp-image-37084" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Prairie dense mais très pâturée </figcaption></figure>
</figure>



<p>Plus les nids sont en hauteur, plus ils risquent d’être détruits. Le risque est maximal dans les bordures semi-naturelles et les prairies. Sans action de protection, on estime que seuls 13% des nids sous luzerne/trèfle réussiraient, 21% dans les prairies et 20% dans les pâtures</p>



<h2 class="wp-block-heading">Fortes variations&nbsp;</h2>



<p>Le calendrier de reproduction (phénologie) varie beaucoup d’un site à l’autre et selon les habitats choisis. Les premières nichées se mettent en place en avril et les derniers jeunes volants … fin août&nbsp;! La reproduction commence plus tôt à basse altitude et, au sein d’une région donnée, progresse depuis les prairies et pâtures vers les cultures et les jachères fleuries agroenvironnementales. On retrouve ce schéma dans les populations britanniques et françaises étudiées. Ceci correspond sans doute à une certaine préférence pour des couverts herbacés dense et de hauteur moyenne à grande qui cachent le mieux les nids.&nbsp;</p>



<p>On observe une forte variation dans les habitats choisis pour nicher d’un type de paysage à l’autre et d’une année à l’autre (voir les résultats ci-dessus). Les céréales, les cultures fourragères et les jachères fleuries permanentes sont les plus choisis dans les paysages dominés par des cultures&nbsp;; les habitats herbeux abandonnés ou gérés de manière extensive sont préférés dans les paysages dominés par des prairies. Dans les paysages mixtes intermédiaires, on note une certaine répartition plutôt homogène entre divers habitats. Là aussi, ces résultats convergent avec ceux de seize études antérieures conduites en Europe centrale et occidentale.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Risques variables&nbsp;</h2>



<p>On observe aussi une variation appréciable d’une année sur l’autre entre la proportion des nids installés dans des habitats à «&nbsp;bas risque&nbsp;» (comme les céréales) versus ceux à «&nbsp;haut risque&nbsp;» où la végétation dans laquelle sont les nids est récoltée pendant la période de reproduction. Ce n’est pas la variation en disponibilité de tel ou tel habitat qui explique ce résultat&nbsp;: la proportion des différents habitats pour chacun des sites est restée stable durant la période d’étude.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-5 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="795" data-id="37092" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2.jpg" alt="" class="wp-image-37092" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2-768x596.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2-600x466.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Le Proyer adopte les piquets comme postes de chant dans les zones d&rsquo;élevage (Luiz Lapa ; C.C. 2.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="683" data-id="37091" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1.jpg" alt="" class="wp-image-37091" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">&#8230; et les barbelés (Cliché Charles J. Sharp ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>On peut invoquer deux raisons pour expliquer cette variabilité des choix de sites de nid. D’abord, les nids tendent à être «&nbsp;regroupés&nbsp;» si bien qu’une seule tache d’habitat ou quelques-unes peuvent concentrer de nombreux nids. D’autre part, il y a les variations saisonnières et annuelles des conditions météorologiques qui influent sur l’évolution de la végétation (dont le couvert herbacé), la structure de la végétation (hauteur, densité, …) et la gestion agricole des terres&nbsp;: tous ces facteurs peuvent en retour faire varier la pertinence du choix de l’habitat spécifique pour le site de nid.&nbsp;</p>



<p>La probabilité de destruction par des interventions agricoles est très forte quand elles chevauchent dans le temps le calendrier de reproduction. Si on prend en compte ce facteur, même en excluant les années où des mesures agroenvironnementales ont repoussé les dates des pratiques posant problème (fauche retardée), alors le taux de survie des nids des nids descend en dessous de 20% dans les luzernières, prairies et pâtures (voir les résultats ci-dessus). Ceci souligne la nécessité d’une protection des nids via des mesures agroenvironnementales comme le report des interventions plus tardives&nbsp;: ceci double environ le succès des nids dans trois des habitats les plus utilisés, surtout dans les paysages mixtes (cultures/ prairies).&nbsp;</p>



<p>La survie des nichées décroît modérément quand on avance dans la saison de reproduction.&nbsp;&nbsp;Des nichées tardives ont plus de risques d’être impactées par des interventions agricoles. Sur trente cas d’échecs de nids, 24 ont pu être reliés à des causes plausibles&nbsp;: 12 cas de prédation&nbsp;; 7 de pluies ou de sécheresses sévères (en augmentation en Europe centrale continentale)&nbsp;; 3 par intervention agricole&nbsp;; 1 à cause de l’effondrement de la végétation haute sur le nid&nbsp;; 1 à cause du manque de nourriture pour les jeunes pendant un épisode de sécheresse.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-6 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="709" data-id="37087" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2.jpg" alt="" class="wp-image-37087" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Mâle chanteur sur une haie plantée au milieu de grandes cultures </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="891" data-id="37090" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2.jpg" alt="" class="wp-image-37090" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2-300x261.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2-768x668.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2-600x522.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Oeufs fortement maculés typiques des bruants (MNHN ; Didier Descouens ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>La survie des nichées tend à décliner pour les nids placés au-dessus du sol dans la haute végétation herbacée comme dans les jachères fleuries. Ces nids en hauteur tendent à pencher ou à être prédatés par des mammifères&nbsp;: ceux au sol sont mieux protégés par la densité du couvert herbacé.&nbsp;</p>



<p>Dans cette étude, la taille des pontes est relativement forte ainsi que le succès des éclosions. De même, la taille moyenne des nichées réussies, 3,85 sur 60 nids, se situe dans les valeurs élevées quand on compare avec les publications antérieures. Autrement dit, la faible productivité dans ces populations provient peu du succès des pontes à l’éclosion ou de leur taille mais surtout des échecs de nichées, de la faible proportion de femelles qui effectuent une seconde nichée et de la perte d’habitat. Le nombre de nichées réussies par mâle reproducteur reste nettement en dessous des valeurs minimales estimées pour atteindre une stabilité de la population.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Pour une conservation efficace&nbsp;</h2>



<p>Les prairies, tant dans les paysages essentiellement herbagers que les paysages mixtes cultures/prairies, attirent une part importante des tentatives de nidification. Les nids y sont exposés à un haut risque d’échec du fait de la fauche, même là on pratique une fauche tardive. Celle-ci peut restaurer la productivité d’une population de Proyer si elle est appliquée sur 50 à 75% de la surface totale disponible en herbe. On peut n’appliquer cette mesure que sur moins de 20% de la surface totale si on a repéré au préalable les parcelles où tendent à se concentrer les nidifications de Proyer (voir ci-dessus). Mais, les oiseaux peuvent très bien ne pas s’installer dans ces quelques parcelles sélectionnées a priori.&nbsp;</p>



<p>La dates de fauche pour la sécurité des Proyers dépendent évidemment des calendriers locaux de reproduction&nbsp;: du 15/07 au 01/08 pour les régions avec des reproductions tardives. La fauche tardive peut augmenter les chances de survie des nids&nbsp;: mais, elle peut compromettre localement le rendement et la qualité du foin d’où, potentiellement, des conflits possibles. Les contrats de conservation devraient encourager un pâturage précoce ou une fauche précoce avant le pic de reproduction des oiseaux agricoles locaux. Ces pratiques permettent de contrôler le développement de certaines plantes problématiques pour l’élevage comme le colchique, de maintenir les rendements et d’empêcher que l’herbe trop haute ne s’effondre lors d’épisodes pluvioventeux.&nbsp;</p>



<p>Un tel mode de gestion imite en partie un usage des terres où les pâtures d’hiver ou de printemps précèdent la période des prairies&nbsp;; il bénéficie aussi à la diversité et l’abondance des insectes.&nbsp;</p>



<p>Le fauchage tardif n’est préconisé que comme mesure complémentaire, à l’échelle du paysage, de restauration d’habitats sûrs pour les nids et plus attractifs pour les Proyers que les prairies. Les mesures privilégiées comprennent la jachère à long terme ou la transformation de prairies intensément fauchées ou pâturées en pâtures à l’année pour chevaux ou bétail avec de faibles charges à l’hectare. Ces deux habitats fournissent des sites de nids favorables et maintiennent une structure de végétation stable et prévisible tout au long de la saison de reproduction du Proyer.&nbsp;</p>



<p>L’étude confirme par ailleurs que les luzernes/trèfles/herbe peuvent devenir de vrais pièges écologiques&nbsp;: ils attirent les Proyers nicheurs et d’autres oiseaux agricoles mais sont associés à de hauts risques d’échec de nid à cause des récoltes réitérées durant la saison de reproduction. La combinaison trèfle/herbe est une culture de rotation en agriculture biologique pour la fixation de l’azote, la suppression des adventices concurrentes ou fournir du fourrage (ensilage)&nbsp;; classiquement, de telles cultures couvrent 20 à 30% des terres en bio. Sa pertinence agricole et environnementale en fait une pratique de plus en plus subventionnée par l’UE qui vise à étendre l’agriculture bio à 25% des terres d’ici 2030. Les plans de conservation dédiés au Proyer devraient bannir la récolte de trèfle/herbe entre au moins le 1<sup>er</sup>&nbsp;mai et les dates proposées ci-dessus pour une fauche sans risque pour le Proyer&nbsp;; ou alors, conseiller aux agriculteurs d’intégrer cette culture dans les jachères obligatoires.&nbsp;</p>



<p>Enfin, l’étude démontre que les jachères fleuries pérennes récemment semées (jusqu’à deux ans après semis) n’attirent que peu les Proyers pour nicher et avec un faible succès. En effet, la très haute végétation couplée avec une densité basse au sol (plantes espacées) accroît les risques de prédation. Inversement, les jachères fleuries de trois ans et plus représentent non seulement des centres préférés de territoires mais fournissent des structures sûres pour nicher sous forme de taches de végétation dense au niveau du sol. Ainsi, selon le mélange semé et la structure de la végétation, les jachères fleuries d’au moins trois d’âge peuvent être considérées comme éléments à favoriser dans les mesures conservatoires.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>Cette étude met en lumière la nécessité d’acquérir une bonne connaissance de l’écologie de la reproduction locale de l’espèce. On ne peut pas transposer automatiquement des mesures conservatoires employées ailleurs, dans d’autres contextes. Une des difficultés avec le proyer concerne sa longue saison de reproduction et ses choix très variables de sites de nid selon les paysages et selon les années. Compte tenu du fait que peu de Proyers nichent dans les jachères et autres parcelles non productives, la conservation doit améliorer et stabiliser la survie des nichées sur les terres exploitées régulièrement.&nbsp;</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie</h2>



<p>Anthes N, Staggenborg J, Handschuh M (2025).&nbsp;<strong>Spatial and temporal variation in farmland bird nesting ecology: implications for effective Corn Bunting&nbsp;<em>Emberiza calandra</em>&nbsp;conservation.</strong>&nbsp;Bird Conservation International, 35, e7, 1–12</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/enrayer-le-declin-du-bruant-proyer-dans-les-paysages-agricoles/">Enrayer le déclin du bruant proyer dans les paysages agricoles </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>A l’écoute du Vivant : le paysage sonore des sols !</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/a-lecoute-du-vivant-le-paysage-sonore-des-sols/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 17:01:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Paysage sonore]]></category>
		<category><![CDATA[Sol]]></category>
		<category><![CDATA[Sciences participatives]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37071</guid>

					<description><![CDATA[<p>Alors que je faisais une recherche bibliographique générale sur les paysages sonores, je suis tombé [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/a-lecoute-du-vivant-le-paysage-sonore-des-sols/">A l’écoute du Vivant : le paysage sonore des sols !</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Alors que je faisais une recherche bibliographique générale sur les paysages sonores, je suis tombé littéralement en arrêt devant une publication suisse (1) sur un sujet auquel je n’aurais jamais pensé à priori&nbsp;: un projet scientifique et artistique d’écoute de la vie dans les sols,&nbsp;<a href="https://www.biovision.ch/fr/soundingsoil/a-propos-de-soundingsoil/" title=""><strong>Sounding Soil</strong>.</a> Avec une certaine technologie, on peut capter et écouter les sons qui viennent des sols&nbsp;: on entend entre autres les organismes qui y vivent et les processus biologiques qui s’y déroulent. Or, nous avons déjà eu l’occasion de voir que&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/59-des-especes-du-vivant-se-trouvent-dans-les-sols/" title="">les sols abritent la plus grande part de la biodiversité</a>&nbsp;mondiale&nbsp;: plus de 60% des espèces du vivant sont dans les sols. On parle de pédosphère à l’échelle du Globe pour désigner cette mince pellicule de «&nbsp;terre&nbsp;» gorgée de vie. Découvrons ce projet étonnant et très novateur qui conjugue science des sols (pédologie), sciences participatives et art&nbsp;!&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="300" height="203" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im3-300x203.jpg" alt="" class="wp-image-37075" style="width:303px;height:auto" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im3-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im3-768x521.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im3-600x407.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im3.jpg 1024w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Capture image site Biovision</figcaption></figure></div>


<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>La bonne santé des sols&nbsp;</strong></p>



<p>Un sol en bonne santé, multifonctionnel et fertile, fournit l’essentiel des nutriments nécessaires pour la croissance des plantes cultivées. Il entretient une communauté vivante diversifiée (des espèces différentes avec des fonctions différentes) et active&nbsp;; il permet aussi une décomposition complète des résidus de la production. De ce fait, une communauté d’animaux (faune du sol) diversifiée et abondante (nombreux individus) devient un indicateur d’un écosystème sol multifonctionnel, où tous les grands processus écologiques s’expriment.&nbsp;</p>



<p>Les activités humaines affectent profondément les communautés d’êtres vivants du sol&nbsp;; dans une majorité de systèmes agricoles intensifs, ces communautés tendent à disparaître et la production agricole commence à s’effondrer. Pour autant, on ne fait pas de lien entre la disparition de ces agents régulateurs essentiels que sont les Vivants du sol, garants d’un sol multifonctionnel, et la non durabilité de la plupart des systèmes agricoles. Mesurer ou estimer la biodiversité et l’activité du sol devient alors très important mais demande du temps et des moyens complexes. La méthode classique consiste à prélever un échantillon de sol et l’analyser en laboratoire. Qui dit prélever, dit creuser ce qui perturbe ou détruit le sol qu’on se propose d’étudier.</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Approche acoustique&nbsp;</h2>



<p>Pour sensibiliser à la nécessité (urgente et vitale pour notre avenir) de conserver et restaurer les sols, on se heurte à une difficulté pratique majeure&nbsp;: le sol est vécu comme un support inerte de nos activités et de nos pas au plus. Bien peu de gens pensent seulement à prendre dans leur main un peu de sol pour l’examiner, le sentir, voire le goûter : nous n’avons pas, ou très peu, collectivement, d’expérience sensorielle et émotionnelle de ce qu’est un sol, de sa biodiversité et de son fonctionnement. Alors, il y a aucune chance que nous prenions conscience de l’état de santé dégradé de beaucoup de nos sols.&nbsp;</p>



<p>Il faut donc développer de nouveaux moyens pratiques «&nbsp;d’entrer en contact&nbsp;» efficacement avec le sol et sa santé&nbsp;(voir encart ci-joint) pour mobiliser le public en faveur de la conservation des sols. Ceci concerne tous en tant que consommateurs de produits agricoles venant de la terre mais aussi plus directement les producteurs eux-mêmes dans leurs champs, les politiques et les chercheurs. Comment mener de rapides évaluations de la biodiversité d’un sol, de la composition de sa communauté animale et de son activité&nbsp;? Une enquête acoustique permet tout cela de manière très peu intrusive et à moindre coût et en peu de temps et d’une manière motivante avec même une dimension culturelle artistique possible&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Presque chaque être vivant, quel qu’il soit, produit des ondes sonores du fait de son activité. Dans le cas de ses mouvements ou d’une activité de communication intentionnelle, on peut potentiellement entendre ce que fait un organisme. Par ailleurs, on peut mettre en relation l’activité acoustique de cet individu écouté avec les autres sons de son environnement. Dans le cas d’inventaires globaux de la biodiversité d’un site, on sait par expérience que des évaluations acoustiques de la richesse globale en espèces locales sont souvent bien plus abordables et rapides que les classiques méthodes de prélèvements/recherches.&nbsp;</p>



<p>L’enquête acoustique consiste à installer des microphones dans un sol en utilisant des amplificateurs et des sondes acoustiques hyper sensibles, adaptées à la structure de ce milieu particulier. Ainsi, ces dispositifs techniques rendent audibles les activités de la faune et de la flore et les processus à l’œuvre dans cet écosystème sondé, lesquels sont normalement non perceptibles.</p>



<h2 class="wp-block-heading">L’acoustique des sols&nbsp;</h2>



<p>On se doute que l’acoustique d’un sol diffère fondamentalement de celle de l’atmosphère dans laquelle nous sommes habitués à «&nbsp;écouter&nbsp;». La plupart des sols ont une structure hétérogène avec des éléments organiques, minéraux, gazeux et liquides. Généralement, la structure d’un sol atténue fortement les ondes sonores, surtout dans les fréquences au-dessus de 2 kHz. Cette atténuation résulte de la structure poreuse qui disperse, réfléchit, brise et déforme toute onde sonore circulant à travers la matrice d’un sol. L’atténuation et la vitesse de propagation d’un son dans le sol dépendent de son humidité et de sa densité.&nbsp;</p>



<p>De ce fait, la gamme de signaux émis par un sol reste bien plus restreinte que si on plaçait les mêmes microphones dans l’air. Elle va du domaine des infra-sons (0-20 Hz) jusqu’aux parties les plus basses audibles.&nbsp;&nbsp;Des signaux de haute fréquence ou même des ultra-sons (au-dessus de 20 kHz) peuvent aussi être détectés mais seulement très localement, au plus près des sondes sonores. Ces signaux semblent être d’origine physique et dépendre de l’infiltration et du drainage de l’eau à travers le système de pores du sol.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>Un&nbsp;<strong>paysage sonore</strong>&nbsp;(<em>soundscape</em>&nbsp;en anglais) c’est l’ensemble des sons de diverses natures (voir les 3 composantes ci-dessous) qui émanent d’un paysage et qui varient dans le temps et l’espace&nbsp;; ces sons traduisent les processus écologiques en cours dans l’écosystème «&nbsp;écouté&nbsp;» et les activités humaines. On distingue trois groupes de sources sonores qui composent le paysage sonore en un lieu donné&nbsp;:</p>



<ol>
<li>Les&nbsp;<strong>biophonies</strong>&nbsp;: tous les sons du Vivant, intentionnels (communication acoustique) ou pas (incidentels comme les bruits issus des déplacements) à l’exception des sons issus des Humains, y compris les émissions acoustiques des plantes et autres bruits physiologiques («&nbsp;internes&nbsp;» aux organismes)</li>



<li>Les&nbsp;<strong>géophonies</strong>&nbsp;: toutes les productions sonores issues du non-Vivant (abiotiques)&nbsp;: les sons météorologiques (vent, tonnerre, pluie, …) et hydrologiques (rivières, vagues, …)</li>



<li>Les&nbsp;<strong>anthropophonies</strong>&nbsp;(ou&nbsp;<strong>technophonies</strong>)&nbsp;: tous les sons générés par les activités Humaines et les Humains eux-mêmes.</li>
</ol>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Géophonies* des sols&nbsp;</h2>



<p>La paysage sonore global d’un sol&nbsp;traduit sa structure et les interactions écologiques entre les innombrables organismes qui le peuplent («&nbsp;l’activité globale du Vivant&nbsp;»).&nbsp;</p>



<p>De par sa position, le sol est le siège de nombreux sons de type géophonique*&nbsp;: par exemple, le mouvement de l’eau dans le sol ou les déplacements permanents des pores entre particules du sol au gré de leur réarrangement. De ce fait, les paramètres acoustiques enregistrés peuvent servir à suivre les changements de propriétés des sols telles que la porosité, le contenu en eau ou le potentiel en eau du sol (la quantité d’énergie nécessaire pour en extraire l’eau). Des sons tels que ceux de l’eau en mouvement, qui s’infiltre, qui s’enfonce (drainage) ou ceux de la formation de macropores via des fissures ou des effondrements (relatifs&nbsp;!) dans la structure du sol servent d’indicateurs acoustiques sur l’état et la dynamique de la faune du sol et des conditions d’habitat des racines des plantes.&nbsp;</p>



<p>Cette composante géophonique du paysage sonore «&nbsp;sol&nbsp;» se manifeste de manière épisodique, notamment en fonction de la météorologie. L’essentiel de l’activité acoustique du sol se trouve dans l’univers des biophonies.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Biophonies* des sols&nbsp;</h2>



<p>On sait encore peu de choses sur l’activité acoustique de la faune et de la flore du sol. Des études acoustiques ont exploré les productions sonores d’insectes du sol&nbsp;; on a aussi étudié la communication dite vibrationnelle, répandue chez divers insectes&nbsp;: elle consiste à utiliser le substrat (ici, le sol), comme média de transmission de vibrations générées par l’insecte, lesquelles servent de moyen de communication à courte distance.</p>



<p>Les sons les plus fréquents dans le sol, associés à des animaux, sont des manifestations acoustiques de l’activité alimentaire et de déplacements des animaux visibles à l’œil nu (voir&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/59-des-especes-du-vivant-se-trouvent-dans-les-sols/" title="">la chronique&nbsp;sur la biodiversité du sol</a>) : ramper, mastiquer, creuser, gratter, … Les fréquences de ces bruits non intentionnels varient selon la taille du corps, la morphologie et le comportement spécifique de des animaux du sol.&nbsp;</p>



<p>Certains animaux, qui vivent dans le sol ou à sa surface, communiquent entre eux par voie acoustique (sons) ou par vibrations&nbsp;: ils créent ainsi un paysage sonore surprenant et fascinant. Ces signaux peuvent par exemple provenir des appareils de stridulation des insectes du sol, adultes et larves, (pattes, mandibules ou d’autres parties du corps dont les ailes). On a ainsi étudié les signaux stridulatoires de fourmis sous terre (avec leurs mandibules) signalant leur position à des congénères ou bien la communication par vibrations des cicadelles et des sauterelles utilisant le sol et les plantes (ancrées dans le sol&nbsp;!) comme média de transmission pour rencontrer un partenaire sexuel.&nbsp;</p>



<p>Les plantes ne sont pas en reste&nbsp;: on a étudié les émissions acoustiques des racines avec la conclusion que ces «&nbsp;bruits&nbsp;» ne sont pas qu’un sous-produit mécanique lié à la cavitation (processus qui se met en place dans les vaisseaux conducteurs lors d’un stress de sécheresse). Il a été démontré que les jeunes racines du maïs génèrent des émissions acoustiques structurées&nbsp;; par contre, on ne sait toujours pas si ces sons ont oui ou non une fonction de signal ou de communication dans et entre plantes.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Anthropophonies des sols&nbsp;</h2>



<p>On en sait bien moins sur l’impact humain sur les paysages sonores des sols&nbsp;: aucune étude n’a exploré les effets écologiques d’une probable pollution sonore des sols. Intuitivement, on s’attend à ce que les sons et vibrations générés par les activités humaines exercent une influence négative sur le comportement des animaux du sol et sur la composition en espèces, l’abondance et les interactions comme on l’a montré dans divers écosystèmes terrestres et aquatiques.</p>



<p>L’étude du comportement animal dans les sols reste compliquée et coûteuse car on ne peut suivre visuellement les animaux en action. Du coup, faire ce suivi par voie acoustique devient une piste prometteuse, notamment pour évaluer l’impact de la pollution sonore.&nbsp;</p>



<p>Reste une question centrale&nbsp;: quels sons d’origine humaine peuvent être entendus ou détectés dans les sols&nbsp;? On pense aux diverses vibrations engendrées par les rues, autoroutes, constructions ou sites d’exploitation minière dont on sait qu’elles se propagent à grandes distances. Mais, même les bruits aériens peuvent pénétrer à l’interface atmosphère/sol&nbsp;; notamment s’il s’agit d’émissions à ondes longues non réfléchies par la surface du sol comme le bruit des avions.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Science et culture&nbsp;</h2>



<p>L’impact de la pollution sonore sur les écosystèmes en général est devenu un enjeu de réflexion et de production artistique. Ainsi, l ’artiste compositrice australienne Leah Barclay a montré les exemples impressionnants des effets du bruit engendré par les bateaux sur la faune des rivières et des mers lors de la Conférence sur le son et l’environnement (2017).</p>



<p>En Suisse, <a href="https://www.biovision.ch/fr/soundingsoil/a-propos-de-soundingsoil/" title="">le projet&nbsp;<strong>Sounding Soil</strong></a>&nbsp;de la fondation Biovision vise à sensibiliser le grand public à la vie du sol et à ses habitants au moyen de microphones qui rendent perceptible les sons qu’un sol sain (voir encart au début) produit. L’un des objectifs de ce projet est d’étudier et de rendre artistiquement accessibles les sons du sol et les effets de la pollution sonore mais aussi des usages des terres (agriculture, foresterie) sur le paysage sonore du sol.&nbsp;</p>



<p>Dans le cadre de ce projet, durant l’été 2017, vingt sols différents ont été échantillonnés en Suisse sur des sites bien définis, déjà inventoriés dans le cadre d’un réseau National des Sols. On a choisi des sites avec différents degrés d’usage des terres&nbsp;: des parcelles agricoles allant d’une gestion intensive à extensive ou en biologique et différents humus (forestiers). Ainsi, on a exploré le paysage sonore de sols nettement différents dans leur composition et on a pu tester si le mode de gestion agricole ou le type d’humus forestier engendraient des paysages sonores différents.</p>



<p>Le matériel acoustique utilisé est techniquement adapté à un usage dans le sol, un environnement essentiellement solide&nbsp;: géophones, accéléromètres, capteurs de contact modifiés d’après des modèles utilisés pour&nbsp;«&nbsp;écouter&nbsp;» les plantes. Ces derniers sont enfoncés dans le sol (30cm), soit l’essentiel de la couche superficielle du sol habitée par le Vivant. Les signaux captés étant très faibles, ils doivent être amplifiés pour être enregistrés.</p>



<p><em>NB&nbsp;: pour les détails techniques, voir la publication originale (Bibliographie).</em></p>



<p>En pratique, il faut respecter certaines règles. Éviter les périodes de temps venteux et pluvieux à cause des gouttes de pluie qui, en heurtant les capteurs, créent des artefacts&nbsp;; de même, le vent bouge les câbles et la végétation ce qui se répercute au niveau des racines. Éviter la proximité d’infrastructures fréquentées (routes, voies ferrées, sites en construction, …) car les vibrations des engins et véhicules se propagent sur des centaines de mètres dans les sols. Si des animaux sont censés se déplacer dans la zone (bétail), se placer dans un secteur hors de portée. Se placer à au moins 3m du point d’enregistrement (via un câble allant de l’écouteur au dispositif)&nbsp;: sinon le moindre mouvement génère des bruits.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Écoute des sols&nbsp;</h2>



<p>La complexité acoustique du paysage sonore enregistré sert d’indicateur sur sa biodiversité dans le secteur échantillonné. La diversité et la complexité des relevés sonores se mesure à partir d’indices acoustiques statistiques. Sur chaque enregistrement de 15 minutes, un segment d’une minute est retenu (celui avec le moins de bruit de fond) puis filtré et analysé. Sur chaque site, un prélèvement de la litière du sol est ramené en laboratoire pour analyse de sa biodiversité. Ainsi, on peut relier la diversité effective de la faune aux indices acoustiques calculés.&nbsp;</p>



<p>Cette étude a révélé des différences significatives dans la complexité acoustique selon l’usage des terres&nbsp;: la complexité est maximale dans les prairies gérées de manière extensive et minimale dans les champs cultivés. Les prairies gérées intensivement et les forêts se situent entre ces deux extrêmes. L’activité en forêt est très variable selon les types de sols. Globalement, une relation positive faible se dessine entre la complexité acoustique et la diversité en espèces (mesurée d’après les prélèvements). Ceci est une première approche.</p>



<p>L’analyse des signaux acoustiques recueillis montre que les signaux basse fréquence semblent associés aux animaux assez «&nbsp;grands&nbsp;» (macrofaune)&nbsp;: Myriapodes, Cloportes&nbsp;; les signaux haute fréquence renvoient plutôt à une faune de petite taille relative&nbsp;: Collemboles&nbsp;; vers enchytréides&nbsp;; larves de Diptères. Cette première indication confirme en tout cas que cet outil apporte bien des informations différentielles selon la faune présente.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Art et sciences participatives&nbsp;</h2>



<p>Les enregistrements collectés au cours de la campagne de 2017 ont ensuite été utilisés dans le cadre d’un programme culturel en les mettant à disposition du grand public via le <strong>site du projet</strong>. Vous pouvez donc écouter en ligne des sols suisses en vous rendant sur <a href="https://www.biovision.ch/fr/soundingsoil/soundmap/" title="">la carte du pays avec la localisation des enregistrements</a> : une expérience saisissante et inédite ! </p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="979" height="768" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im2.jpg" alt="" class="wp-image-37074" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im2.jpg 979w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im2-300x235.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im2-768x602.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/im2-600x471.jpg 600w" sizes="(max-width: 979px) 100vw, 979px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Station d&rsquo;écoute pour les animations ( Capture image du site Biovision)</figcaption></figure></div>


<p>L’idée sous-jacente est d’offrir au public des «&nbsp;expériences vivantes&nbsp;» d’une environnement méconnu et l’amener ainsi à prendre en compte les problèmes environnementaux associés. Le son, en tant qu’impression sensorielle, provoque une émotion qui mobilise socialement. Depuis l’été 2019, pour les personnes intéressées résidant en Suisse, il est possible d’écouter et d’enregistrer les sons du sol grâce à un microphone de sol que Biovision, la fondation qui gère le projet, met gratuitement à disposition. Les enregistrements contenant des sons particulièrement étonnants sont intégrés dans la carte sonore des sols suisses. On passe ainsi à un projet de sciences participatives avec une composante artistique motivante (écouter des sons inconnus). Des interviews des participants (dont des agriculteurs volontaires) sont effectuées afin de recueillir leurs impressions.&nbsp;</p>



<p>Une installation artistique a été mise en place à Berne dans un container de bateau sur le toit duquel on a reconstitué un sol. A l’intérieur, dans le noir, on peut entendre les enregistrements de sol dont ceux des participants au projet mais aussi, en direct, écouter le sol au plafond&nbsp;! Une expérience immersive dans «&nbsp;l’obscurité du sol&nbsp;» d’où l’impression d’être «&nbsp;dans&nbsp;» le sol&nbsp;!&nbsp;</p>



<p><em>NB&nbsp;: j’ai considérablement simplifié les informations techniques et le descriptif de la partie artistique du projet&nbsp;: voir la publication d’origine pour plus de détails.&nbsp;</em></p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>2019 Acoustic Ecology Review 18(2019):5 Marcus Maeder, Martin M. Gossner, Armin Keller, Martin Neukom&nbsp;<strong>Sounding Soil: An Acoustic, Ecological &amp; Artistic Investigation of Soil Life</strong></p>



<p><a href="https://www.rts.ch/audio-podcast/2025/audio/le-court-metrage-le-sol-de-courtetelle-sur-ecoute-28928601.html?id=28928611" title="">Lien vers un podcast RTS Suisse</a> (55 min) qui décrit un exemple de suivi sonore d’un sol&nbsp;</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/a-lecoute-du-vivant-le-paysage-sonore-des-sols/">A l’écoute du Vivant : le paysage sonore des sols !</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hirondelles rustiques : la terreur des mouches dans les étables ! </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/hirondelles-rustiques-la-terreur-des-mouches-dans-les-etables/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 16:08:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Passereaux Hirondelles]]></category>
		<category><![CDATA[Auxiliaire des cultures]]></category>
		<category><![CDATA[Elevage bovin]]></category>
		<category><![CDATA[Hirondelle]]></category>
		<category><![CDATA[Hirundinidé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37052</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dans les paysages agricoles, les passereaux en général, via leur pression de prédation, contrôlent les [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/hirondelles-rustiques-la-terreur-des-mouches-dans-les-etables/">Hirondelles rustiques : la terreur des mouches dans les étables ! </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Dans les paysages agricoles, les passereaux en général, via leur pression de prédation, contrôlent les insectes susceptibles de causer des dégâts aux cultures (voir la&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/des-auxiliaires-zeles-dans-les-vergers/" title="">mésange charbonnière</a>&nbsp;dans les vergers) ou les graines des plantes adventices (voir&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/de-limportance-des-mauvaises-herbes-pour-les-alouettes/" title="">l’alouette des champs</a>)&nbsp;; ils font partie de ce qu’on appelle les&nbsp;<strong>auxiliaires</strong>&nbsp;des cultures, au même titre que les insectes prédateurs (comme les coccinelles) ou les pollinisateurs (pour la reproduction des plantes cultivées). On parle de service rendu ou&nbsp;<strong>service écosystémique</strong>.&nbsp;</p>



<p>Mais ce service s’étend aussi à l’élevage via la régulation des insectes qui parasitent, importunent ou blessent le bétail. Les hirondelles qui chassent les insectes aériens sont en tête de ces auxiliaires pour l’élevage. L’hirondelle rustique va plus loin en assurant ce service au-delà des prairies où paissent les animaux&nbsp;: à l’intérieur des étables où elles installent leurs nids&nbsp;! Les mouches affectent négativement les vaches et la production laitière en les dérangeant et en les mordant, ce qui altère leur santé et bien-être. Pour autant, ce rôle pour abaisser la densité et l’activité des mouches au sein des étables n’a pas étudié jusqu’ici. Et les éleveurs n’ont souvent pas conscience de l’existence de ce service rendu.&nbsp;</p>



<p>Une étude italienne a exploré l’impact sur les mouches de la présence d’hirondelles rustiques nicheuses dans les étables.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">La vache et l’hirondelle</h2>



<p>Les hirondelles rustiques ont coévolué avec les Humains depuis les débuts de l’agriculture et des premières installations agricoles. Elles sont fortement dépendantes des habitats ouverts et des paysages agricoles où elles se nourrissent au-dessus des prairies et des cultures.&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="300" height="191" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre-300x191.jpg" alt="" class="wp-image-37060" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre-768x489.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre-600x382.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre.jpg 1024w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Hirondelle en chasse au-dessus d&rsquo;un pré pâturé (Micluna&nbsp;; C.C. 4.0)</figcaption></figure></div>


<p>L’environnement chaud et humide des étables défavorise les hirondelles via le développement de bactéries sur les plumes&nbsp;; mais la présence&nbsp;de bétail en stabulation et de pâtures/prairies de fauche à proximité créé un environnement particulièrement favorable pour elles.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-7 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="652" data-id="37062" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2.jpg" alt="" class="wp-image-37062" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2-768x489.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2-600x382.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Etable avec des vaches laitières </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="636" data-id="37061" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1.jpg" alt="" class="wp-image-37061" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">La présence de « fumier » attire les mouches </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les excréments et le fumier boostent les populations d’insectes, surtout les mouches avec un nombre plus élevé d’adultes, des cycles reproductifs accélérés et des pupes (stade nymphal) plus grosses dans les étables (donc des adultes plus gros à l’éclosion).&nbsp;</p>



<p>Le régime alimentaire de l’hirondelle rustique est très flexible et la présence de bétail augmente les densités de Diptères (mouches) et Coléoptères (bousiers) qui deviennent l’essentiel du régime.&nbsp;</p>



<p>L’abondance locale d’insectes et la présence de bâtiments d’élevage sont deux éléments clés pour la reproduction de l’espèce. Les hirondelles rustiques préfèrent nettement les fermes d’élevage&nbsp;: elles y bénéficient de températures supérieures et de mouches abondantes dans les étables, à cause du fumier. De ce fait, les bâtiments d’élevage jouent un rôle central dans la conservation à long terme de cette espèce migratrice&nbsp;: le déclin de la reproduction qui suit la disparition des fermes d’élevage en est une preuve.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-8 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="721" height="768" data-id="37055" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat3.jpg" alt="" class="wp-image-37055" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat3.jpg 721w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat3-282x300.jpg 282w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat3-600x639.jpg 600w" sizes="(max-width: 721px) 100vw, 721px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Autrefois, on ménageait des entrées pour laisser le libre passage aux hirondelles</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="797" height="768" data-id="37054" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2.jpg" alt="" class="wp-image-37054" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2.jpg 797w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2-300x289.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2-768x740.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2-600x578.jpg 600w" sizes="(max-width: 797px) 100vw, 797px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ou bien on maintenait une porte ouverte le temps de la reproduction ! </figcaption></figure>
</figure>



<p>Mais l’intensification agricole entraîne des changements de structure des étables ce qui érode souvent les possibilités de nicher pour les hirondelles et sape leur succès reproductif. La rénovation des bâtiments s’accompagne aussi de la disparition des trous, cavités et vieux nids et néglige des mesures de compensation pour préserver la nidification des hirondelles. De plus, souvent, l’accès des étables aux oiseaux sauvages est empêché pour limiter les risques de transmission de maladies.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-9 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="745" data-id="37056" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr.jpg" alt="" class="wp-image-37056" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr-768x559.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">A l&rsquo;aplomb des nids des hirondelles, les excréments s&rsquo;accumulent</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="611" data-id="37057" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait.jpg" alt="" class="wp-image-37057" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait-300x179.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait-768x458.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait-600x358.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les équipements laitiers intégrés dans les étables doivent être à l&rsquo;abri des sources de contamination </figcaption></figure>
</figure>



<h2 class="wp-block-heading">Dans les Alpes italiennes&nbsp;</h2>



<p>D’où cette étude conduite par sept chercheurs universitaires italiens dans les Alpes de la province de Trente. Elle a été menée dans neuf étables à vaches laitières dont quatre occupées par des hirondelles rustiques&nbsp;; la taille allait de 28m à 223 m pour la plus grande. Les vaches y restent à l’année pour la production de lait et fromage.&nbsp;</p>



<p>L’étude s’est déroulée par un suivi sur 18 semaines (au moins une visite/semaine) de début avril à fin août 2022. Les nids des hirondelles ont été contrôlés et suivis.&nbsp;</p>



<p>Pour évaluer l’activité des mouches, les chercheurs ont utilisé la méthode des cartes blanches (10 x 15cm) sur lesquelles on peut dénombrer leurs excréments et régurgitations sous forme de taches. Le nombre de taches/carte fournit une estimation de l’activité de ces insectes. Chaque étable était ainsi suivie via huit de ces cartes réparties, remplacées chaque semaine par des nouvelles.&nbsp;</p>



<p>La température ambiante a aussi été mesurée afin de la relier à l’activité des mouches qui est thermo-dépendante.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Paysage de la peur&nbsp;</h2>



<p>Clairement, les résultats démontrent que les hirondelles agissent comme un agent de contrôle auxiliaire efficace dans les étables contre les mouches qui harassent les vaches. Par leur activité et leur présence, elles créent ce qu’on appelle un «&nbsp;paysage de la peur&nbsp;» (<em>land of fear</em>)</p>



<p>L’impact négatif des hirondelles sur les mouches des étables, tant en présence qu’en abondance, pourrait s’expliquer par consommation directe. Mais il existe une autre possibilité indirecte&nbsp;: la création de ce qu’on appelle un «&nbsp;paysage de la peur&nbsp;» pour les mouches, généré par l’activité des hirondelles dans l’étable. Les deux processus peuvent aussi coexister.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>Le concept de paysage de la peur a été initialement (2001) développé pour décrire, chez de grands mammifères herbivores, la perception de risque de prédation dans leur environnement et les comportements d’évitement de cette prédation. Ultérieurement, on a démontré son applicabilité à d’autres groupes dont les insectes. Les comportements anti-prédateurs des insectes exposés aux attaques d’oiseaux insectivores sont multiples&nbsp;: rester en alerte&nbsp;; diminuer l’activité de recherche de nourriture qui expose aux prédateurs&nbsp;; voler dans la direction opposée du prédateur perçu. Ainsi, les mouches échappent à un prédateur qui apparaît par un vol rapide.</p>
</blockquote>



<p>Vers le pic de de la saison de reproduction, les hirondelles diminuent de moitié le taux d’activité des mouches dans les étables. A 22°C de température ambiante, passer de 0 à 25 hirondelles réduirait l’activité des mouches de plus de 60%.&nbsp;</p>



<p>Les hirondelles chassent habituellement dans un rayon de 400m autour du nid (en milieu rural). Ce court rayon engendre une dynamique de&nbsp;«&nbsp;paysage de la peur&nbsp;» autour du nid via leur activité prédatrice sur les mouches.</p>



<p>La présence d’hirondelles dans les étables conduit à une baisse du taux d’activité des mouches, probablement déterminé par le risque accru de prédation. Ce taux d’activité dépend généralement de facteurs environnementaux (t°, vent, date) et de facteurs liés au Vivant (haies, arbres et densités de grands animaux et de leurs excréments).</p>



<p>Cet impact des hirondelles culmine au pic de leur saison de reproduction (mi à fin juillet avec les secondes nichées)&nbsp;: les mouches sont alors réduites de moitié. La seule présence des hirondelles semble suffisante pour abaisser l’activité des mouches. De plus, avec l’augmentation des températures ambiantes au cours de la saison, le nombre croissant d’hirondelles s’accompagne d’une décroissance des signes de présence des mouches.&nbsp;</p>



<p>Il a été démontré que les insectes volants sont très sensibles aux cris territoriaux des oiseaux insectivores qui les chassent. Expérimentalement, on a montré que la mouche domestique peut apprécier le risque de prédation et éviter les sites de nourriture avec une densité supérieure de prédation. Dans cette étude, le risque de prédation par les hirondelles a réduit le temps passé par les mouches sur les cartes tests (voire protocole) … et donc, potentiellement sur la peau du bétail.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-10 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="575" data-id="37058" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou.jpg" alt="" class="wp-image-37058" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou-300x168.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou-768x431.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou-600x337.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les mouches harcèlent le bétail </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="804" data-id="37059" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2.jpg" alt="" class="wp-image-37059" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2-300x236.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2-768x603.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2-600x471.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Mouches agglutinées sur des excréments </figcaption></figure>
</figure>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Mouches et élevage laitier&nbsp;</strong></p>



<p>Les mouches domestiques sont une des pires espèces bioagresseurs pour l’élevage laitier. Les dégâts peuvent être&nbsp;:&nbsp;</p>



<ul>
<li>Directs&nbsp;: blessures cutanées&nbsp;; réduction de la production de lait&nbsp;; réduction de croissance et fertilité engendrée par des réponses physiologiques au harcèlement</li>



<li>Indirects&nbsp;: réduction du bien-être animal&nbsp;; transmission de pathogènes&nbsp;; dérangements des animaux.&nbsp;</li>
</ul>



<p>Les mouches sont des vecteurs effectifs de plusieurs pathogènes graves causant de sérieux dommages économiques. Aux USA, les mouches d’étables sont responsables annuellement de 2,2 milliards de dollars de pertes pour l’industrie de l’élevage. Le contrôle des mouches est donc encouragé à l’échelle mondiale. Après des années d’approches purement chimiques, on s’oriente désormais vers des solutions basées sur la Nature et les écosystèmes sur le modèle de la lutte intégrée. Recourir aux oiseaux comme agents de contrôle biologique peut en même temps augmenter les rendements et réduire l’usage des produits toxiques</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Conservation&nbsp;</h2>



<p>Préserver les colonies nicheuses d’hirondelles rustiques dans les bâtiments d’élevage a une double implication&nbsp;: 1) les hirondelles remplissent alors le rôle crucial d’agent de contrôle d’une nuisance pour le bétail&nbsp;; 2) les étables sont parmi les derniers lieux restant où les hirondelles peuvent bénéficier d’un excellent succès reproductif et trouver des sources alternatives de nourriture en absence de prairies ou de zones humides. Comme cette espèce charismatique est généralement appréciée des agriculteurs et qu’elle connaît un fort déclin avéré, cet effet sur les mouches représente une opportunité pour promouvoir la sauvegarde et le maintien des nids dans les bâtiments agricoles.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="455" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau-1024x455.jpg" alt="" class="wp-image-37064" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau-1024x455.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau-300x133.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau-768x341.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau-600x267.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau.jpg 1048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<p>Pour faciliter la coexistence hirondelles/bétail, la nidification pourrait être encouragée dans certaines parties des étables ne posant pas de problèmes sanitaires en posant par exemple des nids artificiels&nbsp;; dans le même temps, on découragerait leur installation dans les parties problématiques. Les auteurs de l’étude ont rédigé un mémorandum de préconisations résumé ci-dessus.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>En bref</strong></p>



<p>Les hirondelles rustiques réduisent fortement l’activité des mouches dans les étables où elles nichent. Comme celles-ci dérangent et stressent considérablement le bétail, la présence d’hirondelles nicheuses devient un outil de contrôle de cette nuisance majeure pour l’élevage laitier. </p>



<p>Pour assurer la conservation de l’hirondelle rustique en s’appuyant sur ce rôle d’auxiliaire majeur méconnu il faut réguler leur installation dans les étables (problèmes sanitaires), éduquer sur leur importance et leur intérêt agricole, maximiser les possibilité s de nidification&nbsp;: une stratégie exemplaire gagnant/gagnant pour l’Humain/l’oiseau</p>
</blockquote>



<p><em>Un grand merci à J.J. Lallemant (LPO Aura-Auvergne), co-animateur d’un réseau de suivi des Hirondelles rustiques et de fenêtres, qui a relu et complété cet article.</em>&nbsp;Il a participé à la réalisation d’une&nbsp;<strong>excellente vidéo sur la conservation des hirondelles rustiques&nbsp;</strong>dans une ferme du Bourbonnais disponible sur&nbsp;<a href="https://www.youtube.com/watch?v=M7dxjIdttaM">you Tube</a>. On y voit notamment comment un agriculteur a réussi à booster la population d&rsquo;hirondelles rustiques nicheuses sur sa ferme en aménageant des ouvertures adéquates dans les portes des bâtiments. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>2024 Francesca Roseo et al. Journal of Applied Ecology&nbsp;<strong>The landscape of fear in cattle farms? How the presence of barn swallow influences the activity of pest flies</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/hirondelles-rustiques-la-terreur-des-mouches-dans-les-etables/">Hirondelles rustiques : la terreur des mouches dans les étables ! </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>59% des espèces du Vivant se trouvent dans les sols </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/59-des-especes-du-vivant-se-trouvent-dans-les-sols/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Jan 2026 12:24:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Sol]]></category>
		<category><![CDATA[Bactérie]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité du sol]]></category>
		<category><![CDATA[Classification du vivant]]></category>
		<category><![CDATA[Microfaune]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37032</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par rapport à notre connaissance globale du Vivant sur Terre, la biodiversité terrestre, l’ensemble des [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/59-des-especes-du-vivant-se-trouvent-dans-les-sols/">59% des espèces du Vivant se trouvent dans les sols </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Par rapport à notre connaissance globale du Vivant sur Terre, la biodiversité terrestre, l’ensemble des espèces d’êtres vivants du sol, a toujours été une grande zone d’ombre&nbsp;: une terra incognita. Et ce, en dépit de l’importance critique de tous ces organismes vivants dans quasiment toutes les fonctions des écosystèmes terrestres avec des répercussions majeures,  entre autres, sur l’évolution du changement climatique et la santé humaine .&nbsp;</p>



<p>On ne dispose toujours pas d’une estimation correcte de l’étendue de la biodiversité du sol. En 2006, une étude avait évalué la biodiversité globale du sol&nbsp;: elle estimait que 25% des espèces animales décrites, répertoriées, vivaient dans le sol. Cette estimation se basait sur le recensement des espèces animales connues citées dans quelques sources encyclopédiques limitées. Le problème est que cette estimation a été reprise largement ensuite et souvent citée comme si elle incluait toutes les espèces vivantes du sol (et pas seulement les animaux).&nbsp;</p>



<p>Estimer de manière systématique la biodiversité réelle du sol suppose de prendre en compte tous les grands groupes de l’arbre du Vivant et de surmonter de nombreux problèmes techniques et théoriques. C’est à ce travail titanesque et fort complexe que se sont attelés trois scientifiques suisses (Biblio), travaillant dans des domaines en lien avec le sol.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Glossaire</strong> (termes avec * dans le texte)</p>



<p><strong>Groupes du Vivant</strong>&nbsp;: grands ensembles de la Classification du Vivant d’après l’Arbre du Vivant (arbre des parentés)&nbsp;; ex&nbsp;: Insectes, Mollusques, Bactéries, Mammifères, Vertébrés, ….</p>



<p><strong>Protistes</strong>&nbsp;: on réunit sous ce terme tous les êtres vivants microscopiques à une ou plusieurs cellules équipées d’un noyau (eucaryotes) et qui ne sont ni des animaux (métazoaires), ni des plantes, ni des champignons. Ce n’est pas un groupe de parentés de l’arbre du vivant mais un regroupement informel.&nbsp;</p>



<p><strong>Phages</strong>&nbsp;(ou bactériophages)&nbsp;: virus qui n’infectent et parasitent que des bactéries</p>



<p><strong>Arthropodes</strong>&nbsp;: Invertébrés avec un exosquelette durci et des pattes articulées (Insectes, Crustacés, Myriapodes, …)</p>



<p><strong>Nématodes</strong>&nbsp;: «&nbsp;vers&nbsp;» ronds au corps non segmenté et au corps couvert d’une cuticule épaisse</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Méthodologie&nbsp;</h2>



<p>Il y a, entre autres, un obstacle majeur&nbsp;à ce dénombrement : on ne peut se baser que sur les seules espèces recensées, connues. Si on procède ainsi (comme dans l’étude de 2006 ci-dessus), on passe à côté de pans entiers de formes de vie microscopiques, très mal connues&nbsp;: protistes*, nématodes*, champignons, bactéries, virus et même une partie des arthropodes*. Pour ces groupes, il est impossible de compter les espèces&nbsp;: on ne peut s’approcher du nombre d’espèces que par des voies statistiques et via des techniques indirectes d&rsquo;échantillonnage.</p>



<p>Par un passage en revue de la littérature, les auteurs de cette étude proposent une fourchette estimative pour chaque grand groupe* du Vivant avec une valeur moyenne ainsi que les marges d’erreur. Dans la suite, nous ne citons le plus souvent que la valeur moyenne tout en sachant que la fourchette d’estimation est presque toujours très large, de plusieurs degrés de magnitude&nbsp;! Pour chaque grand groupe du Vivant, ils ont aussi évalué la proportion des espèces habitant le sol ou effectuant une partie de leur cycle dans le sol y compris les parasites et symbiontes vivant «&nbsp;dans&nbsp;» les organismes du sol.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Macrobiodiversité&nbsp;</h2>



<p>Commençons par les groupes d’êtres vivants «&nbsp;visibles&nbsp;» à l’œil nu (ou presque)&nbsp;:  la macrobiodiversité.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-11 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="685" data-id="37037" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1.jpg" alt="" class="wp-image-37037" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Arthropode Myriapode Diplopode du sol : Polydesme </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="660" data-id="37038" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2.jpg" alt="" class="wp-image-37038" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Arthropode Myriapode Chilopode du sol : Lithobie </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les Arthropodes* sont le groupe le plus diversifié sur Terre avec 7 millions (M.) d’espèces. Dans le sol, leur part s’élèverait à 2,1 M, soit environ 30% des Arthropodes vivant dans le sol. Deux sous-groupes les plus spécialisés dans la vie dans le sol s’y détachent&nbsp;: les Termites (Isoptères) et les Diplopodes*, des Mille-pattes (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/myriapodes-des-petites-pattes-toujours-des-petites-pattes/" title="">chronique</a>). Inversement, les «&nbsp;Vers terrestres&nbsp;» (Annélides Enchytréides et Oligochètes) y ont la biodiversité globale la plus basse tout en étant parmi les plus hautement spécialisés des êtres vivants du sol.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-12 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="780" data-id="37033" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1.jpg" alt="" class="wp-image-37033" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1-768x585.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1-600x457.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Deux exemples de Collemboles du sol : un groupe très diversifié dans l&rsquo;écosystème sol</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="732" data-id="37034" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2.jpg" alt="" class="wp-image-37034" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2-768x549.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2-600x429.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les Collemboles sont des Arthropodes Hexapodes, proches (mais distincts) des Insectes </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les groupes les moins représentés dans le sol sont les Mammifères avec seulement 3&nbsp;,8% de leurs espèces y vivant (là, on est sûr des chiffres&nbsp;!) et les Mollusques (essentiellement des Gastéropodes) avec 20% des espèces. Ceci n’a rien de surprenant vu que les premiers ont avant tout évolué sur terre et les seconds dans les océans&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>On inclut les plantes dans la biodiversité du sol à cause de leur implantation souterraine par leurs racines et leur cycle de vie directement lié au sol pour une partie. Entre 22 et 67% de la biomasse terrestre se trouve dans le sol (racines) et la grande majorité des graines et spores de plantes terrestres germent dans le sol. Les estimations les plus consensuelles avancent plus de 530 000 espèces de plantes&nbsp;; si on met de côté les plantes épiphytes (vivant perchées sur les arbres) et aquatiques, ce sont environ 470 000 espèces qui vivent dans le sol, soit 85% des espèces de plantes vivant ancrées dans le sol.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-13 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="636" data-id="37040" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1.jpg" alt="" class="wp-image-37040" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Annélide Oligochète du sol : « lombric » </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1066" height="640" data-id="37041" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2.jpg" alt="" class="wp-image-37041" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2.jpg 1066w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2-1024x615.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2-768x461.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2-600x360.jpg 600w" sizes="(max-width: 1066px) 100vw, 1066px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nématode du sol (taille : quelques mm) (Cliché Cristina Menta&nbsp;; C.C. 3.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Quand on aborde les groupes composés d’espèces nettement plus petites (mais toujours visibles), les difficultés commencent&nbsp;! C’est le cas des Nématodes* avec 1 M. d’espèces estimées&nbsp;mais la fourchette supérieure va jusqu’à … 100 M. d’espèces. Dans le sol, ils vivent soit en tant que parasites de plantes ou d’animaux du sol, soit en tant qu’espèces libres. 43% de tous les Nématodes vivraient dans le sol (ou dans les plantes et animaux du sol) ce qui donne (en moyenne) 430 à 500 000 espèces.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Microbiodiversité&nbsp;</h2>



<p>La diversité globale des Protistes* se situerait autour de 200 000 espèces avec une fourchette supérieure à …. 160 millions d’espèces&nbsp;! Vertigineuse incertitude&nbsp;: cette estimation supérieure, peut-être contestable, est basée sur le ratio Protistes/Arthropodes dans différents milieux de référence car la majorité des Protistes sont des parasites d’animaux dont une majorité d&rsquo;Arthropodes. Ainsi, dans les forêts tropicales, les communautés de protistes du sol sont essentiellement composées de parasites spécifiques d’hôtes en majorité arthropodes. Finalement, après débat, les auteurs de l’étude retiennent une estimation entre 24 000 et 83 000 espèces de protistes.</p>



<p>Le second groupe très diversifié est celui des champignons microscopiques, très étudiés du fait de leur relation intime avec les plantes. Les champignons sont un des groupes d’organismes vivants les plus diversifiés sur Terre avec une estimation moyenne de 2,2 M. d’espèces et une estimation supérieure allant jusqu’à … 165 M. Les auteurs retiennent entre 2 et 5,6 M. d’espèces dans le sol.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-14 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="850" height="304" data-id="37048" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla.jpg" alt="" class="wp-image-37048" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla.jpg 850w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla-300x107.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla-768x275.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla-600x215.jpg 600w" sizes="(max-width: 850px) 100vw, 850px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">C classement de la faune du sol selon la taille des organismes (Global Soil Biodiversity Atlas ; C.C. 2.5)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="747" data-id="37035" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau.jpg" alt="" class="wp-image-37035" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau-600x438.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Culture de prélèvement de sol dans une boîte de Pétri : développement de nombreuses colonies bactériennes et fongiques différentes (Cliché Oksana Lastochkina ; C. C. 4.0.)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Avec les Bactéries, microorganismes unicellulaires sans noyau (procaryotes), on atteint un degré X 10 par rapport aux champignons et nématodes réunis. L’estimation centrale de la diversité des Bactéries se situe autour de 1 milliard «&nbsp;d’espèces&nbsp;». Environ 43% des bactéries vivraient dans le sol soit une estimation centrale retenue ici de 430 M. d’espèces. A cela, il faut ajouter un autre groupe proche mais distinct des Bactéries, les Archées, avec 36 000 espèces retenues. A noter que, autant pour les Bactéries que les Archées, les chiffres avancés, pour faramineux qu’ils paraissent, sont potentiellement des sous-estimations considérables&nbsp;!! Le sol représente donc un réservoir colossal de richesse en espèces de Bactéries&nbsp;; leur part dans le Vivant du sol est ainsi nettement supérieure à celle observée dans d’autres grands écosystèmes réputés pourtant comme riches en bactéries (air, eau, sédiments, corps humain, …).</p>



<h2 class="wp-block-heading">Le problème des virus&nbsp;</h2>



<p>Les virus sont le groupe le plus compliqué à évaluer. Déjà, il n’y a pas de véritable consensus pour savoir si ce sont vraiment des êtres vivants&nbsp;: donc, faut-il les inclure dans les décomptes de la biodiversité globale&nbsp;? De plus, leur diversité est directement liée à celle des Bactéries (avec les incertitudes vues sur celles-ci) car beaucoup de virus sont des parasites (phages*) de bactéries&nbsp;; on suggère qu’une espèce de bactérie héberge en moyenne 10 espèces de virus phages spécifiques. Mais ce serait une grosse sous-estimation&nbsp;: il y aurait sans doute des centaines à des milliers de virus phages différents par bactérie&nbsp;!&nbsp;&nbsp;Après moult calculs, les auteurs avancent un chiffre étourdissant entre 100M. et 370 milliards de virus globalement&nbsp;! 6 à 10% de cette (folle&nbsp;!) diversité se trouverait dans le sol&nbsp;; la vérité doit se trouver nettement au-dessus car les bases de données consultées sont fortement biaisées vers les océans et le corps humain. Comme la majorité des virus sont des phages parasites de bactéries, sur la base des 43% de bactéries vivant dans le sol, il y aurait autour (valeur centrale) de 10 milliards de « sortes » de virus dans le sol.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">La part du sol</h2>



<p>Maintenant, que nous disposons d’estimations du nombre d’espèces par groupes, voyons la proportion moyenne de la biodiversité globale terrestre qui est dans le sol. Le chiffre à retenir&nbsp;: il y aurait autour de 59 % des espèces du Vivant qui se trouveraient dans le sol, en excluant les virus. Le nombre total d’espèces vivant (en prenant en compte tout l’Arbre du Vivant) dans le sol se situerait entre 9,5 millions et … 162 milliards d’espèces, nombre cette fois fortement influencé par l’inclusion et des bactéries et des virus phages de bactéries.&nbsp;&nbsp;Ainsi, on arrive à une estimation de la biodiversité du sol au moins deux fois plus importante que celle de 2006 (voir introduction) qui faisait plus ou moins autorité jusqu’ici.&nbsp;</p>



<p>De ces chiffres vertigineux, qui nous dépassent largement, nous devons retenir une information centrale cruciale&nbsp;: le sol est sans doute le milieu le plus «&nbsp;précieux&nbsp;» pour la Vie sur Terre. Et pourtant, nous l’ignorons et le maltraitons dans une quasi indifférence générale. Encore plus que la Nature globale prise comme un décor, le Sol (majuscule méritée désormais&nbsp;!) est au plus pour la majorité d’entre nous un support sur lequel nous nous déplaçons et installons nos infrastructures.</p>



<p>Tous ces organismes du Sol pilotent les grands cycles biogéochimiques (minéraux, eau, gaz, …), agissent directement sur la santé humaine et, évidemment, forment la base de notre production alimentaire. Ils forment un compartiment clé de la biosphère.&nbsp;</p>



<p>Les auteurs de cette étude remarquable suggèrent d’utiliser ce chiffre de 59% de la biodiversité terrestre dans le Sol pour défendre la grande cause urgente de la conservation des Sols et de leur restauration partout où ils sont malmenés, détruits, pollués, stérilisés,… Cette grande cause est peut-être et sans doute la plus vitale pour notre survie en tant qu’espèce&nbsp;et notamment pour atténuer les effets de la crise climatique que nous avons initiée !&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>Mark A. Anthony, S. Franz Bender, and Marcel G. A. van der Heijden PNAS 2023 Vol. 120 No. 33 e2304663120&nbsp;<strong>Enumerating soil biodiversity</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/59-des-especes-du-vivant-se-trouvent-dans-les-sols/">59% des espèces du Vivant se trouvent dans les sols </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>De l’intérêt des nichoirs pour les hirondelles rustiques</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/de-linteret-des-nichoirs-pour-les-hirondelles-rustiques/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 14:47:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Passereaux Hirondelles]]></category>
		<category><![CDATA[Hirondelle]]></category>
		<category><![CDATA[Hirundinidé]]></category>
		<category><![CDATA[Nichoir]]></category>
		<category><![CDATA[Nid]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37009</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dans de nombreux pays d’Europe, l’hirondelle rustique connaît un fort déclin du fait des changements [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/de-linteret-des-nichoirs-pour-les-hirondelles-rustiques/">De l’intérêt des nichoirs pour les hirondelles rustiques</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Dans de nombreux pays d’Europe, l’hirondelle rustique connaît un fort déclin du fait des changements de pratiques agricoles et du déclin associé des insectes volants (plus de 75%&nbsp;au cours des trois dernières décades en Allemagne :&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/crash-silencieux-en-plein-vol/" title="">voir la chronique</a>). On sait que la taille et la dynamique des colonies nicheuses dépend fortement de la présence de bétail et des fermes d’élevage. Or, on assiste à une réduction du nombre de fermes ce qui limite les possibilités des hirondelles pour trouver des sites de nidification adéquats&nbsp;dans les campagnes. Ceci explique sans doute la tendance observée à une installation des hirondelles rustiques dans des zones urbanisées (villes et banlieues). Dans ce contexte urbain, la pose de nichoirs et autres dispositifs utilisables pour nicher peut offrir de nouvelles possibilités pour une reproduction réussie quand les sites traditionnels sont devenus trop limités.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-15 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="682" data-id="37016" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1.jpg" alt="" class="wp-image-37016" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">3 ex. de nids à la campagne dans des étables </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="693" data-id="37017" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2.jpg" alt="" class="wp-image-37017" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2-768x520.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="669" data-id="37018" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3.jpg" alt="" class="wp-image-37018" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3-768x502.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3-600x392.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>
</figure>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Choix des sites de nid</strong></p>



<p>Les deux sexes participent à la construction du nid&nbsp;: la coupe ouverte est façonnée et composée de boulettes de boue (voir l’exemple de&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-nids-en-boue-sechee-de-lhirondelle-de-fenetre/" title="">l’Hirondelle de fenêtre</a>), de paille, de plumes et de crins.&nbsp;</p>



<p>Les hirondelles rustiques prennent en compte autant la proximité que la visibilité de couples déjà installés quand ils choisissent leur site de nid au sein d’une colonie.</p>



<p>La réutilisation de vieux nids est très fréquente&nbsp;: plus de 82% des couples le font lors de leur première tentative de reproduction. Les avantages apportés par cette stratégie du réemploi sont multiples&nbsp;: premières pontes plus précoces&nbsp;; signaux visuels forts pour les primo-nicheurs (voir ci-dessus)&nbsp;; faible coût énergétique par rapport à la construction d’un nid neuf. La réutilisation de nids d’autres espèces aussi bien pour les premières nichées que pour les secondes reste rare et opportuniste&nbsp;: sans doute une manière de gagner du temps ou le résultat d’un nombre limité de sites de nids.&nbsp;</p>



<p>On sait que la construction d’un nid neuf est une activité coûteuse en temps et en énergie et qu’elle a des répercussions sur la reproduction (taille de la ponte notamment). Le réemploi de vieux nids constitue à cet égard une solution favorable et permet notamment une première ponte plus précoce dans la saison. Par contre, les nids utilisés conservent les parasites externes et les transmettent aux nichées suivantes ce qui peut impacter négativement les poussins et les adultes.</p>



<p>Voir la chronique générale sur&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/squat-torchis-ou-terrier/" title="">les nids des hirondelles&nbsp;</a>et leur évolution au sein de la famille.</p>
</blockquote>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-16 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="716" data-id="37021" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1.jpg" alt="" class="wp-image-37021" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1-600x420.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Hirondelles rustiques nichant dans un village </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="685" data-id="37022" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2.jpg" alt="" class="wp-image-37022" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="719" data-id="37020" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1.jpg" alt="" class="wp-image-37020" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid sous un avant-toit dans un village </figcaption></figure>
</figure>



<h2 class="wp-block-heading">Étude danoise&nbsp;</h2>



<p>Cette chronique est basée sur les résultats d’une étude danoise publiée en 2018 (Biblio). Au Danemark, les populations d’hirondelle rustique ont décliné d’environ 30% depuis 1976. Entre 1990 et 2006, le nombre de fermes d’élevage a diminué de 61% et le cheptel de 28%. L’objectif de cette étude était double&nbsp;: observer l’acceptation des nids artificiels en béton de bois («&nbsp;nichoirs&nbsp;à hirondelles ») comme alternatives pour nicher en milieu urbain&nbsp;; évaluer la réussite de la reproduction dans les différents types de nids.&nbsp;</p>



<p>L’étude s’est déroulée dans une vielle ville danoise (Svendborg) dans le sud du pays. Le centre-ville est dominé par des bâtiments anciens dont les porches d’entrée servent de sites de nids. La périphérie de la ville se compose de prairies, de terrains de sport et de constructions éparses.</p>



<p>164 nids artificiels ont été installés en 77 sites de reproduction dans un rayon de 5,5 km de la ville. Ils ont tous été placés sur des murs ou des poutres avec un écart de 8cm entre le rebord du nid et le plafond, entre 2 et 5m du sol. La plupart ont été mis à l’extérieur des bâtiments sous des avant-toits. Ces nids étaient des coupes ouvertes en béton de bois (marque Vivara) ressemblant à des nids naturels. Leur fixation par vis les rend robustes à la destruction ou la démolition par des prédateurs dont les chats.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-17 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="917" height="768" data-id="37014" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2.jpg" alt="" class="wp-image-37014" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2.jpg 917w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2-300x251.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2-768x643.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2-600x503.jpg 600w" sizes="(max-width: 917px) 100vw, 917px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nichoirs vendus sur le site Vivara (modèle qui a servi dans l&rsquo;étude) </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="777" height="768" data-id="37015" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3.jpg" alt="" class="wp-image-37015" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3.jpg 777w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3-300x297.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3-768x759.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3-600x593.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3-50x50.jpg 50w" sizes="(max-width: 777px) 100vw, 777px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Site LPO : nid artificiel construit avec une imprimante 3D </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="692" data-id="37013" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1.jpg" alt="" class="wp-image-37013" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1-768x519.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1-600x405.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">En l&rsquo;absence de support, on intègre des cadres qui permettent de réunir plusieurs nids artificiels (TeWeBs&nbsp;; C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Une des questions qui se pose quand on a recours à des nichoirs concerne la possibilité qu’ils augmentent les risques de prédation par rapport à des nids naturels. Des études antérieures questionnent l’utilité des nichoirs de ce point de vue.&nbsp;&nbsp;Aussi, dans ce cas, une grande attention a été portée pour minimiser ce risque en essayant de se rapprocher le plus possible des types d’emplacements des nids naturels. Le taux de prédation dans cette étude a été de 1,2%, soit le même que dans des zones rurales avec des nids naturels. Seuls cinq nids ont été prédatés en cinq saisons de reproduction&nbsp;: trois naturels et deux artificiels.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Une autre question concerne le nettoyage des nids artificiels après chaque saison de nidification vu que la charge parasitaire affecte le succès de la reproduction. Il pourrait aussi modifier le choix du nid. Ici, le choix a été fait d’enlever les matériaux des nids artificiels entre deux saisons et après une première nichée.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Nichoirs positifs&nbsp;</h2>



<p>Cette étude a abouti à cinq grands types de résultats&nbsp;:</p>



<p>1)Les hirondelles rustiques pondent plus d’œufs par ponte quand elles utilisent des nids artificiels&nbsp;; dans les nids naturels proches, les pontes sont de moindre taille</p>



<p>2)Le taux d’envol de jeunes élevés par des couples en nids artificiels dans deux nichées successives est de 75% plus élevé que celles utilisant des nids naturels pour leurs deux nichées&nbsp;</p>



<p>3)Les hirondelles qui font deux nichées, l’une dans un nid artificiel et l’autre dans un ancien nid naturel, pondent plus tôt et ont plus de jeunes que celles le faisant dans des nids naturels neufs</p>



<p>4)Les intervalles entre les deux pontes sont plus courts pour les couples à double nichée utilisant des nids artificiels et des vieux nids par rapport aux couples qui bâtissaient un ou deux nids neufs dans la même saison&nbsp;</p>



<p>5)Le fait qu’il y ait plus d’œufs dans les nids artificiels ne peut être imputé à un effet de taille du nid&nbsp;: en effet, les volumes des coupes des nids naturels sont significativement plus élevés et plus variables dans les nids neufs que dans les nids artificiels.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Nids et reproduction&nbsp;</h2>



<p>Dans la population étudiée, 77,5% des couples font une double nichée par saison, soit une proportion supérieure à celle de populations rurales proches. 33,5% de ces couples «&nbsp;doubles&nbsp;» utilisent le même nid pour les deux nichées successives. Ceci peut s’expliquer le nombre limité de sites de nids, le facteur principal d’un réemploi des nids. Parmi les nids réutilisés, 68,3% étaient naturels contre 31,7% de nichoirs.&nbsp;</p>



<p>La taille moyenne des deux pontes était plus importante dans les nichoirs par rapport aux nids naturels vieux ou neufs. Les couples en nids artificiels pour les deux nichées produisent en moyenne 75% de jeunes en plus que ceux dans des nids neufs et 11% de plus que ceux dans de vieux nids. Des études antérieures ont montré qu’effectivement, en moyenne, les couples occupant de vieux nids avaient un meilleur succès reproductif que ceux dans des nids neufs, quel que soit leur âge.&nbsp;</p>



<p>Les dates des pontes se situent entre le 20 et le 29 mai pour la première et le 11 et 18 juillet pour la seconde (nous sommes dans un pays «&nbsp;nordique&nbsp;»). Les dates des premières et secondes pontes sont significativement plus précoces dans les vieux nids naturels et nids artificiels que dans les nids neufs avec une différence de 9 jours pour les premières et 7 jours pour les secondes. Ce délai supplémentaire pour les nids neufs correspond bien au temps nécessaire pour bâtir un nid. Clairement, le réemploi de vieux nids ou de nids artificiels fait gagner du temps et de l’énergie aux femelles se préparant à pondre&nbsp;; cette plus grande précocité peut être décisive dans le cadre du changement climatique global en limitant le décalage avec les pics d’insectes volants.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Construction énergivore&nbsp;</h2>



<p>La construction d’un nid demande aux hirondelles rustiques entre 750 et 2000 allers-retours jusqu’à une source de boue et prend de 3 à 21 jours selon cette disponibilité en boue. Lors d’épisodes secs, les hirondelles peuvent aller chercher le précieux matériau jusqu’à 1,5km. Le milieu urbain avec ces rues couvertes ou pavées et la rareté des flaques d’eau impose généralement des distances encore plus importantes.&nbsp;&nbsp;Ici, dans des zones rurales, avec de la boue disponible en moyenne dans un rayon de 100m, le temps nécessaire pour la construction du nid était en moyenne de 6 jours&nbsp;; en ville, il était de 9 jours avec une distance moyenne à parcourir d’au moins 300m.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-18 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="693" data-id="37011" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1.jpg" alt="" class="wp-image-37011" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1-768x520.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Empilement de boulettes de boue pour réaliser la coupe </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="783" data-id="37012" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2.jpg" alt="" class="wp-image-37012" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2-768x587.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2-600x459.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Récolte de boue sur une flaque d&rsquo;eau </figcaption></figure>
</figure>



<p>Ceci se répercute logiquement sur les couples bâtisseurs de nids neufs&nbsp;: ils pondent 7 à 9 j. plus tard et l’intervalle entre les deux pontes se rallonge de 5 à 6 jours. Les couples qui optent pour la solution mixte nichoir/vieux nid réduisent cet intervalle entre les deux pontes. Le nettoyage des nichoirs peut aussi expliquer la diminution de cet intervalle&nbsp;: des études ont montré que les hirondelles aux nids peu infestés de parasites externes réduisaient l’intervalle entre les deux pontes en réutilisant le premier nid.&nbsp;</p>



<p>On sait, via des études avec d’autres espèces proches, que l’énergie investie dans la construction du nid pèse lourd dans la reproduction&nbsp;: cela épuise une partie des réserves de graisses des adultes&nbsp;; du coup, ils apportent ensuite moins de nourriture à leurs jeunes, faute de «&nbsp;carburant&nbsp;»&nbsp;! On a évalué le coût énergétique de construction d’un nid neuf par une hirondelle rustique à 86 kJoules. Comme les femelles assurent 72% de la construction, elles y investissent 62 kJ … alors que parallèlement elles commencent à fabriquer «&nbsp;en interne&nbsp;» leurs futurs œufs&nbsp;! De plus, en centre-ville, la disponibilité en insectes aériens est moindre ce qui impose là aussi des voyages plus longs vers l’extérieur. L’énergie investie dans un nouveau nid équivaut à la fabrication de 6 œufs en habitat urbain versus 4 en habitat rural.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Effet nichoir</h2>



<p>Nous avons vu que les couples en nids artificiels produisaient plus d’œufs pour les deux pontes et que cet effet ne venait pas de la taille de ces nichoirs qui n’est pas supérieure aux nids anciens ou neufs. L’âge des femelles influe dans la taille des pontes mais dans cette étude, faute de baguage individuel, ce critère n’a pas été retenu.</p>



<p>Reste l’effet du nettoyage (voir ci-dessus). On sait que les hirondelles sont capables d’évaluer le degré d’infestation parasitaire (notamment des acariens) d’un nid et qu’elles évitent les nids très infestés pour une seconde ponte.&nbsp;&nbsp;Il se peut donc que le nettoyage des nichoirs après la première nichée et d’une saison à l’autre ait incité les hirondelles à les adopter en seconde intention.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Questions éthiques&nbsp;?</strong></p>



<p>&nbsp;L’usage de nids artificiels soulève deux questions éthiques/écologiques à moyen et long terme. Le nettoyage régulier des nids artificiels élimine un facteur naturel de régulation des populations&nbsp;: est-il souhaitable de le pratiquer de manière systématique&nbsp;? Le fait d’offrir des nids «&nbsp;clés en main&nbsp;» aux hirondelles supprime leur activité de construction du nid, autre facteur clé naturel de régulation de ces oiseaux&nbsp;: quelles conséquences cela peut-il avoir sur leur comportement&nbsp;global ? Tout ceci pose la question de l’interventionnisme humain&nbsp;: jusqu’où peut-il et doit-il aller&nbsp;?</p>
</blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>En bref&nbsp;</strong></p>



<p>Les&nbsp;nids artificiels&nbsp;testés dans cette étude montrent qu’ils offrent des conditions de nidification favorables pour les hirondelles rustiques en ville, où le nombre de sites de nid reste limité&nbsp;: pontes plus importantes, plus précoces&nbsp;; plus de jeunes à l’envol&nbsp;; gains d’énergie et de temps considérables. Le nettoyage régulier semble être un élément important qui augmente nettement leur efficacité. Les&nbsp;nids artificiels&nbsp;seraient donc une bonne option pour la conservation des populations citadines&nbsp;: l’augmentation constatée de la taille de ces populations proviendrait d’un transfert de populations depuis les campagnes, devenues défavorables. Les nids artificiels permettraient donc le maintien et même l’augmentation de ces populations citadines.</p>
</blockquote>



<p><em>Un grand merci à J.J. Lallemant (LPO Aura-Auvergne), co-animateur d&rsquo;un réseau de suivi des Hirondelles rustiques et de fenêtres, qui a relu et complété cet article.</em> Il a participé à la réalisation d&rsquo;une <strong>excellente vidéo sur la conservation des hirondelles rustiques </strong>dans une ferme du Bourbonnais disponible sur <a href="https://www.youtube.com/watch?v=M7dxjIdttaM" title="">you Tube</a>. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie</h2>



<p>BIRD STUDY 2018, VOL. 65, NO. 3, 385–395 Peter Györkös Teglhøj&nbsp;<strong>Artificial nests for Barn Swallows&nbsp;<em>Hirundo rustica&nbsp;</em>: a conservation option for a declining passerine?</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/de-linteret-des-nichoirs-pour-les-hirondelles-rustiques/">De l’intérêt des nichoirs pour les hirondelles rustiques</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.boldgrid.com/w3-total-cache/

Mise en cache de page à l’aide de Disk: Enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant Disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2026-01-26 16:35:55 by W3 Total Cache
-->