<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Sun, 21 Jan 2024 08:53:59 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Les plantes sauvages : les identifier, les connaître, les utiliser</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/les-plantes-sauvages-les-identifier-les-connaitre-les-utiliser/</link>
				<pubDate>Sun, 21 Jan 2024 08:53:58 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Homme et végétal]]></category>
		<category><![CDATA[Education à l'environnement]]></category>
		<category><![CDATA[Flore]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31919</guid>
				<description><![CDATA[21/01/2024 Ce titre est celui d’un livre sorti fin 2023, édité par La Salamandre, la [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls2.jpg" alt="" data-id="31922" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31922" class="wp-image-31922" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls2.jpg 566w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls2-212x300.jpg 212w" sizes="(max-width: 566px) 100vw, 566px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls6.jpg" alt="" data-id="31926" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31926" class="wp-image-31926" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls6.jpg 633w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls6-237x300.jpg 237w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls6-600x758.jpg 600w" sizes="(max-width: 633px) 100vw, 633px" /></a></figure></li></ul>



<p>21/01/2024 Ce titre est celui d’un livre sorti fin 2023, édité par <a href="https://www.salamandre.org">La Salamandre,</a> la célébrissime revue nature . Un livre de plus sur les plantes sauvages diront certain(e)s : oui certes un de plus mais quel livre ! J’ai vraiment eu un coup de cœur pour cet ouvrage comparable à aucun autre déjà paru ! Une vraie nouveauté dans le fond et la forme. </p>



<p>Je vous laisse découvrir les auteurs à travers les
couvertures pour entrer dans la féérie des textes et des images. Précisons de
suite qu’il ne s’agit pas d’un guide de terrain avec son format 28 x 22cm et sa
belle couverture cartonnée. </p>



<p>La philosophie de l’ouvrage est annoncée dans le sous-titre&nbsp;:
Les identifier, les connaître, les utiliser. Ce n’est donc pas qu’un livre d’identification
ou qu’un livre d’initiation à la botanique ou qu’un livre sur les propriétés et
usages des plantes. Non&nbsp;: il est tout ça à la fois. </p>



<p>Chacune des 110 espèces (uniquement des herbacées) sélectionnées,
la plupart communes ou connues du grand public, a droit une présentation
exhaustive qui aborde une multitude d’aspects&nbsp;: la parole leur est donnée
pour se présenter dans leur globalité sans les réduire à leurs seuls critères d’identification
ou nom d’espèce comme c’est le cas dans une majorité de guides nature.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls3.jpg" alt="" class="wp-image-31923" width="600" height="380" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls3-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls3-768x487.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls3-600x380.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a></figure></div>



<p>Chacune dispose d’un vaste espace pour « s’exprimer » : au moins deux pages comme le <a href="https://www.zoom-nature.fr/lherbe-a-robert/">Géranium Herbe-à-Robert </a>(p. 64-65). Mais la plupart s’affichent sur trois ou quatre pages comme le <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-lis-martagon/">Lis martagon </a>(p. 176-179) : après une page d’introduction qui dresse un portrait botanique de l’invité, viennent deux à trois pages avec des zooms sur des aspects particuliers sous forme de rubriques.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls4.jpg" alt="" class="wp-image-31924" width="461" height="600" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls4.jpg 615w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls4-231x300.jpg 231w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls4-600x780.jpg 600w" sizes="(max-width: 461px) 100vw, 461px" /></a></figure></div>



<p>Certaines espèces ont même droit jusqu’à six pages tant elles ont à nous raconter comme <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-pied-de-lhomme-blanc/">les Plantains</a> (p. 266-271). Voilà qui donne le temps et la respiration pour « entrer dans la plante », saisir qui elle est, ce qu’elle fait et comment elle interfère avec nous. Autrement dit, ce livre est un formidable outil pour franchir cette sinistre barrière que nous avons dressée entre nous, Humains, et le Vivant et tout particulièrement avec le Monde Végétal, le plus ignoré et le plus incompris. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls5.jpg" alt="" class="wp-image-31925" width="400" height="287" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls5-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls5-768x550.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls5-600x430.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Exemple de rubrique : Observation sur une fleur de Gentiane</figcaption></figure></div>



<p>Pour que vous saisissiez combien ces présentations sont
complètes et fouillées, ne laissant aucun aspect de côté, j’en ai dressé la
liste&nbsp;des rubriques : Observation, Insolite, Étymologie, Histoire,
Identification, Usage, Botanique, A Savoir, Anatomie, Reproduction, Stratégie,
En Cuisine, Mythologie, Histoire, Morphologie, Insolite, Confusion, Légende, …</p>



<p>Un exemple avec <a href="https://www.zoom-nature.fr/fleur-dhiver/">l’Hellébore fétide</a> :</p>



<ul><li>Stratégie&nbsp;: le nectar qui chauffe </li><li>Insolite&nbsp;: la fable de La Fontaine </li><li>Morphologie&nbsp;: fleurs avec tépales
photosynthétiques. </li></ul>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls1.jpg" alt="" class="wp-image-31921" width="600" height="441" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls1-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls1-768x564.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/pls1-600x441.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Une « Fatale » : la Parisette </figcaption></figure></div>



<p>Le découpage de l’ouvrage en onze parties casse aussi les
codes en «&nbsp;osant&nbsp;» ne pas adopter les classiques découpages soit en
familles soit par milieu. Ici, les chapitres s’adressent au «&nbsp;sensible&nbsp;»,
à notre perception et nous invitent donc à les reconsidérer autrement que comme
des objets de science sur lesquels on pose des noms et c’est tout&nbsp;! La
plus grande partie des titres nous parlent de suite (les parfumées, les légendaires,
les utiles, les médicinales, les aphrodisiaques (mais pas que pour l’Homme avec
l’exemple des Ophrys&nbsp;!), les fatales. Mais d’autres intriguent et attisent
la curiosité&nbsp;: les avant-gardistes (celles qui ont innové), les stratèges
(facultés d’adaptation), les intrigantes (celles qui cachent leurs secrets), les
complices (celles qui collaborent avec d’autres espèces), le météos (celles qui
présagent de la météo à venir). </p>



<p>Je vais avouer une faiblesse, tant pis pour mon orgueil (mesuré je l’espère) : j’ai même appris plein de « choses » (je l’ai « dévoré dès réception !) que je ne connaissais pas sur ces espèces pourtant très communes et dont je me vante d’être un expert ! Par exemple : l’anatomie de <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-belle-de-nuit-et-le-sphinx/">la fleur d’Onagre</a> en forme de pavillon de gramophone qui est sensible aux émissions sonores des insectes visiteurs (p.123) ; la lecture de l’inflorescence de <a href="https://www.zoom-nature.fr/arums-et-separation-des-sexes/">l’arum tacheté</a> par les paysans suisses pour prédire leurs récoltes (géniale, cette histoire !) (p. 136) ; la galle des cuscutes due à un charançon (p. 167) ; la pézize en radis associée au <a href="https://www.zoom-nature.fr/sceau-de-salomon-officinal-toutes-les-fleurs-ne-se-valent-pas/">sceau-de-Salomon multiflore</a> (p. 70) ; … et bien d’autres. Une mine d’or, je vous dis ! Je vais d&rsquo;avoir actualiser certaines de mes chroniques ! </p>



<p>Ah, j’allais oublier un «&nbsp;détail&nbsp;» majeur&nbsp;:
les illustrations sous forme d’aquarelles, l’œuvre du grand maître Lorenzo
Dotti. Sublimes et d’une remarquable précision pour le portrait de la page de
présentation de chaque espèce. Et les dessins de détail accompagnant les
rubriques souvent pleins d’humour ou très pédagogiques. </p>



<p>Bilan&nbsp;: un livre à s’offrir pour se faire du bien, s’enrichir
intérieurement et se rapprocher encore plus du Vivant ou à offrir à des proches&nbsp;:
vous êtes assurés que le cadeau sera bien accueilli&nbsp;! </p>



<p>Vous pouvez le trouver sur le <a href="https://boutique.salamandre.org/les-plantes-sauvages.pdt-1408/">site de la boutique</a> de la Salamandre. </p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Quand les bourdons jouent à roule-ta-bille</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/quand-les-bourdons-jouent-a-roule-ta-bille/</link>
				<pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:00:53 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Bourdons]]></category>
		<category><![CDATA[Apidé]]></category>
		<category><![CDATA[Bourdon]]></category>
		<category><![CDATA[Hyménoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Jeu]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31909</guid>
				<description><![CDATA[17/01/2024 Non, Zoom-nature ne déraille pas&#160;: nous allons bien parler d’insectes qui jouent, vraiment ; [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>17/01/2024 Non, Zoom-nature ne déraille pas&nbsp;: nous
allons bien parler d’insectes qui jouent, vraiment ; quant au roule-ta-bille,
c’est un mot que j’ai inventé pour décrire l’activité à laquelle ils se livrent
dans ce cas particulier. </p>



<p>Rassurez-vous&nbsp;: moi aussi quand j’ai découvert cette
publication, tout ce qu’il y a de scientifique, j’ai cru à une blague&nbsp;:
comme la plupart d’entre vous j’imagine, je croyais que l’activité du jeu était
limitée aux mammifères et aux oiseaux, et encore pas tous. Cela en dit long sur
notre méconnaissance du Vivant&nbsp;et notre difficulté à imaginer que, non,
nous ne sommes pas, nous Humains, les seuls à avoir de tels
comportements&nbsp;: vous savez le vieux mythe des «&nbsp;propres de
l’Homme&nbsp;»&nbsp;comme le rire ou la compassion ! Puisse cet exemple
passionnant faire voler définitivement en éclats ces barrières qui nous
empêchent de voir l’ensemble du Vivant tel qu’il est vraiment. Allons donc voir
jouer les Bourdons … avec des billes de bois&nbsp;! &nbsp;</p>



<h2>Cérébraux </h2>



<p>Avant d’aborder l’histoire du jeu, il faut avoir en tête que
les Bourdons (comme bien d’autres insectes sociaux notamment) développent des
capacités cognitives qui vont bien au-delà des simples comportements
stéréotypés auxquels on les confine traditionnellement. Non, ce ne sont pas des
petits robots pré-programmés&nbsp;: ils sont capables d’apprendre et de
mémoriser comme le révèlent les deux études qui suivent. </p>



<p>On a démontré (1) que les Bourdons peuvent exprimer des
états de l’ordre de l’émotion positive. Dans une expérimentation, on les a
entraîné à recevoir une récompense sucrée associée à un signal précis. Ensuite,
après leur avoir offert d’abord la récompense, ils se montrent nettement plus
réactifs et efficaces face à des situations problématiques pour eux. L’état
d’émotion positive généré par la récompense influe sur les décisions que prend
l’animal. Si on applique un antagoniste de la dopamine, un neurotransmetteur,
cet effet disparaît&nbsp;: preuve que des circuits neuronaux se sont mis en
place. </p>



<p>Une autre étude (2) a été réalisée par une équipe finno-anglaise qui travaille sur les bourdons terrestres. Ils ont élevé en laboratoire des colonies de Bourdons dans un <a href="https://www.zoom-nature.fr/lefficacite-discutee-des-nichoirs-a-bourdons/">nichoir</a> équipé de dispositifs permettant d’observer, relié par un large tunnel transparent à une arène fermée où de la nourriture (nectar/pollen) est mise à disposition. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig1.jpg" alt="" class="wp-image-31913" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig1-300x116.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig1-768x296.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig1-600x231.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Dispositif d&rsquo;étude (extrait de 3Biblio) ; nid colonie en gris ; tunnel en bleu ; arène de nourrissage en rose ; en blanc, la zone avec les billes et le chemin central dégagé ; P = pollen ; S = sucrose, équivalent du nectar.</figcaption></figure></div>



<p>Ces chercheurs ont entraîné les Bourdons à interagir avec des billes en bois pour obtenir une récompense de manière à évaluer leurs capacités cognitives (apprentissage et mémoire). Ils ont placé donc ces billes dans le tunnel de jonction et les bourdons étaient entraînés à déplacer ces billes dans une certaine direction pour obtenir une récompense (sucrée !). Les Bourdons <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-2/">ouvrières</a> qui apprenaient en voyant un modèle artificiel de bourdon déplacer une bille apprenaient bien plus efficacement que celles qui voyaient la bille se déplacer via un aimant. Elles montraient à cette occasion une remarquable flexibilité cognitive comme par exemple choisir la bille la plus proche de la cible récompense même s’il était d’une couleur différente de celle avec laquelle elles s’étaient entraînées ! </p>



<p>Autrement dit, les Bourdons sont loin d’être «&nbsp;limités
du cerveau&nbsp;» comme on a trop tendance à le penser vis-à-vis des insectes
en général, autre anthropomorphisme majeur (le syndrome du «&nbsp;gros
cerveau&nbsp;mammalien »). </p>



<h2>Roule-ta-bille</h2>



<p>Il me faut expliciter cette expression mystérieuse&nbsp;: elle
vient du dispositif expérimental mis en place (3) par l’équipe de chercheurs à
l’origine de cette découverte, la même qui a réalisé la seconde étude
ci-dessus. </p>



<p>Entre deux séries d’expériences, les chercheurs laissaient en
place des billes de bois qui avaient servi pour l’entraînement des Bourdons. </p>



<p>Et, c’est là qu’ils ont commencé à observer des
comportements inattendus de la part des ouvrières et des mâles&nbsp;allant et
venant entre le nichoir et l’arène : bien que le tunnel soit suffisamment large
et dégagé, les bourdons semblaient souvent marcher sur les billes en place et
même rouler avec elles, sans raison apparente. Ceci a donc motivé une nouvelle
étude centrée sur cette interaction avec une question centrale&nbsp;: est-ce
une activité de jeu&nbsp;? Bel exemple de sérendipité&nbsp;: faire par hasard
une «&nbsp;découverte&nbsp;» inattendue qui ouvre la voie vers de nouvelles
connaissances. </p>



<p>En tout cas, les chercheurs n’ont pas eu l’idée initiale de
proposer des billes aux Bourdons pour voir s’ils allaient jouer avec&nbsp;:
personne n’y aurait pensé auparavant&nbsp;! On ne connaissait jusque là guère
que deux exemples de jeux avérés chez les insectes&nbsp;: un jeu social chez
les Fourmis rousses et chez de jeunes Guêpes polistes (<strong>chronique</strong>). Dans
les deux cas, il s’agissait de simulacres de bagarres. Mais on n’avait pas
d’exemple de jeu avec des objets inanimés. </p>



<h2>Le jeu, c’est sérieux en science </h2>



<p>Je vous ai prévenu&nbsp;: nous sommes ici dans un contexte
scientifique, en éthologie, la science des comportements. Là, on ne qualifie de
jeux que les comportements qui répondent à cinq critères précis devant être
validés expérimentalement. Voici ces 5 critères, sachant que nous allons les
reprendre ci-dessous en détail dans le contexte précis des Bourdons.</p>



<p>Critère 1. Le comportement observé n’a pas de fonction
évidente, au moment où il est effectué&nbsp;: il n’a pas de fonction adaptative
immédiate. Ainsi, il ne doit pas être mis en œuvre pour obtenir de la
nourriture, les faveurs d’un partenaire sexuel (eh oui, la drague lourde et
insistante n’est pas un jeu … surtout pour celui-celle qui la subit&nbsp;!) ou
un abri par exemple. Attention, cela ne veut pas dire pour autant que cette
activité n’a pas une valeur adaptative&nbsp;: elle peut apporter des bénéfices
en termes de survie et de succès reproductif mais de manière décalée dans le
temps et dans des domaines sans lien direct avec l’activité de jeu. Nous
verrons que c’est pleinement le cas pour les Bourdons. </p>



<p>Critère 2. Cette activité doit être volontaire, spontanée et
constituer une récompense en elle-même.</p>



<p>Critère 3. Les activités motrices mobilisées au cours des
moments de jeu doivent être différentes de celles utilisées par exemple pour la
recherche de nourriture ou de séduire un-e partenaire (non immédiatement
fonctionnel&nbsp;: voir le critère 1).</p>



<p>Critère 4. Le jeu est répété mais jamais stéréotypé&nbsp;ce
qui le distingue des tics d’habitude ou de comportements effectués au hasard
une fois</p>



<p>Critère 5. Le stress peut empêcher de jouer temporairement
ou même arrêter complètement le jeu&nbsp;: autrement dit, le jeu doit être une
activité agréable pour l’exécutant dans un état de non-stress,
«&nbsp;relax&nbsp;». Un contre-exemple illustre tristement ce critère&nbsp;:
les animaux en cage ou en enclos qui vont et viennent en permanence en suivant
toujours le même circuit, avec le même nombre de pas, ne jouent pas du
tout&nbsp;… même si souvent ça «&nbsp;amuse&nbsp;» le public !</p>



<p>Par ailleurs on distingue trois grands types de jeu&nbsp;:</p>



<ul><li>dans un contexte social comme les interactions entre jeunes animaux qui se « bagarrent pour de rire » </li><li>avec une activité locomotrice intense et soutenue mais sans avoir un besoin apparent de le faire (voir critère 1)</li><li>en interaction avec un objet inanimé comme le Chien qui joue avec un bâton.</li></ul>



<h2>Expérimentation </h2>



<p>Les chercheurs (3) ont donc mis en place un nouveau protocole d’étude avec le même type de montages (voir ci-dessus). Le passage central dans le tunnel est maintenu dégagé mais 18 billes de différentes couleurs sont placées de part et d’autre ; les unes sont simplement posées et donc mobiles et les autres sont fixées, non déplaçables. Les bourdons sont marqués individuellement, sexés et on connaît leur âge. Tout est fait pour recréer un environnement le plus proche d’une situation naturelle de manière à limiter les risques de stress ; le cycle quotidien est reconstitué via l’éclairage artificiel. De la nourriture est fournie ad libitum et on recharge même les <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-2/">cellules à miel</a> dans la colonie. </p>



<p>Les passages dans le tunnel et les interactions avec les
billes sont toutes filmées et les trajectoires des billes déplacées
reconstituées (orientation, distance parcourue, vitesse, …).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig2.jpg" alt="" class="wp-image-31912" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig2-300x163.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig2-768x416.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig2-600x325.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Séquence de roule-ta-bille de 4 secondes (extraite de 3 Biblio)<br>a) l&rsquo;ouvrière s&rsquo;approche ; b) elle touche la bille avec ses pattes antérieures ; c) elle s&rsquo;accroche ; d-e-h : elle roule avec la bille ; i) elle arrête mais a déplacé la bille entre temps. </figcaption></figure></div>



<p>Finalement, les chercheurs vont disposer de 910 actions
filmées de «&nbsp;roule-ta-bille&nbsp;»&nbsp;; elles concernent 45 Bourdons
différents, des deux sexes (ouvrières et mâles)&nbsp;: chacun d’eux a déplacé
une bille entre une et 44 fois sur une journée et entre 1 et 117 fois sur la
durée totale de l’expérimentation. </p>



<p>Il ne «&nbsp;restait plus&nbsp;» qu’à faire subir l’épreuve
de vérité à la masse de données collectées&nbsp;: oui ou non, les activités de
roule-ta-bille observées répondent- elles aux cinq critères nécessaires pour
déclarer qu’il s’agit bien d’un jeu. Nous allons les passer successivement en
revue&nbsp;: ceci est un bel exemple de la démarche scientifique avec l’analyse
critique des résultats obtenus avant de conclure. </p>



<h2>Recherche de nourriture&nbsp;? </h2>



<p>C’est le critère 1 (voir ci-dessus)&nbsp;: est-ce que cette
activité répond à un besoin immédiat lié à la survie (donc fonctionnel)&nbsp;?
On peut envisager plusieurs possibilités.</p>



<p>Est-ce une forme de recherche de nourriture&nbsp;? Dans la
nature, quand les Bourdons recherchent leur nourriture (pollen et nectar) et
qu’ils ont localisé une source de nourriture (des groupes de fleurs), ils
volent directement de la colonie vers celle-ci. Ici, dans le dispositif, ils
doivent passer par le tunnel avec le chemin central dégagé et les billes sur
les côtés. Quand ils partent vers l’arène de nourrissage ou en reviennent, ils
ne découvrent les billes qu’au dernier moment, en passant. Et pourtant, ils
s’écartent en passant et viennent vers les billes et roulent avec, même en
revenant chargés de pollen et nectar. Donc, ils ne semblent pas prendre ces
billes pour de la nourriture. </p>



<p>Chez les ouvrières, on note une relation entre leur âge et l’intensité de l’interaction avec les billes. On sait qu’une ouvrière passe par plusieurs stades d’activité <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-2/">au cours de sa vie</a> . Tant qu’elles ne sont pas en phase de récolte de nourriture pour ravitailler la colonie, elles « roulent » beaucoup puis cette activité diminue avec l’âge croissant et le passage au stade de récolte. </p>



<p>Chez les mâles, la relation avec l’âge est encore plus nette. On sait qu’ils ne vont se nourrir que pour eux-mêmes et ne récoltent rien <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-2/">pour la colonie</a>. Or, ils « roulent » très fortement dans les huit premiers jours qui suivent leur émergence : autrement dit, une activité concentrée chez les « jeunes ».  </p>



<p>D’autre part, si ces billes étaient perçues et roulées en croyant que c’est de la nourriture, on devrait observer des comportements identiques à ceux observés quand ils butinent : or, on ne voit aucune <a href="https://www.zoom-nature.fr/bourdon-qui-es-tu/">extension de la langue</a> ni tentative de morsure comme ils le font sur les corolles pour accéder plus vite au nectar (bourdons tricheurs !).</p>



<p>Toutes ces données suggèrent donc très fortement qu’il ne
s’agit pas d’une activité de type recherche de nourriture et qu’elle est
surtout le fait de jeunes individus, ce qui la rapproche nettement du jeu tel
qu’on le connaît chez les Mammifères. </p>



<h2>Faire le ménage&nbsp;? S’accoupler&nbsp;?</h2>



<p>Toujours avec le critère 1, on pourrait supposer que les
Bourdons déplacent les billes parce qu’ils ont l’habitude (les ouvrières) de
faire le ménage&nbsp;: évacuer tout ce gêne les déplacements ou les déchets
accumulés (cadavres, débris, …). Or, les billes ont été placées hors du chemin
et ne gênent aucunement le passage. De plus, dans l’étude antérieure (voir
ci-dessus) les chercheurs avaient montré que les Bourdons contrôlaient la
direction dans laquelle ils faisaient rouler les billes&nbsp;: or, ici, ils
déplacent des billes dans toutes les directions, y compris vers le chemin
central&nbsp;! Donc, clairement, ils ne font pas le ménage. </p>



<p>Dernière possibilité&nbsp;: les mâles prennent les billes
pour des reines ou ouvrières et tentent de s’accoupler en montant dessus&nbsp;?
L’observation rapprochée montre que les mâles en position de chevauchement ne
sortent pas leurs pièces génitales de l’abdomen comme ils le font lors d’un
accouplement réel. Sur 16 tentatives d’accouplement (avec sortie des
génitalias), toutes concernaient des ouvrières. </p>



<p>Finalement, on peut valider le critère&nbsp;: ce
roule-ta-bille n’a pas de fonction apparente immédiate. Il rappelle le cas bien
connu des jeunes macaques qui jouent en tenant en main un caillou (un objet
comme la bille) ou les jeunes loutres qui jonglent avec des cailloux. Les pierres
sont là aussi manipulées de manière répétée et sans récompense immédiate. </p>



<h2>Critères 2&nbsp;à 5&nbsp;? </h2>



<p>Comme le chemin central est libre, le fait d’aller chercher
les billes prouve qu’il y a intentionnalité. De plus, les Bourdons montrent une
nette préférence pour les billes de la zone où elles sont mobiles (voir
dispositif)&nbsp;: plus que le contact, c’est donc bien le déplacement qu’ils
recherchent. D’autre part, si on les conditionne avec un passage d’une couleur
donnée et quand on leur offre ensuite la possibilité de deux passages de
couleurs différentes, ils préfèrent celui avec la couleur où ils ont été
initiés. Le roule-ta-bille semble donc bien être une récompense en elle-même&nbsp;:
critère 2 validé. </p>



<figure class="wp-block-image"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig3.jpg" alt="" class="wp-image-31910" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig3.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig3-300x128.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig3-768x329.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/jeu-fig3-600x257.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Dispositif d&rsquo;entraînement avec deux couleurs de chambres possibles </figcaption></figure>



<p>Rouler un objet comme ici ne correspond à aucune des
manipulations qu’ils font pour se nourrir ou se reproduire ou même pour
défendre la colonie. Ainsi, quand les ouvrières chevauchent les billes, elles
n’émettent pas de bourdonnement défensif ni ne sortent leur dard. Donc, rien à
voir avec des activités habituelles.</p>



<p>Le suivi des individus montre que la vitesse d’exécution du
roulage de billes n’augmente pas&nbsp;; l’activité n’est pas orientée vers une
amélioration pour être plus efficace. Critère 3 validé. </p>



<p>Contrairement au comportement stéréotypé d’animaux captifs
stressés, ici on observe de nettes variations dans les durées, les distances de
déplacements ainsi que d’un jour à l’autre pour un individu donné ou toute la
colonie. Rien donc de stéréotypé. Critère 4 validé.</p>



<p>Nous avons vu que tout le dispositif et les interventions
des chercheurs avaient été pensées pour limiter au strict minimum le stress des
Bourdons&nbsp;; ils ont en plus de la nourriture tant qu’ils veulent, sont
libres de circuler et non isolés. Critère 5 validé. </p>



<h2>Age et sexe </h2>



<p>Ici, les jeunes ouvrières ont plus de chances de faire du
roule-ta-bille entre 3 et 7 jours d’âge. Ensuite, l’activité baisse avec l’âge
comme les jeunes Mammifères. </p>



<p>On a émis pour ces derniers l’hypothèse que cette
concentration de l’activité jeu serait en lien avec une phase critique de
développement du cerveau (dont le cervelet, partie très plastique)&nbsp;: le
jeu faciliterait la mise en place de nouvelles connexions nerveuses (synapses)
et le développement des capacités motrices. Dans le cas des Bourdons, on sait
que certaines zones du cerveau responsables du traitement des informations
sensorielles (les «&nbsp;corps- champignons&nbsp;» <em>mushroom bodies</em>)
montrent le plus de plasticité (organisation des synapses) vers le 7<sup>ème</sup>
jour.&nbsp; </p>



<p>Par rapport au lien avec le sexe, on observe que les mâles roulent les billes sur de plus longues distances que les ouvrières. Or, ils ne participent pas au ravitaillement de la colonie ; en plus, ici, il n’y a pas de jeunes reines à aller chercher dans la nature<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-des-bourdons-acte-2/"> pour s’accoupler</a>. On peut donc penser que ce désœuvrement relatif les incite plus à jouer ! Ah, ces mâles : ils ne pensent qu’à jouer diront certains (ou plutôt certaines !). </p>



<p>Reste à savoir si ces jeux améliorent les performances des
activités ultérieures, une fois adultes comme manipuler les fleurs pour récolter
sa nourriture et/ou celle de la colonie ou s’accoupler avec les reines pour les
reines&nbsp;? De même, on ne sait pas, si, dans la nature, les Bourdons
pratiquent ce jeu avec des objets comme des cailloux ou des noyaux&nbsp;: il
faut dire que jusqu’ici, peu de gens auraient pensé à prêter attention à de
tels comportements. Probablement que s’ils ont été vus auparavant, cela a dû
être considéré comme anecdotique et sans intérêt&nbsp;! </p>



<p>Finalement, par rapport à ce comportement de jeu,
entièrement validé par cette étude, on ne voit plus bien de différences entre
les Bourdons et les Mammifères, bien que ces derniers soient érigés en modèle
suprême et unique. </p>



<h2>Bibliographie</h2>



<p>1)<strong>Unexpected rewards induce dopamine-dependent positive emotion–like state changes in bumblebees</strong> CWYN SOLVI , LUIGI BACIADONNA, AND LARS CHITTKA. SCIENCE 2016 Vol 353, Issue 6307 pp. 1529-1531</p>



<p>2) <strong>Bumblebees
show cognitive flexibility by improving on an observed complex behavior.</strong>
Science, Loukola, O. J., Perry, C. J., Coscos, L., &amp; Chittka, L. (2017). 355(6327),
833e836.</p>



<p>3) <strong>Do bumble bees play?</strong> Hiruni Samadi Galpayage Dona et al. Animal Behaviour 194 (2022) 239e251</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Devenez chasseur de microhabitats des arbres en forêt</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/devenez-chasseur-de-microhabitats-des-arbres-en-foret/</link>
				<pubDate>Mon, 15 Jan 2024 15:00:41 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Ecologie forestière]]></category>
		<category><![CDATA[Dendromicrohabitat]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31855</guid>
				<description><![CDATA[Dans le contexte de crise climatique et de la biodiversité, les forêts ne peuvent plus [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>Dans le
contexte de crise climatique et de la biodiversité, les forêts ne peuvent plus
être considérées que comme des unités de production&nbsp;: on doit désormais
prendre en compte leur rôle majeur dans la lutte contre le dérèglement
climatique et pour la conservation de la biodiversité. Elles doivent devenir
des forêts multi-usages. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend01.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend01.jpg" alt="" data-id="31905" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31905" class="wp-image-31905" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend01.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend01-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend01-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend01-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Deux arbres-habitats : un charme &#8230; très spécial !</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend03.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend03.jpg" alt="" data-id="31903" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31903" class="wp-image-31903" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend03.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend03-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend03-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend03-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Un chêne vert </figcaption></figure></li></ul>



<p>Assurer le
suivi de la biodiversité forestière reste compliqué. Traditionnellement, on
s’appuyait sur des inventaires, souvent limités à un ou quelques groupes
d’espèces faute de moyens, d’experts et de temps&nbsp;; de toutes manières, la
biodiversité forestière est tellement diverse et complexe qu’elle reste
inaccessible dans sa globalité. D’où l’idée de se tourner vers des indicateurs
indirects. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend02.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend02.jpg" alt="" data-id="31904" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31904" class="wp-image-31904" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend02.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend02-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend02-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend02-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Deux hêtres-habitats</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend04.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend04.jpg" alt="" data-id="31902" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31902" class="wp-image-31902" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend04.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend04-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend04-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend04-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>En général,
on a utilisé des aspects de la structure des forêts, censés être déterminants
vis-à-vis de la biodiversité et impactés par les modes de gestion&nbsp;:
stratification de la végétation, essences d’arbres, taille des arbres,
régénération naturelle et quantités et qualités de bois mort présentes. De tels
indicateurs ont ainsi été mis en œuvre dans l’Inventaire Forestier National par
exemple. </p>



<p>Plus récemment, on s’est tourné vers un autre type d’indicateur indirect : les <a href="https://www.zoom-nature.fr/larbre-vivant-une-megalopole-de-micro-habitats/">microhabitats des arbres </a>(MHA) ou dendromicrohabitats. Sous l’égide d’une équipe de chercheurs français, suisses, belges et allemands, une liste standardisée de ces éléments-clés a été publiée et une méthodologie d’inventaire pour la conservation de la biodiversité forestière est mise en œuvre. Nous allons voir ici comment le naturaliste curieux de nature peut s’emparer de ce remarquable outil pour mieux appréhender les arbres forestiers dans leurs individualités et comprendre le fonctionnement de l’écosystème forêt. </p>



<h2>Dendromicrohabitat
?</h2>



<p>On peut
définir un microhabitat (MHA) à partir de deux critères&nbsp;: être une
structure bien délimitée, au-dessus du sol, sur des arbres vivants ou morts
mais sur pied&nbsp;; servir de milieu de vie particulier ou essentiel pour des
espèces ou des communautés d’espèces, durant au moins une partie de leur cycle
de vie, pour s’y développer, s’y nourrir, s’y abriter et s’y reproduire.</p>



<p>Tous les
arbres n’en sont pas porteurs, loin s’en faut … et c’est bien une des raisons
de leur importance. Les MHA peuvent provenir d’accidents&nbsp;engendrés par des
êtres vivants ou des éléments naturels …&nbsp;qui peuvent mettre à nu la sève/la
résine et le bois sous l’écorce et engendrer une décomposition locale du bois&nbsp;:
on parle alors de MHA saproxylique (<em>sapros</em>, putride et <em>xylon</em>,
bois). Ce peuvent être aussi des éléments extérieurs associés physiquement à
l’arbre&nbsp;: végétaux épiphytes, nids, …</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-1.jpg" alt="" data-id="31901" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31901" class="wp-image-31901" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chablis</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-2.jpg" alt="" data-id="31900" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31900" class="wp-image-31900" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Creux dégagé par un chablis</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-3.jpg" alt="" data-id="31899" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31899" class="wp-image-31899" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Monticule de chablis colonisé par la végétation</figcaption></figure></li></ul>



<p>On retrouve des MHA du même type sur le bois mort ou les racines au sol mais la définition ci-dessus ne concerne que des arbres sur pied, debout, même morts comme les chandelles. Sont donc exclus de la liste des MHA : <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-arbres-super-ingenieurs-en-hydraulique-souterraine/">les « galettes racinaires » </a>des chablis, les trous générés par ces chutes d’arbres (qui peuvent devenir des mares) et les monticules sur lesquels une régénération intense se produit. Cela ne signifie pas que ces éléments sont inintéressants mais simplement qu’on limite le sujet d’étude pour des raisons pratiques. De même, on exclut les caractéristiques spécifiques des essences d’arbres comme la texture des écorces (comparer celle d’un chêne et d’un hêtre !) tout comme les formes inhabituelles de croissance : arbres courbés, tordus, penchés, vrillés, aux branches basses, <a href="https://www.zoom-nature.fr/quand-les-arbres-sembrassent-ou-la-magie-de-lentretoisement/">troncs soudés ou entretoisés</a>, …</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t1.jpg" alt="" data-id="31898" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31898" class="wp-image-31898" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Troncs entretoisés </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t2.jpg" alt="" data-id="31897" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31897" class="wp-image-31897" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Arbre penché réitéré</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t3.jpg" alt="" data-id="31896" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31896" class="wp-image-31896" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t3-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t3-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend1-t3-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Arbre tordu et penché </figcaption></figure></li></ul>



<h2>47 nuances de
MHA </h2>



<p>Une typologie
hiérarchisée a été conçue&nbsp;: elle identifie sept grandes formes de MHA sur
la base de caractères communs quant à leur apparence et fonctions. Ces formes
(F) sont sous-divisées en groupes (G&nbsp;; 15 au total), eux-mêmes
sous-divisés en types (T&nbsp;; 47 au total). Ainsi, le naturaliste curieux peut
choisir son niveau d’observation (forme/groupe/type) selon le temps dont il
dispose, sa motivation, et les prolongements envisagés. Ici, nous allons
exposer seulement les sept grandes formes&nbsp;et leurs traits généraux : les groupes
et les types seront développés en détail dans d’autres chroniques spécifiques. Ainsi,
vous aurez une vue d’ensemble et une idée assez précise de tout ce que cette
notion de MHA englobe.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v1.jpg" alt="" data-id="31895" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31895" class="wp-image-31895" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v1.jpg 461w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v1-173x300.jpg 173w" sizes="(max-width: 461px) 100vw, 461px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v2.jpg" alt="" data-id="31894" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31894" class="wp-image-31894" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v2.jpg 440w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v2-165x300.jpg 165w" sizes="(max-width: 440px) 100vw, 440px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v3.jpg" alt="" data-id="31892" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31892" class="wp-image-31892" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v3.jpg 434w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-v3-163x300.jpg 163w" sizes="(max-width: 434px) 100vw, 434px" /></a></figure></li></ul>



<p>F1 : Cavités. Au sens large, on inclut ici tous les trous ou abris en creux qui se forment dans le bois des arbres soit du fait de l’activité d’animaux foreurs/creuseurs (loges et trous de recherche des <a href="https://www.zoom-nature.fr/arbres-pics-et-locataires-cavernicoles-un-incroyable-reseau/">pics</a>, orifices et galeries d’insectes saproxyliques), ou de processus de pourrissement/décomposition (trous de pourriture) ou encore des concavités du tronc et de ses ramifications (comme les dendrotelmes ou trous remplis d’eau dans les <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-mauvaise-reputation-injustifiee-des-fourches-des-arbres/">fourches</a>) ou de piliers/contreforts et bases de départ des racines dépassant du sol. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-1.jpg" alt="" data-id="31891" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31891" class="wp-image-31891" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-2.jpg" alt="" data-id="31890" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31890" class="wp-image-31890" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-3.jpg" alt="" data-id="31889" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31889" class="wp-image-31889" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-3-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-3-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-4.jpg" alt="" data-id="31888" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31888" class="wp-image-31888" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-4-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-4-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend21-4-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les cavités
fournissent des sites tamponnés d’un point de vue climatique et des sites de
nidification pour toutes sortes d’organismes allant des insectes et autres
arthropodes à de «&nbsp;grands&nbsp;» mammifères comme martres et fouines. Ces
cavités varient quant à leur profondeur et le diamètre de l’entrée et aussi
beaucoup selon la présence ou pas de «&nbsp;terreau&nbsp;» à l’intérieur
(mélange de bois pourrissant, d’excréments et de restes d’animaux). </p>



<p>F2 : Blessures et bois mis à nu. Suite à des accidents, la perte locale d’écorce met à nu <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-bois-de-coeur-ou-duramen-un-mort-vivant/">l’aubier</a> ou l’aubier et le bois de cœur plus profond si en plus le bois éclate. Ces blessures proviennent de chocs mécaniques : vent qui casse des troncs ou grosses branches ; neige lourde et/ou au verglas ; gel ou foudre (fentes et cicatrices) ; feux de forêts ; chute de grosses pierres sur des pentes ou d’un arbre voisin ; exploitation humaine (abatage, débardage). Mais, parfois aussi, elles résultent de l’activité de grands animaux qui écorcent les arbres (cerfs, frottement des sangliers, castors, …). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v1.jpg" alt="" data-id="31893" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31893" class="wp-image-31893" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v1.jpg 391w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v1-147x300.jpg 147w" sizes="(max-width: 391px) 100vw, 391px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v3.jpg" alt="" data-id="31886" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31886" class="wp-image-31886" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v3.jpg 416w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v3-156x300.jpg 156w" sizes="(max-width: 416px) 100vw, 416px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v4.jpg" alt="" data-id="31885" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31885" class="wp-image-31885" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v4.jpg 438w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v4-164x300.jpg 164w" sizes="(max-width: 438px) 100vw, 438px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v2.jpg" alt="" data-id="31887" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31887" class="wp-image-31887" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v2.jpg 534w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-v2-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 534px) 100vw, 534px" /></a></figure></li></ul>



<p>Un arbre
vivant peut être brisé au niveau du tronc principal (bris de tronc ou de
houppier) et rester en vie et développer ensuite un houppier secondaire.
L’écorce peut aussi se décoller suite à un incident tout en restant
partiellement en place.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-1.jpg" alt="" data-id="31884" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31884" class="wp-image-31884" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-1-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-1-768x568.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-1-600x444.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-3.jpg" alt="" data-id="31883" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31883" class="wp-image-31883" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-4.jpg" alt="" data-id="31882" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31882" class="wp-image-31882" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-4-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-4-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend22-4-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Au fil du
temps, les parties exposées vont faire l’objet d’une cicatrisation très lente
depuis les bords (si l’arbre reste en vie) mais la partie centrale exposée
directement pourra commencer à se décomposer et évoluer vers une cavité de
pourriture. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend23.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend23.jpg" alt="" class="wp-image-31881" width="450" height="300" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend23.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend23-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend23-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend23-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /></a></figure></div>



<p>F3&nbsp;:
Bois mort dans le houppier. Ce bois mort se compose de branches mortes en
général dans la partie haute du houppier, là où règnent des conditions sèches
et chaudes du fait de l’exposition au vent et au soleil. Il peut s’agir de
grosses charpentières brisées dont la partie basale morte reste en place. Elles
restent ainsi en lien avec les parties vivantes de l’arbre qui reçoivent
toujours de la sève. Parfois c’est presque toute la cime qui meurt tandis que
les grosses branches basses persistent dans le processus classique de
«&nbsp;descente de cime&nbsp;» chez les arbres sénescents. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-1.jpg" alt="" data-id="31880" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31880" class="wp-image-31880" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-1.jpg 394w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-1-148x300.jpg 148w" sizes="(max-width: 394px) 100vw, 394px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-2.jpg" alt="" data-id="31879" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31879" class="wp-image-31879" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-2.jpg 429w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-2-161x300.jpg 161w" sizes="(max-width: 429px) 100vw, 429px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-3.jpg" alt="" data-id="31878" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31878" class="wp-image-31878" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-3.jpg 470w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend24-3-176x300.jpg 176w" sizes="(max-width: 470px) 100vw, 470px" /></a></figure></li></ul>



<p>F4&nbsp;:
Déformations ou excroissances. Elles prennent des formes et tailles très
variées selon leur origine&nbsp;: soit elles proviennent d’une réaction de
croissance différenciée suite à une exposition d’une partie du tronc à la
lumière&nbsp;; soit, plus souvent, elles résultent de la pénétration d’un agent
pathogène (bactérie, virus, champignon filamenteux, …). On parle en langage
forestier de loupes (parfois énormes&nbsp;!) avec une écorce rugueuse et
chaotique ou de chancres microbiens avec du tissu nécrosé généralement exposé. Il
y a aussi des proliférations anormales de rejets (gourmands) et de rameaux
enchevêtrés tels que les balais de sorcière. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-1.jpg" alt="" data-id="31877" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31877" class="wp-image-31877" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-2.jpg" alt="" data-id="31876" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31876" class="wp-image-31876" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-3.jpg" alt="" data-id="31875" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31875" class="wp-image-31875" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-3-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend25-3-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>F5 : Fructifications (sporophores) de champignons. Ce sont les productions visibles de ces êtres depuis le mycélium filamenteux enfoui dans le bois ou sous l’écorce ou des colonies « gluantes » et vivement colorées de Myxomycètes (les célèbres « blobs »). En général, ils persistent au moins quelques semaines, voire des mois et des années pour les sporophores ligneux des polypores comme <a href="https://www.zoom-nature.fr/lamadouvier-le-roi-des-polypores/">l’amadouvier</a>, le <a href="https://www.zoom-nature.fr/entre-art-et-science-le-polypore-soufre/">polypore soufré</a>, le <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-polypore-du-bouleau-refuge-de-biodiversite/">polypore du bouleau</a> ou le <a href="https://www.zoom-nature.fr/polypore-margine-corne-dabondance-de-biodiversite/">polypore marginé.</a> D’autres, de consistance molle et charnue (comme les armillaires ou les pleurotes) ne durent que quelques semaines au plus ou sont éphémères comme les myxomycètes. Tous abritent une très riche faune d’insectes et autres arthropodes souvent très spécialisés (chronique <a href="https://www.zoom-nature.fr/lamadouvier-le-roi-des-polypores/">amadouvier</a>). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-2.jpg" alt="" data-id="31873" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31873" class="wp-image-31873" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-3.jpg" alt="" data-id="31872" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31872" class="wp-image-31872" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-3-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend26-3-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>F6 : Structures ou organismes externes portées sur l’arbre. Les organismes vivants dits épiphytes utilisent les troncs et grosses branches comme supports de vie. La plupart se comportent en <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-commensalisme-linteraction-0/">commensaux</a>, c’est-à-dire que leur présence est neutre pour l’arbre sauf de rares cas de parasites comme le gui. Ce sont : </p>



<ul><li>des plantes à fleurs : de rares individus qui s’installent à la faveur de « jardins suspendus » avec du terreau dans les fourches notamment, y compris de jeunes arbres ; des plantes grimpantes ligneuses comme le <a href="https://www.zoom-nature.fr/lierre-arbres-une-interaction-polemique/">lierre</a>, la <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-bois-a-fumer/">clématite</a> vigne-blanche, les vignes vierges introduites, … pouvant former des amas considérables et englober une bonne partie des houppiers et changer alors leur physionomie</li><li>quelques espèces de fougères dont le polypode sur les troncs moussus</li><li>de nombreuses mousses et hépatiques  </li><li>de très nombreux lichens (qui sont des champignons et <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-lichens-ne-sont-pas-des-plantes/">pas des végétaux</a>) de divers types : incrustés dans l’écorce ou plaqués en surface ou sous forme de thalles arbustifs (fruticuleux). </li></ul>



<p>Ces
épiphytes, quand elles forment des tapis denses (notamment les mousses),
retiennent des débris issus des arbres qui commencent à se décomposer&nbsp;;
elles peuvent ainsi engendrer des micro-sols suspendus, même sur les troncs à
la verticale, propices par exemple au développement de petits champignons du
type de ceux des litières au sol. </p>



<p>Enfin, il y a
les structures non vivantes, dites épixyliques («&nbsp;à la surface du
bois&nbsp;»), comme les nids d’oiseaux ou de certains mammifères (comme
l’écureuil) qui persistent sur les grosses branches ou le long des troncs et
des nids d’invertébrés souvent à la base comme des colonies de fourmis
charpentières qui creusent des alvéoles dans le bois mort. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-1.jpg" alt="" data-id="31871" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31871" class="wp-image-31871" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-1.jpg 458w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-1-172x300.jpg 172w" sizes="(max-width: 458px) 100vw, 458px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-2.jpg" alt="" data-id="31870" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31870" class="wp-image-31870" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-2.jpg 443w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-2-166x300.jpg 166w" sizes="(max-width: 443px) 100vw, 443px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-3.jpg" alt="" data-id="31869" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31869" class="wp-image-31869" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-3.jpg 533w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-3-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 533px) 100vw, 533px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-4.jpg" alt="" data-id="31868" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31868" class="wp-image-31868" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-4.jpg 380w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend27-4-143x300.jpg 143w" sizes="(max-width: 380px) 100vw, 380px" /></a></figure></li></ul>



<p>F7 : Exsudats. Ce sont des coulées actives de sève ou de résine épaisse le long des troncs depuis des cavités ou des blessures ou bien encore les débordements des <a href="https://www.zoom-nature.fr/dendrotelmes-des-micro-mares-dans-les-arbres/">dendrotelmes</a> ou trous remplis d’eau. </p>



<h2>Fournisseurs
d’environnements</h2>



<p>&nbsp;Tous ces HMA fournissent des conditions
microclimatiques et des substrats ou supports qui sont autant de niches
potentielles pour des espèces très spécialisées&nbsp;; en ce sens, ils
fonctionnent comme des habitats à très petite échelle pour des espèces
associées et spécialisées ou des assemblages d’espèces. De ce fait, ils
introduisent au sein de «&nbsp;l’uniformité forestière&nbsp;» (des arbres, des
arbres, …) une certaine hétérogénéité interne aux peuplements. </p>



<p>On peut ainsi
distinguer douze substrats différents&nbsp;: aubier&nbsp;; bois de cœur&nbsp;;
terreau de cavité (voir ci-dessus)&nbsp;; humus de microsol&nbsp;; détritus
animaux sève&nbsp;; résine&nbsp;; matériaux épiphytes&nbsp;; filaments de
champignons&nbsp;(très rares sur excroissances) ; bois brûlé (issu d’incendies
ou d’éclairs).</p>



<p>Coté
conditions microclimatiques, les uns offrent un microclimat tamponné abrité,
d’autres des conditions plus sèches ou au contraire plus humides ou même un
«&nbsp;plan d’eau&nbsp;» (voir les dendrotelmes). Certains peuvent changer de
statut en cours d’année à cet égard&nbsp;: ainsi les trous de pourriture
offrent un abri assez sec par temps pluvieux tout en restant un peu humides
(bois pourri «&nbsp;éponge&nbsp;») lors d’épisodes secs. </p>



<h2>Hébergeurs de
biodiversité</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-1.jpg" alt="" data-id="31867" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31867" class="wp-image-31867" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-1-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-1-768x529.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-1-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-3.jpg" alt="" data-id="31863" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31863" class="wp-image-31863" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>De nombreux
animaux (insectes, araignées et opilions, gastéropodes, myriapodes, oiseaux,
mammifères, repiles et amphibiens), champignons (dont lichens), plantes (voir
épiphytes ci-dessus) les exploitent pour au moins une étape de leur cycle de
vie. Une partie de ces espèces sont exclusivement liées à certains types précis
de MHA, notamment des insectes saproxylophages. Les vertébrés exploitent aussi
largement ces habitats mais en complément d’autres ressources, sans être
spécialisés. Ils peuvent aussi en créer certains comme les trous des pics, un MHA
essentiel en milieu forestier (<strong>chronique</strong>). Les MHA fournissent aussi des
portes d’entrée aux champignons décomposeurs qui vont augmenter la quantité de
bois mort et/ou en décomposition. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-2.jpg" alt="" data-id="31864" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31864" class="wp-image-31864" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic2.jpg" alt="" data-id="31865" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31865" class="wp-image-31865" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic1.jpg" alt="" data-id="31866" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31866" class="wp-image-31866" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend4-pic1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Ces MHA sont très dispersés sur les arbres : ils forment des « îles éphémères » suspendues dans le paysage forestier (voir l’exemple des <a href="https://www.zoom-nature.fr/dendrotelmes-des-micro-mares-dans-les-arbres/">dendrotelmes</a>). Ils peuvent être exploités par des communautés différentes à un moment donné : ainsi, sur les gros polypores ligneux comme les amadouviers (chronique), des insectes sont spécialisés dans la consommation des spores alors que d’autres se nourrissent des tissus reproductifs. Les espèces de champignons décomposeurs, selon leur consistance notamment, n’attirent pas non plus les mêmes communautés : ainsi, distingue-t-on au moins trois types de MHA « champignon ». Ces mêmes polypores évoluent au cours de leur vie (sur une trentaine d’années) et voient se succéder plusieurs communautés d’insectes différentes selon qu’ils sont jeunes ou en fin de vie et en cours de décomposition ! </p>



<h2>Mode d’emploi
</h2>



<p>Deux
documents, techniques mais très accessibles, illustrés et excellents, sont
disponibles en ligne en version pdf téléchargeable (taper la référence sur un
moteur de recherche) :</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide1.jpg" alt="" data-id="31859" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31859" class="wp-image-31859" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide1.jpg 563w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide1-211x300.jpg 211w" sizes="(max-width: 563px) 100vw, 563px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide2.jpg" alt="" data-id="31858" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31858" class="wp-image-31858" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide2.jpg 688w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide2-258x300.jpg 258w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide2-600x698.jpg 600w" sizes="(max-width: 688px) 100vw, 688px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide3.jpg" alt="" data-id="31857" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31857" class="wp-image-31857" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide3.jpg 566w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-guide3-212x300.jpg 212w" sizes="(max-width: 566px) 100vw, 566px" /></a></figure></li></ul>



<p><strong>Guide de poche des dendromicrohabitats. </strong>Description et seuils de grandeur pour leur inventaire. Bütler, R et al., 2020 Birmensdorf, Institut Fédéral de Recherches WSL. 59 p. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal1.jpg" alt="" data-id="31862" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31862" class="wp-image-31862" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal1.jpg 626w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal1-235x300.jpg 235w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal1-600x767.jpg 600w" sizes="(max-width: 626px) 100vw, 626px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal2.jpg" alt="" data-id="31861" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31861" class="wp-image-31861" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal2.jpg 626w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal2-235x300.jpg 235w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal2-600x767.jpg 600w" sizes="(max-width: 626px) 100vw, 626px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal3.jpg" alt="" data-id="31860" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31860" class="wp-image-31860" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal3.jpg 630w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal3-236x300.jpg 236w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/dend-catal3-600x762.jpg 600w" sizes="(max-width: 630px) 100vw, 630px" /></a></figure></li></ul>



<p><strong>Catalogue des dendromicrohabitats</strong>. Liste de référence pour les inventaires de terrain. Kraus, D., et al, 2016. Integrate+ Document technique 13. 16 p.</p>



<p>Pour le
naturaliste amateur curieux de nature, Inventorier les MHA d’un arbre impose de
prendre le temps de considérer chaque arbre individuellement, belle occasion de
nouer plus de contacts avec ces vivants trop négligés et sous-évalués.
L’exercice permet aussi, de manière indirecte, de prendre conscience de la
richesse de la biodiversité «&nbsp;perchée&nbsp;» sur et dans les arbres et
dont 99% nous est inaccessible à moins de se doter des outils d’investigation
des scientifiques&nbsp;: plus il y a de MHA (tant en nombre qu’en diversité) et
plus on peut penser qu’il y aura d’espèces associées différentes. En cela, les
MHA sont des indicateurs écologiques indirects.</p>



<p>L’exercice
peut prendre de quelques minutes à une bonne demi-heure pour les arbres
remarquables, les vétérans, chargés de MHA. Chaque arbre sera inspecté de la
base au sommet et en tournant autour&nbsp;: faire au moins deux fois le
tour&nbsp;! Il est bon d’avoir des jumelles pour inspecter le houppier et la
période idéale (au moins pour les feuillus) reste l’hiver, après la chute des
feuilles. Un bon exercice donc pour occuper les balades hivernales en forêt
quand le naturaliste est moins sollicité par le vivant. </p>



<p>On pourra&nbsp;:
prendre en note les observations au moins pour les arbres remarquables&nbsp;;
faire des croquis de terrain&nbsp;; noter le nombre de chaque MHA et prendre
des photos chaque fois que possible. Les MHA peuvent être très beaux, à leur
échelle … Si, si, j’en atteste&nbsp;; j’en ai accumulé des milliers de photos
et je ne m’en lasse pas&nbsp;! Pour certains MHA, ne pas hésiter à noter des
détails&nbsp;: la quantité de terreau dans une cavité, la présence de mousse
autour d’une ouverture de trou de pic, si les branches mortes sur l’arbre sont à
l’ombre ou au soleil … Chacun de ces détails peut signifier la présence d’une
espèce différente ou inhabituelle&nbsp;! Si vous avez peu de temps disponible,
vous pouvez vous limiter au tronc seul, notamment à la belle saison où la
ramure et le feuillage rendent l’examen global difficile. Mais pensez à
l’examiner de la base jusqu’au sommet&nbsp;: les communautés qui occupent les
cavités de la base ou du sommet ne sont pas les mêmes par exemple ! </p>



<p>A chacun de
trouver sa voie&nbsp;: en tout cas, plus on va dans les détails, plus on se
prend au jeu et plus ça devient passionnant … avec, par contre, l’inconvénient,
pour le marcheur, de ne plus avancer beaucoup&nbsp;! </p>



<h2>Bibliographie
</h2>



<p><strong>Tree related microhabitats in temperate and
Mediterranean European forests: A hierarchical typology for inventory
standardization</strong> Laurent Larrieu et al. Ecological
Indicators 84 (2018) 194–207</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Ronds de sorcières ou anneaux des fées : la féérie des champignons</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/ronds-de-sorcieres-ou-anneaux-des-fees-la-feerie-des-champignons/</link>
				<pubDate>Mon, 15 Jan 2024 10:05:19 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Champignons]]></category>
		<category><![CDATA[Champignon]]></category>
		<category><![CDATA[Ethnobotanique]]></category>
		<category><![CDATA[Fée]]></category>
		<category><![CDATA[Folklore]]></category>
		<category><![CDATA[Mycélium]]></category>
		<category><![CDATA[Rond de sorcière]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31838</guid>
				<description><![CDATA[12/01/2024 Dans la chronique « les ronds de sorcières des champignons », nous avons abordé, d’un point [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro.jpg" alt="" class="wp-image-31845" width="675" height="506" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-intro-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Rond de sorcière dans un pré (Clitocybes ?) (Cliché Michael Oram ; C.C.2.0)</figcaption></figure></div>



<p>12/01/2024 Dans la chronique «<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/"> les ronds de sorcières des champignons</a> », nous avons abordé, d’un point de vue scientifique rationnel, ces formations intrigantes engendrées par certains champignons. Nous avons vu à cette occasion la complexité de leur formation et des interactions champignon/sol/végétation et pu apprécier, via quelques données chiffrées, l’étonnante démesure de ces anneaux ou cercles, dans le temps et dans l’espace. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int.jpg" alt="" class="wp-image-31842" width="675" height="506" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-int-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a><figcaption>Rond de marasmes des Oréades : noter l&rsquo;herbe luxuriante dans l&rsquo;anneau et sur le pourtour (Cliché Luke Emski ; C.C. 4.0)</figcaption></figure></div>



<p>Autant dire que des figures aussi régulières (le plus
souvent&nbsp;!) et qui grandissent (donc un peu vivantes) ne pouvaient qu’avoir
marqué les esprits de nos ancêtres. Leur surnom français de rond de sorcières
suffit à lui seul à donner la tonalité des explications apportées autrefois
quant à leur origine. Pour autant, le registre de ces explications varie sensiblement
selon les pays et illustre la diversité des relations qui se sont tissées avec
le Vivant selon les pays et leurs cultures. </p>



<h2>La fascination des anneaux </h2>



<p>On le sait, la figure géométrique du cercle exerce depuis la
nuit des temps une fascination sur l’Humain. Sa symbolique sacrée est immense
et associée au Divin, à l’Unité avec un centre, le point de la création, un
rayon qui représente l’expansion et la circonférence qui englobe l’Univers. On
le retrouve par ailleurs dans les notions de cycle de vie ou de cycle de la
vie&nbsp;: le mouvement éternel, perpétuel, …</p>



<p>Cette symbolique forte a ressurgi par exemple à partir des
années 60 via ce qu’on appelle les «&nbsp;cercles de culture&nbsp;» (<em>crop
circle</em> anglo-saxons&nbsp;; des agroglyphes&nbsp;!)&nbsp;: ces cercles
parfaits dessinés au milieu des cultures de céréales en couchant les chaumes et
visibles depuis le ciel. Bien que de toute évidence créés de toute pièce par
des Humains, ils ont suscité une foule de croyances et de théories fumeuses. </p>



<p>On la retrouve au centre du livre monument de J.R. Tolkien
le Seigneur des Anneaux (Lord of the Rings) avec le mythique Anneau de pouvoir,
sans oublier les anneaux olympiques qui symbolisent les cinq continents
entrelacés ou l’anneau de mariage et sa variante, l’anneau de virginité qui a
eu son heure de gloire. </p>



<p>Donc, les ronds de sorcières avaient tout pour interpeller
et investir l’esprit des premiers Humains et de leurs descendants jusqu’à nos
jours&nbsp;! Et ce fût largement le cas&nbsp;! </p>



<p>Nous allons donc maintenant parcourir les différents registres explicatifs suggérés au cours des temps selon les pays et cultures en terminant par les prémices de leur explicitation scientifique qui nous ramènera ainsi aux portes de la <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">chronique précédente</a> : nous avons utilisé la publication synthèse d’un mycologue anglais. </p>



<h2>Le Petit peuple </h2>



<p>Sous ce nom (<em>Little folk</em>), on réunit tous ces
«&nbsp;êtres surnaturels&nbsp;» qui peuplent les mythologies et les folklores
de nombreuses cultures européennes, surtout nordiques&nbsp;: fées, trolls,
lutins, elfes, gnomes, korrigans, … Depuis longtemps, on leur attribue, de
diverses manières, la création de ces anneaux naturels. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar.jpg" alt="" data-id="31839" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31839" class="wp-image-31839" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-aquar-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Aquarelle de W. Morgan (Source : the victorian Web)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1.jpg" alt="" data-id="31853" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31853" class="wp-image-31853" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1-300x270.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1-768x692.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege1-600x541.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Gravure extraite de Fairy land (1870) : un elfe qui embrasse une fée &#8230;au-dessus d&rsquo;un champignon (R. Doyle ; D. P. )<br></figcaption></figure></li></ul>



<p>L’explication classique qui revient dans de nombreux pays est celle du rassemblement de fées, pris au sens large (<em>fairies</em> en anglais) et qui dansent en rond tant et si bien que le sol se trouve marqué et la végétation piétinée : on explique ainsi <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">l’anneau « mort » </a>qui caractérise une partie des ronds de sorcière. Une variante dans le Devonshire parle de fées qui capturent de jeunes chevaux et les montent en tournant en cercles. Ainsi, une aquarelle célèbre du peintre Walter Jenks Morgan (autour de 1870-80) représente une scène de Table ronde de fées, assises sur des champignons. Ceci explique les noms anglais de ces anneaux : <em>fairy rings</em> (anneaux de fées), <em>fairy dances</em> (danses), <em>fairy walks</em> (sentiers) ou <em>fairy grounds</em> (terrains). </p>



<h2>Féériques</h2>



<p>W. Shakespeare y fait allusion dans une de ses pièces, La Tempête (1610) quand un des personnages, Prospero dit (traduction personnelle … pas facile !) : <em>Vous, semi-marionnettes, qui, au clair de Lune, faites les anneaux verts et aigres, que la brebis ne broute pas ; et toi, dont le passe-temps est de faire des champignons de minuit&#8230; »</em>. Il faisait ainsi allusion aux anneaux d’herbe drue et luxuriante qui accompagnent la plupart des ronds de sorcières et dont nous avons expliqué <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">l’origine</a>. Effectivement, on sait que les moutons au moins ne broutent pas cette herbe « dopée » par le champignon. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6.jpg" alt="" data-id="31846" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31846" class="wp-image-31846" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6-768x579.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege6-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Gravure sur bois (17ème) : fées dansant en cercle près d&rsquo;un gros champignon ; noter la porte qui « entre » dans la colline ! Domaine Public</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3.jpg" alt="" data-id="31851" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31851" class="wp-image-31851" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege3-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Danse ensorcelante de fées. Illustration (C. Shepperson) du poème « A spell for a Fairy » 1914 (Domaine Public)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Bien plus explicite est l’histoire du Vicaire Hart relatée
par J. Aubrey (1626-1707) en 1663. Cet écrivain est surtout connu comme un des
fondateurs de l’archéologie britannique&nbsp;: il est célèbre pour avoir mis en
évidence une série de 56 «&nbsp;creux&nbsp;», surnommés «&nbsp;<em>Aubrey holes</em>&nbsp;»,
disposés en cercle à l’intérieur de l’enceinte du site de Stonehenge … un
anneau de mégalithes&nbsp;! Avec un tel pedigree, on comprend de suite son
intérêt pour les anneaux&nbsp;et leur lien évident pour lui avec les «&nbsp;<em>fairies</em>&nbsp;».
Voici l’histoire résumée de la mésaventure de ce Vicaire qu’il connaissait
personnellement&nbsp;: </p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>Une nuit, Mr Hart marchait par les collines ; alors qu’il se trouvait près d’un rond de sorcière, il fut surpris de voir une quantité de « pygmées ou de très petites gens », dansant en cercle et chantant et faisant toutes sortes de sons étranges. Incapable de s’enfuir (sans doute déjà sous l’effet d’un enchantement magique), il resta là, immobile. Finalement, toutes ces petites gens le regardèrent et se ruèrent sur lui, l’entourant et le faisant tomber à terre. Là, ils s’agglutinèrent autour de lui tout en le pinçant sans arrêt et en faisant un petit bruit rapide de bourdonnement (les fées ont des ailes de libellule !). Finalement, ils l’abandonnèrent et, quand le jour se leva, il se retrouva au milieu du rond de sorcière. Il avait eu beaucoup de chance de ne pas avoir été enlevé. Pour autant, à son retour le lendemain matin, il découvrit que vingt ans s’étaient écoulés depuis sa rencontre avec les petites gens !!! </em></p></blockquote>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9.jpg" alt="" class="wp-image-31841" width="600" height="381" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9-768x488.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege9-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Gravure T. H. Thomas intitulée « Plucked from the Fairy circle » : un homme tente de retenir son ami envoûté par le cercle de danse (Domaine Public)</figcaption></figure></div>



<p>Vous voilà prévenus si vous gambadez de nuit&nbsp;dans des
prés avec des ronds de sorcières ! &nbsp;</p>



<h2>Sulfureux </h2>



<p>Dans la plupart des autres pays dont la France, les êtres
invoqués sont plutôt maléfiques même si dans le Sussex anglais on les nomme
localement <em>hag tracks</em>, soit sentiers de sorcières&nbsp;! </p>



<p>Au Danemark, on invoquait des elfes faits d’une matière si
chaude qu’elle irradiait de leur corps et brûlait la terre quand ils dansaient
en cercles. Au Tyrol, le sol nu de l’anneau avec sa végétation roussie
provenait d’un dragon qui volait en cercle en laissant traîner sa queue au sol,
laquelle brûlait le sol&nbsp;! </p>



<p>En Hollande, c’est Old Nick, le diable en personne qui
parcourait la campagne pour traire le lait des vaches qu’il mettait dans une
énorme baratte portée sur son dos. De temps en temps, il faisait une pause et
posait la baratte géante au sol&nbsp;: le lait devenu satanique devenait chaud
comme les feux de l’Enfer et brûlait le sol. </p>



<p>En France, ce sont donc les Ronds de sorcière et la version
allemande, Hexen ringe&nbsp;: la nuit de Walpurgis, sorciers et sorcières
dansaient en cercle. Cette nuit des sorcières est connue depuis le 8<sup>ème</sup>
siècle et on la situait dans la nuit du 30 avril au 1<sup>er</sup> mai&nbsp;;
elle équivaut au sabbat des sorcières. Elle symbolisait la fin de l’hiver avec
la plantation de l’arbre de Mai. En France, la légende ajoute en plus un énorme
crapaud au centre de l’anneau, l’animal classiquement associé aux sorcières. </p>



<p>Cette association avec la magie «&nbsp;noire&nbsp;»,
mélangée néanmoins avec la «&nbsp;bonne&nbsp;» magie selon les circonstances, a
engendré diverses croyances quant au pouvoir magique de ces anneaux hors la
présence de ses «&nbsp;habitants&nbsp;». En Ecosse, si une jeune fille voulait
améliorer l’apparence de son visage, elle devait collecter de la rosée un matin
de Mai et se l’appliquer sur le visage&nbsp;; si, en plus, elle récupérait
cette rosée au centre d’un rond de sorcière et qu’elle s’y tenait pendant
l’application, alors elle était transformée en une vieille femme couverte de
boutons ressemblant à une sorcière.&nbsp; </p>



<p>Localement, on en faisait au contraire des lieux privilégiés
pour renouer avec la chance ou trouver des indications de trésor, accessible
seulement avec l’aide des fées ou des sorcières. Le simple fait de marcher au centre
portait bonheur mais ailleurs ce sera plutôt du malheur&nbsp;! </p>



<h2>Causes naturelles </h2>



<p>Les anciens, faute d’explication rationnelle, se rabattaient
souvent vers les animaux comme cause. On en trouve plusieurs versions pleines d’imagination. </p>



<p>En hiver, on déposait souvent une grosse botte de foin dans un pré pour nourrir le bétail resté au champ. Comme les vaches se rassemblent en cercle pour manger ce foin, elles ont donc toutes leurs arrières trains alignés selon un cercle. Et, naturellement, tout en mangeant, elles laissent tomber des bouses. Lesquelles en s’accumulant devenaient du fumier : ainsi, expliquait-on <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">l’anneau d’herbe luxuriante</a> que le petit Peuple ne permettait pas d&rsquo;expliquer ! Problème : on trouve des ronds dans des prés ou en forêt, sans bétail ! Une variante faisait référence aux chèvres ou chevaux qu’on attache parfois à une longue chaîne leur laissant la possibilité de brouter dans un pré non clos sans s’échapper. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux1.jpg" alt="" data-id="31849" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31849" class="wp-image-31849" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /><figcaption>3 « faux-anneaux » : ici, point d&rsquo;affouragement hivernal très piétiné en cercle </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux2.jpg" alt="" data-id="31848" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31848" class="wp-image-31848" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /><figcaption>Emplacement d&rsquo;un gros abreuvoir : l&rsquo;herbe « luxuriante » au centre correspond à une germination de graines ! </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux3.jpg" alt="" data-id="31847" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31847" class="wp-image-31847" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux3-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege-faux3-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /><figcaption>Ces touffes rondes d&rsquo;orties sont des refus du bétail</figcaption></figure></li></ul>



<p>Ceci nous amène à préciser qu’on peut observer dans les prés de « faux ronds » : soit les emplacements d’abreuvoirs circulaires déplacés ou les sites d’affouragement où le bétail vient se servir et se dispose souvent en cercle autour du dispositif ! </p>



<p>Au début du 18<sup>ème</sup>, on a invoqué le rut des
hérissons pendant lequel les mâles pourchassent effectivement de manière très
assidue les femelles et parfois en tournant en rond&nbsp;; le piétinement
générait l’anneau de terre nue. Mais, bon, dans ce cas, les cercles devaient être
tout petits&nbsp;! Par ailleurs, on connaît un comportement identique chez les
chevreuils en rut et là aussi on peut trouver des cercles piétinés mais qui ont
au plus deux à trois mètres de rayon et sans que des champignons ne s’y
développent. </p>



<p>Autres espèces incriminées&nbsp;: les bandes d’étourneaux
qui s’étalent en cercles quand ils piochent la terre de leur bec pour chercher
des larves. Ou encore des fourmis qui tournent en cercles&nbsp;: un auteur du
18<sup>ème</sup> raconte qu’il a vu des fourmis tourner en cercle pendant 30
minutes, faisant chacune 20 tours pendant cette période&nbsp;! Reste à
expliquer commet le passage même répété de fourmis peut créer un anneau de
terre nue&nbsp;! </p>



<p>Enfin, la bave des escargots, quand elle tombe au sol
pouvait engendrer par génération spontanée des champignons&nbsp;: croyance liée
à l’aspect de certains champignons&nbsp;!</p>



<h2>Feu et fumée </h2>



<p>J. Aubrey, déjà cité ci-dessus, publie entre 1656 et 1691
une «&nbsp;Histoire Naturelle du Wiltshire&nbsp;»&nbsp;: là, il compare les
ronds de champignons à des ronds de fumée ou à des «&nbsp;taches de
teigne&nbsp;». Cette maladie cutanée est due à un … champignon et les anglais
la nomment <em>ringworm</em>. Sans le savoir, il avait fait un rapprochement avec
la vraie nature des ronds de champignons&nbsp;! Mais, finalement, il conclut
qu’ils sont provoqués par une exhalaison d’une «&nbsp;vapeur souterraine
fertile&nbsp;», avec l’image de la terre qui fait des … pets&nbsp;! La poésie
est partout&nbsp;! </p>



<p>En 1790, Erasmus Darwin, le grand-père de Charles Darwin,
médecin botaniste, inventeur iconoclaste, propose une nouvelle hypothèse&nbsp;:
les ronds proviennent d’éclairs qui frappent le sol&nbsp;; il ajoutait qu’au
centre, il y avait un morceau de terre noire durcie pour chaque anneau qui
témoignait de cet impact. Cette théorie avait été alimentée par des
observations rapportées d’éclairs frappant le sol suivis plus tard de la
formation d’un anneau de champignons. </p>



<h2>Désenchantement </h2>



<p>Finalement, c’est en 1792, que William Withering (1741-1799) va rompre tout cet enchantement d’explications irrationnelles en révélant la vraie nature des ronds de sorcières. Ce botaniste médecin, géologue, chimiste, est surtout célèbre pour sa découverte de la substance active des <a href="https://www.zoom-nature.fr/une-breve-histoire-des-digitales/">digitales</a>, la digitaline et ses effets sur le cœur. Il prend simplement la peine de creuser le sol au centre d’un rond de sorcières généré par des Marasmes des Oréades : il y trouve une masse cotonneuse blanchâtre qu’il identifie comme du « blanc de champignon » ou mycélium. Il l’associe à la production de carpophores à la périphérie de l’anneau, là où se trouve le <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">front de mycélium</a> en progression. </p>



<p>D’ailleurs, le marasme en question, très commun, est surnommé en anglais <em>Fairy ring mushroom</em>, le champignon des ronds de sorcières ; effectivement, ce champignon est <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ronds-de-sorcieres-de-champignons/">un spécialiste de la chose </a>! Son nom officiel français de Marasme des Oréades renvoie quant à lui aux nymphes des montagnes et des grottes parmi lesquelles figurent quelques « célébrités » mythologiques comme Écho et Chélone. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2.jpg" alt="" class="wp-image-31852" width="400" height="270" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege2-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Une des 5 photos de la série Cottingley Fairies (source : site https://www.historic-uk.com/)</figcaption></figure></div>



<p>Malgré la diffusion de cette découverte, on continua au 18
et 19<sup>èmes</sup> siècles à entretenir le lien avec les fées en
Grande-Bretagne. Un exemple célèbre illustre ceci&nbsp;: le grand écrivain Arthur
Conan Doyle, le père de Sherlock Holmes, était un spiritualiste convaincu&nbsp;;
il avait été «&nbsp;retourné&nbsp;» par la publication d’une série de cinq photos
célèbres, virales à l’époque (un exemple précoce de fake aboslu) qui mettaient
en scène des jeunes filles en compagnie de minuscules fées transparentes (Cottingley
Fairies). Dans son livre de 1922, <em>The coming of the fairies</em>, il écrivait&nbsp;:
</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>On peut affirmer et on ne peut nier que, une fois formés, les anneaux, quelle que soit leur cause, offriraient un parcours très charmant pour une danse en cercle autour de l’anneau. Certes, de tout temps, ces cercles ont été associés aux gambades du petit peuple.</em></p></blockquote>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/legelivre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/legelivre.jpg" alt="" data-id="31843" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31843" class="wp-image-31843" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/legelivre.jpg 542w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/legelivre-203x300.jpg 203w" sizes="(max-width: 542px) 100vw, 542px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege4.jpg" alt="" data-id="31850" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31850" class="wp-image-31850" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege4.jpg 618w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege4-232x300.jpg 232w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/lege4-600x777.jpg 600w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a></figure></li></ul>



<p>Finalement, nous terminons cette chronique comme elle a
commencé&nbsp;: avec les fées&nbsp;! Ça tombe bien&nbsp;: c’est le titre du
dernier livre de S. Tesson qui est parti à leur rencontre sur la côte
atlantique. Nous verrons, avec ce livre entre autres, dans une prochaine
chronique, que les fées sont plus que jamais d’actualité et qu’on devrait,
peut-être, plus les convoquer (sans avoir besoin d’y croire) pour nous
rapprocher du vivant&nbsp;: elles peuvent nous servir de médiateurs,
d’intermédiaires avec l’ensemble du Vivant. </p>



<h2>Bibliographie</h2>



<p>FAIRY RINGS
GORDON RUTTER Field Mycology Volume 3(2), April 2002</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Brèves de nature : mi-Janvier 2024</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/breves-de-nature-mi-janvier-2024/</link>
				<pubDate>Sat, 13 Jan 2024 11:03:40 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Brèves de nature FaceBook]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=31810</guid>
				<description><![CDATA[Cette chronique regroupe toutes les Brèves quotidiennes (sauf le week-end) publiées pour la première moitié [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>Cette
chronique regroupe toutes les Brèves quotidiennes (sauf le week-end) publiées pour
la première moitié de Janvier sur mon compte FaceBook, dédié à Zoom-nature,
accessible au Public&nbsp;: &nbsp;<a href="https://www.facebook.com/breves.de.nature/"><strong>Brèves de nature</strong></a>.</p>



<p>&nbsp;Ce sont des
mini-chroniques quotidiennes à partir d’une ou deux photos prises au cours de
mes balades et qui traitent de la biodiversité très ordinaire. Quand le sujet
évoqué est traité sur mon site, j’ajoute un lien vers une chronique.</p>



<h2>02/01/2023 Des feuilles mortes qui ne lâchent rien </h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2.jpg" alt="" data-id="31820" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31820" class="wp-image-31820" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1.jpg" alt="" data-id="31821" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31821" class="wp-image-31821" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-02-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Vous les avez forcément déjà repérés ces chênes, hêtres ou
charmes qui, en plein hiver, portent encore tout ou partie de leur feuillage,
complètement sec, alors que leurs voisins ont depuis longtemps tout largué en
fin d’automne. C’est la marcescence&nbsp;: mot dérivé d’un verbe latin qui
signifie se flétrir. Ce comportement ne concerne que certains individus et,
selon les cas, tout l’arbre ou seulement une partie. Contrairement à ce qu’on
pourrait croire, ces feuilles «&nbsp;mortes&nbsp;» sont solidement
attachées&nbsp;: secouez vigoureusement une branche marcescente et pas une
feuille ne se décroche&nbsp;! En fait, l’arbre «&nbsp;retient&nbsp;» de manière
active ses feuilles sèches et ne va les lâcher qu’au printemps quand les
bourgeons vont débourrer et donner de nouvelles feuilles. </p>



<p>Mais alors, à quoi ça leur sert et pourquoi certains et pas tous ? Vous aurez toutes les réponses à ces grosses questions existentielles dans cette<a href="https://www.zoom-nature.fr/arbres-a-feuillage-marcescent-un-entre-deux-qui-intrigue/"> chronique </a>. </p>



<h2>03/01/2024 Flash-back de 50 ans&nbsp;! </h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic.jpg" alt="" class="wp-image-31819" width="400" height="278" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-03-pic-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a></figure></div>



<p>Un pic noir sur un chêne dans le bocage auvergnat
(28/12)&nbsp;: image de piètre qualité mais là n’est pas le but&nbsp;! Image banale
pour de jeunes naturalistes : le plus grand de nos pics est répandu dans une
grande partie de la France et s’observe assez facilement. </p>



<p>Mais, pour un naturaliste, disons plus âgé, comme moi, cette
image a un tout autre sens. Elle me ramène 50 ans en arrière quand, jeune
«&nbsp;ornitho&nbsp;» (passionné d’oiseaux), je parcourais la forêt de Tronçais
(03) pour tenter de voir le …pic noir, alors une rareté&nbsp;qui faisait rêver !!!
En effet, jusqu’en 1950, le pic noir était exclusivement montagnard et à partir
des années 1960, il a commencé à gagner les forêts de plaine et a colonisé le
pays de manière accélérée à partir de 1975. Comme quoi la répartition des
espèces bouge parfois très vite et pas forcément dans un sens toujours
négatif&nbsp;! </p>



<p>Voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/arbres-pics-et-locataires-cavernicoles-un-incroyable-reseau/">chronique sur le rôle des pics</a> dans les milieux forestiers, dont le pic noir</p>



<h2>04/01/2024 Le gros mot du jour : paréidolie</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2.jpg" alt="" data-id="31831" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31831" class="wp-image-31831" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-2-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane.jpg" alt="" data-id="31830" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31830" class="wp-image-31830" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane.jpg 770w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane-300x157.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane-768x402.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-04-crane-600x314.jpg 600w" sizes="(max-width: 770px) 100vw, 770px" /></a></figure></li></ul>



<p>Régulièrement, je vous soumettrai un mot peu connu (de
moi&nbsp;en tout cas !) ayant un lien avec la nature. Aujourd’hui, <strong>Paréidolie</strong>&nbsp;:
de <em>para</em>, à côté et <em>eïdolon</em>, apparence. C’est un biais de notre
cerveau, sans cesse en activité dans la nature, une sorte d’illusion
sensorielle&nbsp;: il assimile un détail d’un paysage (ou un son)&nbsp;à une
forme familière : «&nbsp;ça me fait penser&nbsp;à … » «&nbsp;oh, on dirait
un(e) …&nbsp;». Cette activité mentale qui paraît anodine correspond à un
besoin inné de l’humain de créer du sens sur tout ce qu’il perçoit&nbsp;; elle
a sans doute permis à nos ancêtres chasseurs-cueilleurs de détecter rapidement
une présence ou de se donner des repères visuels. </p>



<p>En voici une que j’aime beaucoup sur un tronc pourrissant d’une vieille trogne de saule. Moi, j’y vois le crâne d’un Créodonte, ces grosses bêtes carnivores qui vivaient entre – 40 et – 20 millions d’années !! (Cliché crâne : Ghedo ; Dom. Pub)</p>



<p>Et vous, vous y voyez quoi ou plutôt qui ? </p>



<h2>05/01/2024 Mini demoiselles coiffées </h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1.jpg" alt="" data-id="31818" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31818" class="wp-image-31818" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2.jpg" alt="" data-id="31817" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31817" class="wp-image-31817" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-05-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Hauteur = 1,5cm ! </figcaption></figure></li></ul>



<p><br>
Sur un talus argileux et sableux d’une allée forestière, mon regard a été
attiré vers ces micro-reliefs : des dizaines de micro-colonnes de terre
coiffées chacune d’un gros gravier. Ça ne vous rappelle rien ? … Ce sont ni
plus ni moins des modèles miniatures de cheminées de fées ou demoiselles
coiffées : ce sont des colonnes, parfois très hautes, de roche meuble très
tendre, surmontées d’un bloc de roche dur et dégagées par le ruissellement.
Ici, mêmes causes, mêmes effets mais à une échelle toute autre (1 à 2cm). Par
contre, celles-ci sont très fragiles et ne durent pas longtemps ! <br>
Là on ne peut pas parler de paréoidolie (souvenez-vous, le gros mot d’hier) car
c’est plus qu’une ressemblance d’apparence : c’est une vraie correspondance !</p>



<h2>06/01/2024 Fait d’hiver reconsidéré</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2.jpg" alt="" data-id="31829" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31829" class="wp-image-31829" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair.jpg" alt="" data-id="31828" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31828" class="wp-image-31828" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-06-blair-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Au bord d’une route de campagne, cette triste scène d’un
blaireau heurté par une voiture. On entend alors généralement dire «&nbsp;les
animaux sauvages se font écraser parce qu’ils traversent les routes où
circulent les voitures&nbsp;». On oublie un détail historique&nbsp;: l’Humain
s’est approprié tout l’espace naturel (domaine public ou privé, c’est pareil) au
sens où il se considère chez lui et comme seul maître légitime, libre d’y faire
ce qu’il veut selon ses propres lois. Or, ceci est en fait une expropriation
brutale sans tenir aucunement compte de tous ceux qui y habitaient avant son
arrivée&nbsp;: le Vivant, les Non-humains. </p>



<p>Autrement dit, la vraie histoire est celle-ci&nbsp;: les
animaux sauvages se font écraser par les voitures des Humains qui traversent
leurs territoires sans précaution ! C’est la route qui traversait le territoire
de circulation de ce blaireau et pas l’inverse. C’est à nous de faire attention
et pas à eux&nbsp;! </p>



<p>Voir la chronique sur <a href="https://www.zoom-nature.fr/lattraction-des-bords-dautoroutes-sur-les-carnivores/">l’attraction des bords d’autoroutes pour les carnivores</a> </p>



<h2> 07/01/2024 Des graines faux-fruits et un gros mot</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1.jpg" alt="" data-id="31827" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31827" class="wp-image-31827" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2.jpg" alt="" data-id="31826" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31826" class="wp-image-31826" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/01-07-2-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Sur un talus, une touffe d’iris fétide, espèce sauvage des sols calcaires. Fétide à cause de l’odeur désagréable des feuilles si on les froisse. Mais ce qui attire le regard, ce sont les beaux « fruits » rouge corail au bout des tiges sèches.<br> De plus près, on voit qu’il s’agit de capsules sèches, ouvertes en 3, comme celles des iris des jardins : le vrai fruit, au sens botanique. Les grains rouges, bien rangés, sont les graines entourées d’une peau un peu charnue, rouge vif : un arille (gros mot sympa à retenir !). Cet arille leur donne l’aspect de petits fruits charnus. Ils attirent les oiseaux frugivores qui les consomment et dispersent ces graines dans leurs excréments. <br> Pour en savoir plus sur cet iris sauvage assez répandu, voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/un-iris-sauvage-dans-les-vergers/"> la chronique</a>.</p>



<h2>08/01/2023 Réactiver le Cro-Magnon enfoui en nous </h2>



<p>Le village de St Myon (63), en Limagne auvergnate, abrite des
sources minérales&nbsp;; l’une d’elles, la source Desaix sort dans un local
ouvert au public. Là où l’eau minérale coule (griffon), se forment des dépôts
de couleur rouille, créés par des bactéries filamenteuses. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2.jpg" alt="" data-id="31813" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31813" class="wp-image-31813" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1.jpg" alt="" data-id="31814" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31814" class="wp-image-31814" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3.jpg" alt="" data-id="31812" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31812" class="wp-image-31812" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-3-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4.jpg" alt="" data-id="31811" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31811" class="wp-image-31811" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/08-01-4-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Récemment, j’y suis allé avec Tom, 11 ans. A peine entré
dans le local, il s’est précipité sur le griffon, a plaqué une main, doigts
écartés, sur la «&nbsp;rouille&nbsp;» gélatineuse et a été l’appliquer sur le
mur, créant ainsi ce que les Préhistoriens appellent une main positive. Il n’a
pas cherché à dessiner je ne sais quel tag ou dessin «&nbsp;moderne&nbsp;» avec
ses doigts enduits&nbsp;!</p>



<p>Je me dis que cette réaction « instinctive » représente peut-être une résurgence de notre passé de « peintres des cavernes » ! Les scientifiques s’accordent pour penser que nombre de nos comportements ont conservé des traces de cette histoire ancienne comme notre goût prononcé pour « le bâti en pierre » : c’est l’hypothèse des falaises urbaines, un sujet passionnant à découvrir dans <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-pierre-est-en-nous/">cette chronique.</a> </p>



<h2> 09/01 En-dessous du miroir </h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-1.jpg" alt="" data-id="31825" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31825" class="wp-image-31825" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-1.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-1-225x300.jpg 225w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2.jpg" alt="" data-id="31834" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31834" class="wp-image-31834" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2-300x287.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2-768x733.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/09-01-2-600x573.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p> Cette superbe photo vient de mon frère ainé Roland, grand randonneur (voir Facebook : Chopinette Randos). Ce reflet d&rsquo;un chêne m’inspire une réflexion (!) : il suggère sa « partie cachée », « son iceberg immergé », son système racinaire &#8230; invisible. En moyenne, les racines s’étalent autour du tronc dans un rayon équivalent à 2 à 3 fois celui de sa cime ou une fois et demi sa hauteur. Certaines racines peuvent aller jusqu’à 30m du tronc. <br> Pour autant, ce reflet est un mirage de l’esprit car l’architecture réelle des racines d’un chêne est complètement différente de celle des parties aériennes comme le montre le schéma tiré de l’excellent livre de C. Drénou (Les racines ; ed. IDF). Les racines les plus profondes ne vont guère au-delà de quelques mètres ! Un chêne de 150 ans prospecte un volume de sol entre 70 et 750 m3.<br> Voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-arbres-super-ingenieurs-en-hydraulique-souterraine/">la chronique sur le rôle des racines</a> des arbres par rapport à l’eau.  </p>



<h2>10/01 Renaissance d’une murette</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1.jpg" alt="" data-id="31824" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31824" class="wp-image-31824" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2.jpg" alt="" data-id="31833" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31833" class="wp-image-31833" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/10-01-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>L’écrasante majorité des constructions humaines sont néfastes pour l’environnement. Les murettes de pierre sèche sont une exception notoire dès lors qu’elles sont construites en pierres locales … ce qui était strictement le cas autrefois. Empreinte carbone très limitée : pas de ciment ; que des pierres déjà séparées récupérées sur place, &#8230; En plus, elles sont d’extraordinaires refuges pour la biodiversité animale et végétale (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/pierre-seche-des-murs-pour-la-faune/"> la chronique</a>).</p>



<p>Malheureusement, leur longévité est limitée à cause des
mouvements de sol, des racines des arbres qui poussent les pierres, … Alors,
saluons toutes les initiatives visant à les restaurer comme celle-ci sur la
commune d’Artonne (63)&nbsp;: cette murette, complètement écroulée, a été
restaurée sous la direction éclairée du murailler-formateur Jérôme Chevarin. Bel
ouvrage&nbsp;! </p>



<h2>11/01 Demain se prépare aujourd’hui </h2>



<p>J’ai une bonne nouvelle : malgré le froid (sibérien, polaire, jamais vu, &#8230; !), le printemps se prépare … en catimini. En bordure d’un champ cultivé, des rosettes toutes fraîches : elles ont émergé en fin d&rsquo;automne, consolidé leur racine pivot, fabriqué des réserves &#8230; Elles attendent les beaux jours, pour produire tige, feuilles et fleurs : cycle typique de plante annuelle.<br> OK mais de qui s’agit-il ? Vous les connaissez forcément ces incontournables du printemps mais pas forcément via leurs premières feuilles ! Des Coquelicots ! Photo 1 : rosettes vert tendre = Grand Coquelicot, le très classique ; photo 2 : rosettes un peu bleutées, moins découpées = C. douteux, très commun lui aussi mais méconnu. <br> Vous saurez tout sur ces deux Coquelicots grâce à <a href="https://www.zoom-nature.fr/gentil-coquelicot/">cette chronique</a>.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1.jpg" alt="" data-id="31823" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31823" class="wp-image-31823" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Grand coquelicot</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2.jpg" alt="" data-id="31816" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31816" class="wp-image-31816" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/11-01-2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Coquelicot douteux </figcaption></figure></li></ul>



<h2>12/01 Le gros mot du jour&nbsp;: oothèque </h2>



<p>Sur ce jeune noyer, cette «&nbsp;chose&nbsp;» collée est une
ponte de mante religieuse, une oothèque (de <em>oo</em> = œuf et <em>thêkê</em>,
lieu de dépôt, comme dans bibliothèque). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1.jpg" alt="" data-id="31822" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31822" class="wp-image-31822" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2.jpg" alt="" data-id="31832" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=31832" class="wp-image-31832" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2-768x507.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2024/01/12-01-2-600x396.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les femelles les déposent en fin d’été, avant de mourir, souvent des murs bien exposés, des troncs, des barrières, … Quand elles expulsent leurs œufs, en même temps, elles émettent une mousse liquide contenant des protéines et de tannins qui durcissent à l’air libre. Les œufs se retrouvent enfouis dans cette coque. Ainsi la ponte va passer tout l’hiver protégée des intempéries, des prédateurs et des guêpes parasites. Les œufs vont éclore au printemps.Chez les insectes, on trouve ces oothèques chez les mantes et chez les blattes : logique, elles sont très apparentées ! </p>



<p>A lire en complément une chronique sur <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-brunes-ne-comptent-pas-pour-des-vertes/">la coloration des mantes religieuses</a></p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2024-01-21 10:16:43 by W3 Total Cache
-->