<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#38; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2026 15:30:16 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.5.5</generator>
	<item>
		<title>Pics, scolytes et bois mort : un réseau d’interactions </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/pics-scolytes-et-bois-mort-un-reseau-dinteractions/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Feb 2026 15:30:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Pics (Piciformes)]]></category>
		<category><![CDATA[Bois mort]]></category>
		<category><![CDATA[Insecte saproxylique]]></category>
		<category><![CDATA[Interaction]]></category>
		<category><![CDATA[Pic]]></category>
		<category><![CDATA[Picidé]]></category>
		<category><![CDATA[Scolyte]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37151</guid>

					<description><![CDATA[<p>06/02/2026 Au cours des deux dernières décennies, on a vu augmenter fortement les épisodes de [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/pics-scolytes-et-bois-mort-un-reseau-dinteractions/">Pics, scolytes et bois mort : un réseau d’interactions </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>06/02/2026 Au cours des deux dernières décennies, on a vu augmenter fortement les épisodes de pullulations massives et soudaines de <a href="https://www.zoom-nature.fr/invertebres-du-bois-mort-la-communaute-des-saproxyliques-ch-1/" title="">scolytes</a>, des petits coléoptères qui attaquent les arbres affaiblis en creusant des galeries juste sous leur écorce et en provoquant leur mort accélérée. Ce bois mort et ces insectes représentent une double ressource essentielle pour les Pics forestiers qui connaît ainsi, ponctuellement, un fort afflux. Très souvent, face à ce phénomène, la gestion forestière consiste à abattre les arbres morts sur pied pour récupérer le bois et, soi-disant, bloquer ou empêcher préventivement les pullulations de scolytes. </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-1 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort1.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="1024" height="657" data-id="37160" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort1.jpg" alt="" class="wp-image-37160" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort1-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort1-768x493.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort1-600x385.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Epicéas morts sur pied suite à des attaques de scolytes</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort2.jpg"><img decoding="async" width="1024" height="677" data-id="37161" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort2.jpg" alt="" class="wp-image-37161" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort2-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort2-768x508.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-mort2-600x397.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Peuplement mort sur pied </figcaption></figure>
</figure>



<p>Une équipe de chercheurs suisses a étudié (1) à l’échelle du pays, sur un pas de temps de plusieurs décennies, le réseau d’interactions qui lient les pics, les scolytes et le bois mort issu des pullulations.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Afflux de ressources&nbsp;</h2>



<p>Les afflux massifs de ressources augmentent rapidement la disponibilité en ressources et font partie des processus écologiques les plus influents, capables d’impacter les communautés vivantes sur des périodes longues (plusieurs années) et sur de vastes étendues. Les afflux de ressources induisent des réponses chez les espèces de différentes manières, selon la quantité et le type de ressource libérée dans le temps et l’espace. La fréquence des afflux peut impacter les espèces sur de courtes périodes de temps&nbsp;; les réponses des espèces sont alors modulées par leurs comportements et traits d’histoire de vie. Une réponse d’ordre numérique, comme un accroissement de la densité de population, s’observe souvent sur de courtes périodes tandis qu’une réponse d’ordre fonctionnel, telle qu’un accroissement de la réussite de la reproduction, prend plus de temps à se mettre en place.&nbsp;</p>



<p>Parfois, ces afflux de ressources sont liés à des perturbations naturelles, telles que des pullulations d’insectes «&nbsp;herbivores&nbsp;» et induisent alors des changements dans le temps et l’espace au niveau de la structure et de la composition des habitats touchés. Quantifier si et comment ces changements dans la disponibilité en ressources induisent des réponses différentes selon les espèces reste un challenge.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Scolytes et pics&nbsp;&nbsp;</h2>



<p>Dans les forêts de l’Hémisphère Nord, les <strong>scolytes</strong> sont une des perturbations les plus répandues et les épisodes de pullulations constituent autant d’afflux de ressources intermittentes pour leurs prédateurs. D’autre part, ces pullulations entraînent une mortalité étendue des arbres ce qui génère un afflux de bois mort sur pied, une autre ressource indirecte.  Ce bois mort peut persister plusieurs années en forêt ; mais, son intérêt comme ressource pour différentes espèces dépend des stades spécifiques de décomposition qui se succèdent et surviennent après la pullulation initiale de scolytes. Ainsi, les scolytes enclenchent une série de processus écologiques qui agissent sur la structure de la forêt et les communautés vivantes sur des pas de temps variables. </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-2 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-animal1.jpg"><img decoding="async" width="851" height="768" data-id="37152" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-animal1.jpg" alt="" class="wp-image-37152" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-animal1.jpg 851w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-animal1-300x271.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-animal1-768x693.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-animal1-600x541.jpg 600w" sizes="(max-width: 851px) 100vw, 851px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ips typographus : scolyte de l&rsquo;épicéa (Dom. pub.)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="667" data-id="37159" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips1.jpg" alt="" class="wp-image-37159" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips1-300x195.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips1-768x500.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips1-600x391.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Galeries avec adultes (Gilles San Martin, C.C. 4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="711" data-id="37170" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips3.jpg" alt="" class="wp-image-37170" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips3-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips3-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ips3-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Larve de Scolyte (Gilles San Martin, C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Parmi les espèces largement impactées par ces afflux de ressources, les pics constituent un groupe particulier&nbsp;: en effet, leurs populations réagissent à la fois à l’afflux (court) de scolytes et à celui, plus prolongé, de bois mort sur pied. Leurs populations peuvent répondre directement au brusque accroissement des scolytes par des changements à court terme (quelques années au plus) dans leur abondance et leur présence. Elles répondent aussi indirectement à la mise en disponibilité à plus long terme de substrats pour se nourrir et creuser leurs loges (bois mort sur pied et arbres en cours de dépérissement).</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-3 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="477" height="768" data-id="37167" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v1.jpg" alt="" class="wp-image-37167" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v1.jpg 477w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v1-186x300.jpg 186w" sizes="(max-width: 477px) 100vw, 477px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Epicéas morts sur pied après attaque de scolytes</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="435" height="768" data-id="37168" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v3.jpg" alt="" class="wp-image-37168" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v3.jpg 435w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v3-170x300.jpg 170w" sizes="(max-width: 435px) 100vw, 435px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Refuges de nombreux autres insectes xylophages </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="420" height="768" data-id="37171" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v2.jpg" alt="" class="wp-image-37171" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v2.jpg 420w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-v2-164x300.jpg 164w" sizes="(max-width: 420px) 100vw, 420px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Si on laisse le bois mort, il se dégrade progressivement </figcaption></figure>
</figure>



<p>De ce fait, les pullulations de scolytes sont un excellent modèle pour étudier l’importance d’afflux de ressources différentes en même temps sur des populations animales au cours du temps.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Et l’Humain dans tout ça&nbsp;?&nbsp;</h2>



<p>Ce réseau complexe d’interactions entre Vivants, lié aux afflux multiples de ressources procurés par les scolytes subit aussi l’influence des interventions humaines dans les milieux forestiers. Dans les forêts gérées, ces bénéfices potentiels des pullulations de scolytes pour les populations animales forestières ne se réalisent pas le plus souvent à cause de la pratique des coupes dites sanitaires ou de récupération. </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-4 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="462" height="768" data-id="37153" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att1.jpg" alt="" class="wp-image-37153" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att1.jpg 462w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att1-180x300.jpg 180w" sizes="(max-width: 462px) 100vw, 462px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Epicéa mort sur pied et ayant perdu son écorce</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="420" height="768" data-id="37154" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att2.jpg" alt="" class="wp-image-37154" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att2.jpg 420w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att2-164x300.jpg 164w" sizes="(max-width: 420px) 100vw, 420px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Galeries de <em>Ips typographus</em> sous l&rsquo;écorce (Gilles San Martin, C.C. 4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="460" height="768" data-id="37155" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att3.jpg" alt="" class="wp-image-37155" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att3.jpg 460w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-att3-180x300.jpg 180w" sizes="(max-width: 460px) 100vw, 460px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Coupe sanitaire après attaque de scolytes (Gilles San Martin, C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>La coupe de récupération vise à exploiter le bois endommagé par les attaques de scolytes (ou d’autres perturbations comme les tempêtes), avant que la décomposition du bois ne commence. Elle est pratiquée après la perturbation naturelle et s’étale sur une période de quelques années après la perturbation ou après le début de la pullulation s’il s’agit d’un insecte. Elle doit être terminée avant que le bois ne devienne inutilisable pour la transformation. La coupe sanitaire, du même type, est préconisée comme moyen pour atténuer ultérieurement les pullulations de scolytes.</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Trois hypothèses&nbsp;</h2>



<p>Une équipe de huit chercheurs suisses vient d’étudier (1) cette question complexe du réseau d’interactions dans un contexte de forêts d’épicéas sujettes à des pullulations récurrentes de scolytes. Ils ont au préalable élaboré trois hypothèses à propos des relations entre populations de pics et pullulations de scolytes.</p>



<p><em>H1-L’hypothèse de l’afflux de scolytes.</em></p>



<p>Les pullulations peuvent avoir des effets directs à court terme du fait de la densité accrue de proies, ce qui peut favoriser les populations de pics localement. Alors, on peut s’attendre à ce que la densité de la population de pics augmente avec la densité de scolytes. Les années qui suivent l’épisode ponctuel de pullulation, on peut s’attendre à des effets décalés dans le temps car les arbres tués par les scolytes sont colonisés par d’autres insectes saproxyliques qui se développement lors des stades ultérieurs successifs de décomposition. Ainsi, l’accroissement de l’abondance de proies pourrait procurer des bénéfices prolongés pour les pics.</p>



<p><em>H2-L’hypothèse de l’afflux de bois mort sur pied</em></p>



<p>Le bois mort sur pied favorise les populations de pics en apportant des sites de recherche de nourriture et pour creuser des loges de nidification (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-loges-de-nidification-du-pic-epeiche-selection-des-arbres/" title="">l’exemple du pic épeiche</a>). Bien que de tels effets positifs soient bien documentés, les coupes de récupération peuvent en limiter les bénéfices. Alors, on peut s’attendre à ce que les densités de populations de pics augmentent avec l’accroissement du volume de bois mort d’épicéa sur pied, dans le cadre d’un afflux prolongé de ressources. On doit aussi s’attendre à ce que la densité de la population de pics baisse avec l’exportation du bois lors des coupes qui suivent. En sus de ces effets sur les populations de pics, on peut aussi prédire un effet décalé de la masse de bois mort sur pied sur la densité des scolytes ; en effet, ces insectes tendent à se répandre à partir de points d’infestation antérieurs vers les alentours, créant de ce fait de nouvelles infestations et apportant encore plus de bois mort sur pied à venir. </p>



<p><em>H3-L’hypothèse des interactions</em></p>



<p>Les pullulations génèrent des afflux d’épicéas morts sur pied, ce qui relie ainsi les deux flux de ressources. Dans l’hypothèse précédente, il a été présumé une relation positive à cet égard. Pourtant, le volume de bois mort sur pied et la densité de scolytes peuvent interagir et générer des réponses non linéaires dans les densités de populations de pics. Par exemple, les bénéfices pour les pics peuvent être stoppés lors de fortes densités de scolytes à cause de changements environnementaux liés aux pullulations (par exemple, la perte de couverture de canopée) et à la territorialité des pics (un nombre fini de territoires pouvant s’insérer sur une surface donnée) empêchent ultérieurement des accroissements de densités.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Modélisation … modèle&nbsp;!&nbsp;</h2>



<p>Restait ensuite à tester ces hypothèses et à mettre en place un protocole à la hauteur&nbsp;: défi monumental brillamment relevé par cette équipe Suisse&nbsp;!</p>



<p>L’étude mise en place couvre tout le territoire Suisse&nbsp;et s’étale sur 37 ans. Elle s’appuie sur des suivis annuels des scolytes dans les massifs forestiers. Les chercheurs ont construit un modèle qui inclut ce qu’ils appellent les paramètres d’intérêt et qui permette des interactions entre ces paramètres.&nbsp;</p>



<p>Le réseau servant de modèle inclut les volumes d’épicéas morts sur pied, les densités de scolytes et les densités des pics (connues via un suivi national ornithologique). Des relations hypothétiques (voir ci-dessus) ont été entrées dans ces modèles. Ils permettent de tester les effets à la fois au cours l’année de la pullulation et les années suivantes.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Paramètres d’intérêt&nbsp;</h2>



<p>Le premier paramètre «&nbsp;clé&nbsp;» introduit dans le modèle est le bois mort d’épicéa sur pied, cet arbre étant l’hôte principal des scolytes&nbsp;<em>Ips typographus</em>. Les scolytes sont collectés via des pièges à phéromones répartis dans les régions forestières.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-5 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="728" data-id="37165" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic2.jpg" alt="" class="wp-image-37165" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic2-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic2-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic2-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pic tridactyle sur un épicéa (Cliché Harald Kloth ; C.C.4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="698" data-id="37164" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic1.jpg" alt="" class="wp-image-37164" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic1-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic1-768x524.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-pic1-600x409.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pic épeiche</figcaption></figure>
</figure>



<p>Trois espèces de pics ont été retenues&nbsp;: le pic noir, le pic épeiche et le pic tridactyle. Ce choix repose sur leurs traits de vie et leur usage potentiel comme ressources des scolytes et des épicéas morts sur pied après une attaque.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-6 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="683" data-id="37163" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir2.jpg" alt="" class="wp-image-37163" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pic noir ayant creusé une loge dans un conifère : une situation assez rare (Cliché Bernard Rubod)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="681" data-id="37162" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir1.jpg" alt="" class="wp-image-37162" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-noir1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Tronc d&rsquo;épicéa mort sur pied et éventré par un pic noir à la recherche de fourmis </figcaption></figure>
</figure>



<p>Le pic tridactyle est un spécialiste des conifères et des épicéas en particulier&nbsp;; son régime peut être dominé par les adultes et les larves de scolytes. Il préfère chercher sa nourriture et nicher dans des épicéas vivants ou morts. Ce pic n’est pas présent sur le Plateau Central ni dans le Jura suisse, en dépit de plantations d’épicéas et de pullulations associées de scolytes.&nbsp;</p>



<p>Le pic noir et l’épeiche sont présents dans tout le pays et moins spécialisés sur les conifères. Le pic noir utilise les forêts de conifères avant tout pour sa nourriture principale, les fourmis charpentières, souvent abondantes dans les jeunes peuplements. Il creuse ses loges préférentiellement dans des hêtres mais s’accommode de conifères dans les peuplements dominés par des conifères.&nbsp;</p>



<p>Le pic épeiche chasse sur diverses espèces d’arbres toute l’année à la recherche d’arthropodes ; en hiver, il exploite préférentiellement les épicéas et autres conifères pour récolter les graines de leurs cônes. Il se montre généraliste dans ses choix d’arbres comme sites de nid, avec une préférence pour les feuillus. Cependant, il peut aussi nicher dans des forêts d’épicéas, surtout celles riches en « chandelles » (arbres secs morts sur pied) mais ne niche que rarement dans un tronc d’épicéa. </p>



<p>Depuis 1999, des données annuelles sont collectées dans le cadre d’un programme de suivi des oiseaux nicheurs de Suisse&nbsp;: les territoires des pics sont cartographiés trois fois par an durant la saison de reproduction. Ainsi, plus de 20000 territoires ont été recensés entre 1999 et 2020.&nbsp;</p>



<p>On aura compris que cette étude s’appuie sur une base de données de terrain impressionnante, plus que solide, attestant de la validité du modèle construit à partir de ces paramètres !&nbsp;</p>



<p>Un jeu de variables, dites de prédiction, décrit la variabilité de la réponse aux pullulations&nbsp; : 1) les interactions entre Vivants (biotiques)&nbsp;; 2) les conditions environnementales (répartition des épicéas, âge des peuplements, volume de bois mort) et climatiques (t°, précipitations, ensoleillement)&nbsp;; 3) la gestion humaine via les coupes sanitaires et de récupération (volumes enlevés&nbsp;; volume de bois infesté&nbsp;; nombre de groupes de dix ou plus d’arbres infestés).&nbsp;</p>



<p>Globalement, les modèles montrent que les populations de pics sont directement ou indirectement liées aux pullulations de scolytes. L’effet le plus marqué sur les pics provient de l’afflux de ressources associé aux épicéas morts sur pied après la pullulation de scolytes. Les trois hypothèses initiales, exposées ci-dessus, sont validées à des degrés divers pour deux des trois espèces de pics testées et reprises une par une ci-dessous.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Effet pullulation de scolytes (H1)</h2>



<p>La densité de pic noir suit effectivement celle des scolytes la même année. Par contre, le modèle révèle une évolution opposée des densités de pic noir et de pic tridactyle.&nbsp;&nbsp;Néanmoins, en dépit de ces relations contrastées, il est confirmé que des pullulations de scolytes ont des effets directs sur les densités des pics même si l’effet est absent pour l’épeiche. De ce point de vue, ces résultats s’accordent avec ceux d’études à très petite échelle qui montrent des augmentations des autres pics durant ou après une pullulation.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-7 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="412" height="768" data-id="37158" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor3.jpg" alt="" class="wp-image-37158" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor3.jpg 412w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor3-161x300.jpg 161w" sizes="(max-width: 412px) 100vw, 412px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Arbre mort sur pied dont l&rsquo;écorce se décolle </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="438" height="768" data-id="37156" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor1.jpg" alt="" class="wp-image-37156" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor1.jpg 438w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor1-171x300.jpg 171w" sizes="(max-width: 438px) 100vw, 438px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Conifère mort sur pied écorcé par les pics à la recherche de larves </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="512" height="768" data-id="37157" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor2.jpg" alt="" class="wp-image-37157" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor2.jpg 512w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/scol-ecor2-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 512px) 100vw, 512px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ecorçage partiel à la recherche de scolytes </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les pics sont des espèces essentiellement sédentaires&nbsp;; ils peuvent connaître des augmentations temporaires de populations dans des forêts infestées par les scolytes, vu que leur survie hivernale dépend des adultes et larves de scolytes. Pour autant, il n’a été ici observé qu’une faible réponse directe aux afflux de scolytes qui ne se traduisent pas par une forte augmentation à grande échelle des densités de pics. D’autres études montrent que de grandes pullulations peuvent tellement modifier les conditions environnementales des forêts que les pics évitent finalement les forêts infestées&nbsp;: ceci s’explique par les effets négatifs de la perte de canopée, de l’accroissement du risque de prédation ou de la baisse de la complexité de structure de la forêt.&nbsp;</p>



<p>Enfin, les modèles ne démontrent pas un effet des populations de pics sur les densités de scolytes mesurées à l’échelle de cette étude.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Effet bois mort sur pied (H2)</h2>



<p>La disponibilité en épicéas morts sur pied favorise les populations de deux des trois espèces de pics. Au lieu d’une réponse à l’afflux soudain de scolytes, on observe une forte augmentation de la densité de pics avec l’afflux décalé de bois mort. Cette réponse décalée plus forte provient probablement de l’accroissement de bois mort qui héberge des insectes et autres invertébrés&nbsp;; ils changent graduellement au cours des stades successifs de décomposition dans le temps.&nbsp;</p>



<p>Des forêts récemment perturbées sont connues comme sites clés pour les oiseaux à cause de la séquence de colonisations par les insectes sur les arbres endommagés, dépérissant ou morts. En plus, des arbres morts ou dépérissant améliorent les possibilités de trouver des sites propices pour creuser des loges. Même en prenant en compte l’effet négatif des coupes de récupération, les effets bénéfiques apportés par des épicéas morts sur pied persistent à une large échelle de temps et d’espace dans cette étude.&nbsp;</p>



<p>A plus petite échelle, le fait d’enlever du bois mort après une perturbation peut avoir des effets négatifs sur les populations de pics via des effets combinés&nbsp;: réduction de proies&nbsp;; suppression de sites potentiels de nids&nbsp;; modification de l’habitat. Donc, les résultats obtenus ici ne signifient pas une absence d’effet négatif des coupes de récupération sur les pics à des échelles locales. De plus, l’épeiche montre une réponse négative aux épicéas morts sur pied&nbsp;: ceci s’explique sans doute par sa dépendance des cônes d’épicéas comme ressource hivernale majeure.&nbsp;</p>



<p>Effet des interactions (H3)</p>



<p>On pouvait s’attendre à une relation non linéaire&nbsp;avec un effet positif concentré lors des phases de pullulations, au pic des densités de scolytes. Les modèles confirment que les pullulations accroissent le bois mort sur pied et favorisent les populations de pics. Mais, ils introduisent des nuances quant aux réponses du pic noir et du pic tridactyle aux afflux des deux ressources&nbsp;: cette différence tient sans doute à un usage différent des épicéas morts sur pied.&nbsp;</p>



<p>La quantité d’épicéas morts sur pied est une composante clé de l’habitat du pic tridactyle pour nicher et se nourrir. De ce fait, ces pics peuvent se concentrer sur des sites avec de fortes infestations et être moins affectés par des forêts peu perturbées. D’un autre côté, les exigences d’habitat du pic noir sont bien différentes&nbsp;: il peut chercher sa nourriture sur de nombreuses espèces d’arbres et se nourrit de proies telles que les fourmis&nbsp;; il niche essentiellement dans des arbres vivants. Cette niche plus large du pic noir peut se traduire par des réponses plus douces, plus graduelles aux pullulations de scolytes.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Implications sur les écosystèmes&nbsp;</h2>



<p>Ici, la création de bois mort en un lieu donné annonce la formation de nouveau bois mort à court terme. Les effets positifs et négatifs des afflux de ressources, évoqués ci-dessus, se font sentir simultanément.&nbsp;</p>



<p>Un exemple frappant a été la conséquence du cyclone Lothar qui, en 1999, a causé des dégâts majeurs sur des grandes zones forestières de Suisse. Ce cyclone fut suivi des effets combinés d’un afflux de nouveau bois mort et des explosions de scolytes. Ceux-ci ont eu des effets sur les populations de pics de nombreuses années après la mort des arbres et les opérations forestières de récupération. De tels effets à long terme proviennent sans doute du fait que le bois mort, la principale ressource en forte augmentation, a été activement retiré des forêts européennes pendant des décennies, créant une raréfaction artificielle et de fortes réponses conséquentes des pics.&nbsp;</p>



<p>Entre 2001 et 2020, des pullulations de scolytes ont conduit à l’infestation de plus de 13 millions de m3 de bois en Suisse. Les faibles effets de la pratique des coupes de récupération sur les populations de scolytes ont déjà été rapportées par le passé en Suisse&nbsp;; ils contrastent nettement avec les forts effets négatifs, bien documentés, sur la biodiversité forestière&nbsp;! Or, ici, l’étude démontre que plus le volume de bois infesté laissé sur place en l’état est élevé, plus les densités de scolytes sont basses. L’intensité des interventions ne semble pas proportionnelle à l’intensité des pullulations&nbsp;: durant les faibles épisodes, une plus grande proportion de bois infesté est laissée sur pied alors que lors de fortes pullulations, on en laisse moins proportionnellement au bois infesté.&nbsp;</p>



<p>Effectivement, la quantité d’épicéa mort sur pied augmente avec la quantité de bois infesté enlevé l’année précédente. Les années de fortes pullulations, et donc de forts volumes de bois extrait, sont suivies d’augmentations de bois mort sur pied dues à une prolongation de l’infestation et de la mortalité des arbres&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Autrement dit, la pratique des coupes de récupération ne doit plus être considérée comme la seule option possible&nbsp;: il faudrait aller des pratiques de gestion s’appuyant sur la biodiversité pour le problème des scolytes. De cette façon, les pullulations de scolytes et autres insectes forestiers pourraient être gérées en s’inspirant de solutions basées sur la nature&nbsp;: accroître le bois mort dans les forêts européennes&nbsp;; éviter la perte d’espèces qui contribuent à des fonctions rares des écosystèmes telles que la fourniture de cavités naturelles&nbsp;; permettre le développement de communautés forestières plus diverses. Ainsi, la fourniture de ressources et de bénéfices pour les pics et d’autres groupes, engendrés par l’héritage des pullulations de scolytes, y gagnerait en pertinence dans les plans de gestion des forêts.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>J Anim Ecol. 2025;94:1650–1664. Marco Basile et al.&nbsp;<strong>Large-scale importance of bark beetle outbreaks for standing deadwood and woodpeckers.&nbsp;</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/pics-scolytes-et-bois-mort-un-reseau-dinteractions/">Pics, scolytes et bois mort : un réseau d’interactions </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Successions, communautés et perturbations </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/successions-communautes-et-perturbations/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 09:22:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Réensauvagement]]></category>
		<category><![CDATA[Communauté végétale]]></category>
		<category><![CDATA[Enfrichement]]></category>
		<category><![CDATA[Perturbation écologique]]></category>
		<category><![CDATA[Reboisement spontané]]></category>
		<category><![CDATA[Réensauvagement passif]]></category>
		<category><![CDATA[Succession végétale]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37129</guid>

					<description><![CDATA[<p>28/11/2025 Même si nous n’en avons pas toujours conscience, la végétation terrestre évolue en permanence. [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/successions-communautes-et-perturbations/">Successions, communautés et perturbations </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>28/11/2025 Même si nous n’en avons pas toujours conscience, la végétation terrestre évolue en permanence. Aucun paysage n’est stable dans le temps. Pour appréhender cette dynamique de la végétation, trois notions clés en écologie végétale s’imposent : communauté, perturbation et succession. Pour le profane, elles peuvent sembler abstraites : et pourtant, elles sont indispensables pour bien comprendre les processus en cours sous nos yeux. Nous allons tenter de les mettre à votre portée en les simplifiant et en multipliant les exemples pratiques. </p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Trois notions-clés </strong></p>



<p>Outre les changements de croissance et de structure, la végétation change au niveau de sa composition et de l’abondance relative des espèces&nbsp;: certaines apparaissent et deviennent dominantes, d’autres déclinent et disparaissent. Ce sont les&nbsp;<strong>communautés végétales</strong>.&nbsp;</p>



<p>Un second élément clé déterminant intervient de manière imprévisible en «&nbsp;remettant les compteurs à zéro&nbsp;»&nbsp;: les&nbsp;<strong>perturbations</strong>&nbsp;qui détruisent tout ou partie de la communauté végétale.&nbsp;</p>



<p>Ces deux éléments s’intègrent dans ce qu’on appelle les&nbsp;<strong>successions végétales</strong>, le thème central de cette chronique, le processus fondamental de la dynamique de la végétation.&nbsp;&nbsp;</p>
</blockquote>



<p><em>NB&nbsp;: pour rédiger cette chronique, nous nous sommes largement inspirés d’une publication (1) très pédagogique et éclairante consacrée à la dynamique forestière&nbsp;; nous l’avons adapté au cadre plus large de la dynamique de la végétation dans l’environnement terrestre global.&nbsp;</em></p>



<h2 class="wp-block-heading">Succession végétale</h2>



<p>La notion de&nbsp;<strong>succession</strong>&nbsp;est un concept fondamental en écologie&nbsp;: il explique comment les populations, les espèces, les communautés et les écosystèmes changent au fil du temps, par une succession de stades, après une perturbation, dans une certaine direction.&nbsp;</p>



<p>L’essentiel de la recherche sur les successions s’est porté sur les plantes&nbsp;: sédentaires, assez faciles à identifier, elles sont des producteurs primaires qui comptent le plus dans les processus et structurent des écosystèmes. De ce fait, la majorité des concepts reste liée à la succession végétale.</p>



<p>On distingue trois grands types de successions végétales selon l’impact initial de la perturbation déclenchante.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-8 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="674" data-id="37131" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi1.jpg" alt="" class="wp-image-37131" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi1-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi1-768x506.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi1-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ancienne carrière de pouzzolane : succession primaire sur les pentes instables </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="702" data-id="37133" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi3.jpg" alt="" class="wp-image-37133" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi3-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi3-768x527.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi3-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Succession primaire sur le fond sans sol : tapis de mousses colonisatrices </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="670" data-id="37132" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi2.jpg" alt="" class="wp-image-37132" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi2-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi2-768x503.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-pi2-600x393.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Colonisation par les bouleaux et pins </figcaption></figure>
</figure>



<p>Une&nbsp;<strong>succession primaire</strong>&nbsp;est un changement suite à des perturbations majeures qui ne laissent pratiquement aucune trace de vie antérieure, aussi bien au niveau de la faune que de la flore&nbsp;: éruptions volcaniques&nbsp;; glissements de terrain&nbsp;; progression de systèmes dunaires qui recouvrent des zones végétalisées&nbsp;; grandes carrières&nbsp;; …Autrement dit, il s’agit d’une succession dans un environnement «&nbsp;stérile&nbsp;» dénudé dont le sol initial a notamment disparu.</p>



<p>Une&nbsp;<strong>succession secondaire</strong>&nbsp;se développe suite à une perturbation naturelle ou artificielle qui détruit une partie d’un écosystème déjà en place sans détruire le sol et en conservant, au moins sous des formes de résistance, une partie de la flore originelle. Les perturbations à l’origine de successions secondaires sont multiples&nbsp;: incendie&nbsp;; tempête violente&nbsp;; inondation temporaire&nbsp;; déboisement ou défrichement&nbsp;; pollution chimique&nbsp;; abandon de gestion humaine&nbsp;; … De fait, la succession secondaire se déroule généralement bien plus vite qu’une succession primaire du fait de l’existant non détruit.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-9 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="710" data-id="37134" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec1.jpg" alt="" class="wp-image-37134" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec1-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec1-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec1-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Sur les anciennes pâtures abandonnées, la succession secondaire se manifeste par l&rsquo;enfrichement </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="643" data-id="37135" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec2.jpg" alt="" class="wp-image-37135" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec2-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec2-768x482.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc1-sec2-600x377.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>
</figure>



<p>En fait, la succession primaire n’est qu’un extrême d’un continuum selon la sévérité de la perturbation initiale&nbsp;: on passe à une succession secondaire dès lors que du sol et certaines espèces survivent à la perturbation. Un feu de forêt peut détruire la plupart des arbres et du sous-bois mais des graines échappent à la destruction&nbsp;: une succession secondaire s’installe très vite. Mais si le feu est intense et a brûlé le sol et sa matière organique, on passe alors à une succession primaire. De même, un glissement de terrain recouvre ou arrache normalement toute la couche du sol&nbsp;; mais, parfois, au beau milieu de la zone d’épandage, des ilots épargnés émergent du nouveau paysage&nbsp;: une mosaïque de milieux se forme. Même lors d’éruptions volcaniques, la lave peut très bien ne recouvrir qu’une partie du paysage et contourner par exemple des buttes qui restent intactes&nbsp;: c’est ce que les volcanologues appellent des kipukas (terme d’origine hawaïenne).&nbsp;</p>



<p>Dans une&nbsp;<strong>succession cyclique</strong>, un petit nombre d’espèces tend à se remplacer l’une l’autre en absence de perturbation de grande ampleur. Une telle succession n’est donc pas induite par des perturbations externes ou des changements à long terme de l’environnement. Historiquement, ce type de succession a été mis en évidence dans des écosystèmes de type prairies, landes ou marais-tourbières. Un exemple classique est celui des landes à callune/fougère-aigle où l’une et l’autre se remplacent sans perturbation intervenante. En forêt, des successions cycliques régulières s’observent suite à des pullulations récurrentes mais espacées d’insectes (chenilles défoliatrices, scolytes, …) qui anéantissent des taches de forêt et les replacent en situation de succession secondaire.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Communauté végétale&nbsp;</h2>



<p>Une&nbsp;<strong>communauté végétale locale</strong>&nbsp;est un ensemble de plantes individuelles appartenant à plusieurs espèces et qui cohabitent à un moment donné en un lieu donné. Elle regroupe des espèces présentes dans la flore régionale&nbsp;: seules les espèces locales, le&nbsp;<strong>réservoir régional d’espèces</strong>, peuvent s’installer. Si une espèce connaît un fort déclin général, elle ne pourra plus ou très difficilement coloniser. Inversement, des espèces exotiques introduites par l’Humain et en forte expansion peuvent arriver en masse.&nbsp;</p>



<p>Ces plantes doivent par ailleurs pouvoir se disperser pour coloniser de nouveaux sites se libérant suite à des perturbations. L’assemblage d’une communauté végétale va dépendre d’une série de&nbsp;<strong>«&nbsp;filtres&nbsp;» écologiques</strong>&nbsp;qui fonctionnent dans un contexte régional&nbsp;:&nbsp;</p>



<ul>
<li>Le <strong>filtre de la dispersion</strong> : distance à parcourir entre le site source et le site fraîchement « ouvert » avec l’obstacle de la <strong>fragmentation</strong> croissante des habitats ; barrières physiques à la dispersion par le vent ; présence des animaux vecteurs potentiels ; rôle majeur de l’Humain et ses activités comme vecteur de dispersion potentielle </li>



<li>Le <strong>filtre environnemental</strong> (ou abiotique) : les espèces régionales potentielles doivent trouver dans le site à coloniser les conditions environnementales (humidité, lumière, pH, nutriments, …) qui satisfassent leurs exigences écologiques (la niche fondamentale de chaque espèce)</li>



<li>Le <strong>filtre biotique des interactions</strong> : interactions directes avec les espèces déjà installées (facilitation, compétition entre espèces, parasitisme, …) qui interfèrent avec le précédent pour réaliser la niche effective de chaque espèce. </li>
</ul>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-10 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2-dis1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="595" data-id="37136" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2-dis1.jpg" alt="" class="wp-image-37136" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2-dis1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2-dis1-300x174.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2-dis1-768x446.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2-dis1-600x349.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">La dispersion, un facteur clé : frêne adulte à gauche qui a colonisé la friche en face via ses fruits ailés </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="634" data-id="37137" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2.jpg" alt="" class="wp-image-37137" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2-768x476.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc2-600x371.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Front de colonisation dans un pré abandonné : frênes, noisetiers, genêts ; autant de moyens de dispersion différents</figcaption></figure>
</figure>



<p>La colonisation d’un site «&nbsp;libéré&nbsp;» par une perturbation ne se fait donc pas automatiquement et au hasard&nbsp;: elle est dirigée par cette superposition de filtres qui interviennent en même temps.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Perturbations</h2>



<p>Les perturbations sont devenues une notion clé, centrale en écologie moderne. Une&nbsp;<strong>perturbation</strong>&nbsp;est un évènement qui détruit tout ou partie de végétation présente sur un site. Généralement, elle est brutale et imprévisible à l’échelle de temps à laquelle on observe la dynamique de la végétation.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-11 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="645" data-id="37141" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal1.jpg" alt="" class="wp-image-37141" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal1-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal1-768x484.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal1-600x378.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ormes tués par la graphiose (champignon) </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="684" data-id="37142" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal2.jpg" alt="" class="wp-image-37142" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal2-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-mal2-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Plantation de sapins tués par la sécheresse et les attaques des scolytes </figcaption></figure>
</figure>



<p>On distingue les&nbsp;<strong>perturbations artificielles et naturelles</strong>.&nbsp;</p>



<p>Les premières sont dues aux activités humaines (anthropiques)&nbsp;: déboisement (coupe)&nbsp;; incendie provoqué&nbsp;; pâturage par du bétail élevé&nbsp;; fauche de prairie&nbsp;; piétinement par fréquentation touristique&nbsp;; exploitation de carrières&nbsp;; traitement par des pesticides&nbsp;; …</p>



<p>Les perturbations naturelles sont elles-mêmes de deux types selon leur origine : </p>



<ul>
<li>liées au Vivant (biotique) : explosion démographique d’un parasite ou d’un herbivore comme les scolytes et les résineux ; maladie ; </li>



<li>liées à des causes environnementales non vivantes (abiotiques) : tempête avec fort vent et fortes précipitations ; neige ou verglas ; glissement de terrain ; éruption volcanique ; crues et inondations ; …</li>
</ul>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-12 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="687" data-id="37139" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha1.jpg" alt="" class="wp-image-37139" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha1-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha1-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Chablis ponctuel dans une forêt : une petite clairière où va s&rsquo;installer une succession secondaire </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="662" data-id="37140" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha2.jpg" alt="" class="wp-image-37140" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha2-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha2-768x497.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-cha2-600x388.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Chablis et volis à grande échelle suite à une tornade : la gestion forestière amplifie souvent indirectement ces perturbations </figcaption></figure>
</figure>



<p>Une perturbation naturelle peut indirectement être due ou favorisée par les activités humaines&nbsp;: évènements climatiques extrêmes liés au changement climatique provoqué par l’Humain&nbsp;; inondation ou crue due à la gestion humaine des rivières et plans d’eau&nbsp;; glissements de terrain et coulées de boue, engendrées en amont par les cultures ou des coupes forestières&nbsp;; monocultures forestières favorisant les pullulations de parasites spécifiques&nbsp;; … On peut alors parler de&nbsp;<strong>perturbation semi-naturelle</strong>.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-13 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="679" data-id="37138" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani2.jpg" alt="" class="wp-image-37138" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani2-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani2-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani2-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Boutis de sangliers dans une prairie : remise à zéro de la succession ! </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="616" data-id="37148" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani1.jpg" alt="" class="wp-image-37148" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani1-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani1-768x462.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc3-ani1-600x361.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Piétinement intensif par seulement deux chevaux sur une grande parcelle en libre évolution </figcaption></figure>
</figure>



<h2 class="wp-block-heading">Perturbation/stress&nbsp;</h2>



<p>La notion de perturbation se rapproche de celle de <strong>stress écologique</strong>. Ce dernier s’exprime face aux variations environnementales devenant, temporairement ou durablement, défavorables ; elles exercent alors une contrainte sur le fonctionnement et la survie des végétaux. Le stress s’inscrit donc dans la « vie ordinaire » des végétaux contrairement aux perturbations ponctuelles, brutales, imprévisibles (plus ou moins). Les variations de teneur en eau du sol sont par exemple une source de stress hydrique : un sol gorgé d’eau génère un stress chez des espèces non adaptées ; inversement, une certaine sécheresse va stresser les plantes exigeantes en eau. Face à ces différents stress environnementaux, les plantes ont développé une certaine gamme d’adaptations qui leur permet soit de les éviter, soit de les compenser (voir l’exemple des <a href="https://www.zoom-nature.fr/obione-faux-pourpier-lherbe-aux-crabes/" title="">plantes halophytes </a>face au sel). </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-14 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="636" data-id="37144" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-2.jpg" alt="" class="wp-image-37144" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-2-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-2-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-2-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Marais saumâtre en Vendée ;  double stress : variations du niveau avec les marées et concentration élevée en sel </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="679" data-id="37143" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-1.jpg" alt="" class="wp-image-37143" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-1-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-1-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc4-1-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Grève de galets en marge de al rivière Allier; double stress : risque fort de submersion (crues) et très forte sécheresse estivale (plein soleil et substrat filtrant)</figcaption></figure>
</figure>



<p>La frontière entre stress et perturbation n’est pas si nette que ne laissent penser les définitions. Si on reste sur la thématique de l’eau, une inondation massive et prolongée ou une sécheresse durable et intense seront des perturbations naturelles ou semi-naturelles (si on considère qu’elles sont liées au changement global).&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Certaines perturbations peuvent se manifester de manière régulière et répétée, presque prévisible&nbsp;: elles se rapprochent alors beaucoup d’un stress. Une prairie pâturée régulièrement depuis des années, voire des siècles, avec la même charge de bétail, est soumise à un stress permanent auquel la végétation s’est adaptée (mode de croissance, repousses, …). Par contre, si on introduit brusquement du pâturage dans une zone forestière, cela devient une perturbation qui bloque la succession.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Caractéristiques des perturbations</h2>



<p>Une perturbation libère de l’espace (un site à coloniser) et des ressources (par exemple du sol sans la végétation ou des végétaux morts)&nbsp;disponibles donc pour les plantes déjà présentes (persistantes ou sous forme de graines dans le sol) ou qui vont arriver via la dispersion (voir ci-dessus). La perturbation modifie brutalement les abondances relatives des différentes espèces et les conditions environnementales qui peuvent devenir hostiles pour nombre des espèces auparavant installées&nbsp;: par exemple, via le brusque éclairement induit.&nbsp;</p>



<p>Outre leur origine (voir ci-dessus), les perturbations ont plusieurs caractéristiques fondamentales.&nbsp;<strong>L’intensité d’une perturbation</strong>&nbsp;peut se mesurer par la quantité de végétation (biomasse) détruite lors de sa manifestation.&nbsp;</p>



<p>La&nbsp;<strong>temporalité d’une perturbation</strong>&nbsp;se définit d’après&nbsp;:&nbsp;</p>



<ul>
<li>La durée pendant laquelle s’applique la perturbation : de quelques secondes pour la chute d’un arbre qui génère une trouée dans une parcelle, à quelques minutes pour des évènements très brutaux (glissements de terrain) à plusieurs années lors de la mise en cultures de prairies par exemple</li>



<li>La fréquence : selon l’intervalle temporel entre deux perturbations de même nature ; pour les crues, l’intervalle varie de l’année au siècle (crues centennales) ; tous les 80 à 150 ans pour les coupes forestières des forêts gérées selon le régime forestier en place ; incendies plus ou moins réguliers en région méditerranéenne.</li>
</ul>



<p>La durée de l’intervalle va déterminer le temps disponible pour l’expression d’une succession végétale, sans compter sur l’occurrence d’autres perturbations aux effets différents durant cet intervalle. Le changement global a rendu ces deux critères de plus en plus imprévisibles et aléatoires en les amplifiant souvent&nbsp;: voir le cas des méga-feux ou des tempêtes extrêmes dont la fréquence et l’intensité augmentent.&nbsp;</p>



<p><strong>L’étendue d’une perturbation&nbsp;</strong>concerne la surface touchée par la destruction induite sur laquelle aura lieu la succession. En forêt, l’effet d’un violent coup de vent peut se manifester à l’échelle d’un seul arbre tombé (chablis&nbsp;: trouée ponctuelle), à un petit groupe d’arbres tombés en «&nbsp;cascade&nbsp;» ou à des parcelles entières. De même, les incendies peuvent détruire des surfaces très variables et affecter les arbres et arbustes de manière différente selon leur intensité.&nbsp;</p>



<p>Certaines perturbations naturelles peuvent être de taille très limitée tout en ayant un impact majeur à leur échelle : les <a href="https://www.zoom-nature.fr/taupinieres-leffet-papillon/" title="">taupinières</a> dans les prairies en sont un exemple iconique. Chacun de ces monticules de terre retournée va évoluer et devenir le siège d’une micro-succession secondaire. Mais si on prend en compte leur grand nombre (souvent) à l’échelle de la parcelle, alors la surface perturbée globale devient significative. Voir aussi les <a href="https://www.zoom-nature.fr/fourmis-des-prairies-un-groupe-cle-de-voute/" title="">fourmilières terricoles </a>dans les prairies. </p>



<p>On notera la forte dissymétrie temporelle entre la perturbation qui anéantit une partie de la végétation et la «&nbsp;reconstruction&nbsp;» progressive via la succession végétale qui se met en place. Certaines espèces à forte longévité et résilientes peuvent surmonter la perturbation et se maintenir un certain temps avant de finalement disparaître&nbsp;: on parle de&nbsp;<strong>dette d’extinction</strong>. Un certain nombre d’espèces qui, logiquement auraient dû s’installer dans le site perturbé, n’y parviennent pas forcément tout de suite (par ex. à cause de problèmes de dispersion)&nbsp;: on parle de&nbsp;<strong>crédit de colonisation</strong>.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">De la perturbation à la succession&nbsp;</h2>



<p>Toute perturbation s’accompagnant de destruction partielle ou totale de la communauté végétale installée va induire un «&nbsp;nouveau&nbsp;» site, siège d’une succession (voir ci-dessus), dans un nouveau contexte de conditions environnementales. Une perturbation donnée agit et transforme l’environnement touché de multiples manières.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-15 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="650" data-id="37149" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-2.jpg" alt="" class="wp-image-37149" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-2-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-2-768x488.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-2-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Selon l&rsquo;intensité d l&rsquo;incendie, les arbres (bouleaux) repartiront ou pas ; les cendres enrichissent le sol </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="640" data-id="37145" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-1.jpg" alt="" class="wp-image-37145" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-1-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-1-768x480.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc6-1-600x375.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Même à petite échelle, une tache de friche incendiée devient le siège d&rsquo;une nouvelle succession : des jeunes arbres pionniers peuvent germer facilement par exemple </figcaption></figure>
</figure>



<p>Soit un feu de forêt. Il détruit le couvert végétal au sol, ce qui peut entraîner un décapage superficiel du sol lors de précipitations qui suivent. La calcination des arbres et arbustes génère une couche de cendres qui modifie le pH du milieu alcalinisé&nbsp;: si le sol d’origine est acide, le changement sera brutal&nbsp;! La destruction du sous-bois induit un éclaircissement et un plus fort éclairage du sol.&nbsp;</p>



<p>Un espace mis brutalement en pâture va subir de même une série de transformations&nbsp;: tassement du sol sous l’effet du piétinement par des animaux lourds&nbsp;; enrichissement en nitrates du sol via les excréments des animaux&nbsp;; prélèvements sélectifs des végétaux appétents très broutés versus les refus non broutés&nbsp;; dispersion des graines/fruits (épizoochorie et endozoochorie) au sein de la pâture et entre pâtures.&nbsp;</p>



<p>Le régime (voir ci-dessus temporalité) d’une perturbation peut aussi changer brutalement. Si on reprend l’exemple ci-dessus, l’arrêt brutal du pâturage va induire une succession végétale de retour vers la situation initiale. La conversion d’un taillis sous-futaie en futaie modifie complètement la périodicité et les types d’interventions humaines&nbsp;: on passe d’une coupe à blanc (avec recépage) tous les 20-30 ans à une coupe étalée sur dix ans tous les 80-150 ans&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>On notera aussi que les perturbations interfèrent avec les filtres qui modulent l’assemblage des communautés (voir ci-dessus). Si on reprend l’exemple de l’introduction brutale du pâturage, les trois filtres sont impactés&nbsp;: le bétail facilite la dispersion de certaines espèces (filtre de dispersion) dont graines et fruits s’accrochent au pelage et sabots ou se retrouvent dans les déjections&nbsp;; le piétinement défavorise les espèces sensibles au tassement et avec un appareil végétatif élevé (filtre environnemental)&nbsp;; les graminées appétentes sont pâturées massivement alors que de nombreuses&nbsp;&nbsp;<strong>phorbes</strong>&nbsp;sont souvent délaissées (filtre biotique).&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Succession et transformations&nbsp;</h2>



<p>La succession végétale s’accompagne donc d’un changement de communauté imposé par les transformations du milieu dont nous allons explorer les caractéristiques.&nbsp;</p>



<p>Après une perturbation, la transformation globale peut aller vers un boisement de plus en plus complexe (plusieurs étages) avec une composition qui tend à se stabiliser : on parle alors de <strong>transformation progressive</strong>, allant vers une stabilité relative. C’est ce qu’on appelait autrefois le stade du climax, sorte de graal mythique de l’écologie végétale de la première moitié du siècle : un stade supposé durer et rester stable ; cette conception est largement abandonnée mais perdure encore dans les esprits car elle « rassure » et conforte l’idée fausse de la nature qui va forcément vers le « mieux et l’ordre » ! C’est le cas de figure typique des sites laissés en libre évolution dans le cadre de programmes de <strong>réensauvagement</strong> que ce soit des boisements ou d’anciens champs abandonnés : la succession évolue progressivement, lentement, vers une forêt mature (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/reforestation-passive-la-rapide-recolonisation-de-cultures-abandonnees/" title="">un exemple</a>) mais hétérogène avec une mosaïque de stades différents.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-16 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc72.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="772" data-id="37147" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc72.jpg" alt="" class="wp-image-37147" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc72.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc72-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc72-768x579.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc72-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Exemples de blocage de succession : ici, prolifération des rejets d&rsquo;ailante, espèce exotique qui empêche la régénération d&rsquo;autres arbres </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc71.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="747" data-id="37146" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc71.jpg" alt="" class="wp-image-37146" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc71.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc71-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc71-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/suc71-600x438.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ici, ce sont des robinier dans une coupe forestière : ils vont dominer le milieu et le transformer en enrichissant le sol en azote </figcaption></figure>
</figure>



<p>Inversement, la transformation peut aller dans le sens du rajeunissement et de la simplification de la structure&nbsp;: on parle de&nbsp;<strong>transformation régressive</strong>. C’est le cas d’un défrichement mis en pâture. Parfois, un changement profond du milieu peut induire une trajectoire très différente qui va se bloquer pour longtemps dans un stade alternatif pouvant rappeler un climax&nbsp;: c’est le cas des boisements enrichis en nitrates (eutrophisation), dominés par quelques ligneux avides de nitrates ou les milieux envahis par des espèces exotiques qui s’imposent complètement et bloquent la succession.&nbsp;</p>



<p>L’origine de la transformation peut se trouver au sein de la communauté végétale comme par exemple lors de la chute d’un arbre en fin de vie qui créé une trouée dans un boisement dense. On parle de&nbsp;<strong>transformation autogène</strong>. Souvent, c’est un facteur externe qui bouleverse le milieu comme lors d’une tempête ou d’un incendie&nbsp;: on parle de&nbsp;<strong>transformation exogène</strong>.&nbsp;</p>



<p>La nature de la transformation varie selon le compartiment du milieu affecté&nbsp;: elle peut concerner le sol (édaphique) ou le microclimat par exemple. L’Humain est souvent le maître d’œuvre direct ou indirect de toutes ces transformations.&nbsp;</p>



<p>Au final, les filtres écologiques (voir ci-dessus) sont constamment affectés et les communautés végétales changent sans cesse, plus ou moins rapidement et profondément selon les scénarios&nbsp;: un équilibre dynamique s’installe et donne une fausse impression de stabilité. À tout moment, une nouvelle perturbation peut notamment tout remettre à zéro&nbsp;: le contexte actuel de crise climatique favorise largement cette instabilité croissante.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>1)Guillaume Decocq et al. Rev. For. Fr. LXXIII &#8211; 1-2021&nbsp;<strong>Dynamiques forestières à l’ère anthropocène : mise au point sémantique et proposition de définitions écologiques</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/successions-communautes-et-perturbations/">Successions, communautés et perturbations </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Banques de graines et régénération des bouleaux</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/banques-de-graines-et-regeneration-des-bouleaux/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 12:53:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Bétulacées]]></category>
		<category><![CDATA[Arbre pionnier]]></category>
		<category><![CDATA[Banque de graines]]></category>
		<category><![CDATA[Bétulacée]]></category>
		<category><![CDATA[Régénération naturelle]]></category>
		<category><![CDATA[Succession secondaire]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37112</guid>

					<description><![CDATA[<p>31/01/2026 Cela fait longtemps que, dans mes chroniques, j’utilise la notion de banque de graines [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/banques-de-graines-et-regeneration-des-bouleaux/">Banques de graines et régénération des bouleaux</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>31/01/2026 Cela fait longtemps que, dans mes chroniques, j’utilise la notion de banque de graines dans le sol sans jamais l’avoir explicitée. C’est en m’intéressant aux bouleaux et à leur rôle central de pionniers dans les successions forestières que j’ai trouvé une publication synthèse (1) sur les banques de graines des arbres pionniers. Belle occasion donc d’explorer cette notion de banque de graines, centrale en écologie, en l’illustrant avec l’exemple des bouleaux, les pionniers les plus performants dans les environnements tempérés.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-17 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="669" data-id="37113" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col1.jpg" alt="" class="wp-image-37113" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col1-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col1-768x502.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col1-600x392.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Colonisation de bouleaux blancs dans une coupe forestière </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="689" data-id="37114" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col2.jpg" alt="" class="wp-image-37114" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col2-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-col2-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Sur un talus de chemin forestier retracé </figcaption></figure>
</figure>



<h2 class="wp-block-heading">Banques&nbsp;?&nbsp;</h2>



<p>Les <strong>banques de graines</strong> du sol sont des réserves de graines enfouies dans le sol, qui sont viables et capables de germer à la faveur de changements dans les conditions environnementales. La formation d’une banque de graines est une stratégie développée pour éviter la germination des graines sous des conditions de sol et de climat défavorables. Dans les parties perturbées des forêts (<a href="https://www.zoom-nature.fr/chablis-sites-de-colonisation-vegetale-et-de-regeneration-naturelle/" title="">chablis</a>, coupes, mortalité, …), les graines de différentes espèces ont des opportunités de germer et occuper la surface de sol, ouverte temporairement, même si ces espèces n’étaient plus représentées à cet endroit depuis un certain temps. Les banques de graines du sol peuvent contribuer significativement à la reforestation de bois perturbés. Elles peuvent aussi compenser une absence récente de sources de graines au sein ou autour de la zone perturbée. Les banques de graines du sol sont donc une composante clé dans la <strong>succession végétale</strong> et la régénération des écosystèmes forestiers ou herbacés (succession secondaire). </p>



<p><em>NB&nbsp;: dans la suite, pour alléger le texte, nous utiliserons le terme de banque tout court.&nbsp;</em></p>



<p>Les banques des forêts ont généralement une moindre diversité en espèces représentées et en densité de graines que les banques de graines dans d’autres écosystèmes.&nbsp;&nbsp;Des forêts de feuillus, jeunes ou exploitées sont caractérisées par de grandes quantités de graines et une richesse en espèces plus grande que celles de bois de résineux, plus vieux ou non gérés.</p>



<p>Les compostions des banques des forêts d’Europe occidentale et nordique diffèrent de celles d’Europe orientale. D’une forêt à l’autre, la composition de la banque et de la flore de la strate herbacée peut aussi varier. Dans les forêts d’Europe centrale, les banques renferment surtout des espèces de plantes herbacées de début ou de milieu de succession. Elles sont complétées par des graines d’espèces qui émergent à l’occasion de perturbations dans les écosystèmes forestiers. Les espèces de début et de milieu de succession sont exigeantes en lumière, adaptées aux perturbations et capables de constituer une banque de graines. Les espèces pionnières, présentes dans les premiers stades d’une succession, peuvent former une banque dès le début de la succession vers un milieu boisé. Les graines d’espèces forestières tolérantes à l’ombre, typiques des forêts anciennes, des arbres et arbustes en général, sont peu représentées dans les banques car leurs graines ne restent pas viables très longtemps.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Arbres pionniers&nbsp;</h2>



<p>Les essences pionnières sont connues pour leur fort besoin de lumière&nbsp;: en Europe, ce sont, pour les feuillus, les bouleaux, saules, peupliers, aulnes et le sorbier des oiseaux. Ces espèces de courte longévité (relative) produisent de grandes quantités de graines qui peuvent être dispersées à grande distance et ont une croissance juvénile très rapide. Elles sont très communes dans les premiers stades des successions et dans les boisements perturbés. Avec le changement climatique et son lot associé d’évènements extrêmes (tempêtes, sécheresses et incendies, précipitations abondantes, pluies verglaçantes, …), les arbres pionniers prennent une importance de premier ordre pour la reforestation naturelle (ou reboisement spontané)&nbsp;: leur banque est donc primordiale.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-18 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="687" data-id="37121" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou2.jpg" alt="" class="wp-image-37121" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou2-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou2-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou2-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Exemple de succession primaire : une carrière de pouzzolane envahie depuis les hauteurs ; ici, la banque de graines n&rsquo;intervient pas (pas de sol !)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="621" data-id="37120" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou1.jpg" alt="" class="wp-image-37120" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou1-300x182.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou1-768x466.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-pou1-600x364.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Le substrat nu est colonisé par les pionniers à graines ailées : bouleaux blancs (et pins sylvestres)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Les arbres pionniers peuvent se régénérer rapidement et coloniser avec succès de vastes zones en quelques années de forte production de graines. De ce fait, ils peuvent atténuer les conséquences négatives associées aux secteurs perturbés telles que l’érosion des sols et la perte des nutriments entraînés. Mais, ces arbres pionniers produisent des graines de manière assez irrégulière. Alors, ont-ils le potentiel de régénérer une banque lors d’une année de faible production&nbsp;? En fait, on sait peu de choses sur leur capacité à mettre en place des banques et combien de temps elles persistent. Des expérimentations d’enfouissement de graines dans des sacs perméables montrent que celles des sorbiers des oiseleurs (sorbiers dans la suite) et des bouleaux restent viables cinq ans&nbsp;; parfois, on a trouvé des graines de bouleaux ou de saules encore viables dans des couches minérales profondes des sols.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-19 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="658" data-id="37126" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil1.jpg" alt="" class="wp-image-37126" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil1-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil1-768x494.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil1-600x386.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">En milieu urbain, le bouleau est à l&rsquo;avantage avec ses graines ailées pour coloniser des sites improbables (sans banque de graines) ; noter l&rsquo;arbre semencier probable (planté) en arrière plan</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="708" data-id="37127" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil2.jpg" alt="" class="wp-image-37127" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil2-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil2-768x531.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-vil2-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>
</figure>



<p>Pour autant, la capacité des arbres pionniers à constituer au moins une banque à court terme reste sujet de controverse. La courte période de viabilité des graines d’arbres pionniers est souvent mise en avant si bien que de nombreux auteurs soutiennent l’idée que ces arbres ne forment généralement pas de banques. Mais il a été suggéré que les bouleaux, aulnes et sorbiers apportaient une part de la banque globale d’une forêt. Si les arbres pionniers peuvent le faire, alors les années de faible production de fruits seraient compensées et la colonisation de zones découvertes ouvertes (perturbations) ne dépendrait alors pas exclusivement de la pluie de graines l’année de la perturbation.&nbsp;&nbsp;Trois chercheurs allemands (1) ont réalisé une synthèse bibliographique détaillée des données disponibles (1979-2013) quant aux banques des bouleaux, aulnes, saules, peupliers et sorbier dans les forêts tempérées d’Europe centrale et nord-occidentale. Nous n’allons présenter ici que les données concernant les bouleaux et les considérations générales.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-20 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="346" height="768" data-id="37125" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v3.jpg" alt="" class="wp-image-37125" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v3.jpg 346w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v3-135x300.jpg 135w" sizes="(max-width: 346px) 100vw, 346px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Cônes verts en été</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="364" height="768" data-id="37123" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v1.jpg" alt="" class="wp-image-37123" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v1.jpg 364w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v1-142x300.jpg 142w" sizes="(max-width: 364px) 100vw, 364px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Cônes à maturité en fin d&rsquo;été</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="354" height="768" data-id="37124" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v2.jpg" alt="" class="wp-image-37124" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v2.jpg 354w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-v2-138x300.jpg 138w" sizes="(max-width: 354px) 100vw, 354px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Cônes encore intacts en hiver </figcaption></figure>
</figure>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Fruits-graines des bouleaux </strong></p>



<p>Chez les bouleaux (Bétulacées), les fruits secs sont groupés en « cônes » allongés, issus de la maturation des chatons femelles (arbre monoïque). Les fruits sont des akènes (fruit sec à une seule graine) dotés d’une aile membraneuse (<a href="https://www.zoom-nature.fr/samares-les-fruits-du-vent/" title="">samares</a>), avec une échancrure au sommet, plus large que la graine centrale de 1,5 à 2mm de large. Ces fruits sont extrêmement légers : mille graines pèsent 0,65 grammes ! Les fruits sont entre des bractées durcies trilobées, à lobes triangulaires. </p>



<p>A maturité, le cône sèche et s’effrite progressivement (ou est décortiqué par des oiseaux granivores comme les tarins, chardonnerets ou sizerins)&nbsp;: les fruits/graines tombent en même temps que les bractées. Ils sont emportés par le vent (dispersion).</p>
</blockquote>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-21 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-cone1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="834" data-id="37117" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-cone1.jpg" alt="" class="wp-image-37117" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-cone1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-cone1-300x244.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-cone1-768x626.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-cone1-600x489.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Cône mûr : on voit surtout les bractées qui dépassent </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="699" data-id="37116" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con3.jpg" alt="" class="wp-image-37116" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con3-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con3-768x524.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con3-600x410.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Le cône du milieu a commencé à se désagréger : on voit l&rsquo;axe central à nu </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="724" data-id="37115" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con2.jpg" alt="" class="wp-image-37115" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con2-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con2-768x543.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-con2-600x424.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Cônes en cours de démantèlement en hiver </figcaption></figure>
</figure>



<h2 class="wp-block-heading">Écologie reproductive des bouleaux&nbsp;</h2>



<p>On pense souvent que les arbres pionniers produisent chaque année de grandes quantités de graines. Pourtant, ces espèces de brève longévité montrent dans la réalité une production irrégulière, selon les sols et les climats et l’état individuel des arbres semenciers. Le taux de germination des graines produites varie d’une année à l’autre : en général, les années de très forte production (masting) connaissent les plus forts taux de germination. Qu’en est-il pour les bouleaux (blanc et pubescent).&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-22 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="688" data-id="37118" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr1.jpg" alt="" class="wp-image-37118" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr1-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr1-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr1-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Cône mûr et fruits/graines extraits à côté </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="811" height="768" data-id="37119" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr2.jpg" alt="" class="wp-image-37119" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr2.jpg 811w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr2-300x284.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr2-768x727.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/bet-fr2-600x568.jpg 600w" sizes="(max-width: 811px) 100vw, 811px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Akènes ailés (encore verts) ou samares ; noter les traces des styles des fleurs femelles (on dirait des antennes d&rsquo;insecte !)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Les bouleaux peuvent produire entre deux et dix millions de fruits/graines (voir encart) par arbre. Pour comparaison, un aulne produit en moyenne 240 000 graines/arbre et saules et peupliers de 45 000 à 750 0000. La pluie de graines principale se déroule entre juin et novembre. Puis, de novembre jusqu’à la fin du mois de juin suivant, elle tombe à moins de 100 graines/m2.&nbsp;</p>



<p>Les distances moyennes de dispersion par le vent (anémochorie) varient entre 60 et 100m : pour les autres fruits transportés par le vent, les distances moyennes sont de 30-50m pour saules et peupliers et 30-60m pour les aulnes. Mais les plus fortes densités de graines déposées se trouvent entre 25 et 50m des parents. Les distances maximales avérées se situent entre 550 et 800m. La plupart des graines germent le printemps qui suit leur dispersion et dépôt au sol ; elles ne montrent pas de dormance. </p>



<p>Comme pour les autres arbres anémochores, la répartition des graines déposées ne se fait pas entièrement au hasard : les dépôts de graines sont souvent regroupés dans l’espace du fait notamment que les graines sont libérées depuis des infrutescences très denses (voir encart). </p>



<h2 class="wp-block-heading">Caractériser les banques de graines&nbsp;</h2>



<p>Il faut bien prendre en compte toutes les graines viables présentes dans le sol et sa litière associée quand on parle de banque de graines. Souvent, les graines enfouies dans la litière et la couche supérieure du sol (humus) ne sont qu’une fraction transitoire de la banque&nbsp;: elles proviennent probablement de la dernière pluie de graines. Donc, pour interpréter les banques, il faut prendre en compte le calendrier spécifique de chaque essence. Les graines enfouies plus profondément dans les horizons minéraux du sol persistent sur de plus longues périodes&nbsp;: ainsi, la profondeur des graines d’une banque indique indirectement la longévité des graines de la banque d’une espèce donnée. Les expérimentations de graines enfouies dans des sachets permettent de savoir leur devenir et notamment leur mortalité au fil du temps de séjour dans le sol.</p>



<p>La couverture et l’épaisseur de la litière importent aussi. Une litière épaisse empêche une remobilisation des graines au sol, les protège de la sécheresse, de la prédation et évite une germination trop précoce. Ainsi, elle participe à maintenir une plus forte viabilité des graines. Sur les sites sans protection de la litière, on ne trouve que très peu de graines. Une litière mince, incluant les graines, a des chances d’être déplacée par le vent et accumulée ailleurs. De même, dans les tourbières, le nombre de graines viables augmente avec l’épaisseur de la litière.&nbsp;</p>



<p>L’épaisseur de la couche d’humus détermine le temps nécessaire aux graines pour traverser la litière et s’enfouir dans l’humus. Au cours de ce transit, les graines subissent une certaine mortalité. Les graines légères et petites des bouleaux sont moins sujettes à la prédation que des graines plus grosses. Leur petite taille facilite la traversée rapide de la litière&nbsp;: ainsi, elles atteignent vite la couche d’humus et peuvent ensuite s’enfoncer jusqu’aux couches minérales. Ceci procure un avantage certain aux graines de bouleaux plus vite en situation favorable pour germer.&nbsp;</p>



<p>On distingue quatre grands types de banques&nbsp;:</p>



<ul>
<li>Type I : banques transitoires dont les graines persistent moins d’un an</li>



<li>Type II : persistance de 1 à 5 ans</li>



<li>Type III : au moins 4-5 ans</li>



<li>Type IV : toutes les graines qui ne relèvent d’aucun des trois types précédents. </li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading">Banques de graines de bouleaux&nbsp;</h2>



<p>En situation naturelle, la viabilité des graines des bouleaux a été évaluée à 2-3 ans à cause de diverses causes de mortalité. Celle-ci peut monter à 99% sous certaines conditions climatiques. Mais, des graines enfouies artificiellement restent viables à 50-80% 3 à 5 ans après leur stockage dans le sol. Au bout de cinq ans, les graines commencent à se dégrader mais 50-60% restent toujours viables. On pense qu’elles se décomposent en moyenne entre 5 et 7 ans d’âge. A 10cm de profondeur, des graines enfouies dans un sol forestier auraient une demi-vie* théorique d’environ 13 ans&nbsp;; mais cette valeur tombe à … 1 an dans le sol d’une prairie humide. En effet, dans un sol humide, la tendance à germer précocement et les attaques de champignons engendrent une forte mortalité.&nbsp;</p>



<p><em>*Demi-vie&nbsp;: temps nécessaire pour que la moitié des graines meurent</em></p>



<p>Des graines semées sur du sol nu germent immédiatement la première année de leur dépôt. Donc, les graines que l’on trouve dans le sol en profondeur ne proviennent clairement pas de la dernière pluie de graines et sont bien une part de la banque.&nbsp;</p>



<p>Comparativement aux autres espèces, les banques des bouleaux semblent être celles avec le plus haut degré de constance dans les forêts tempérées d’Europe. Souvent, les bouleaux occupent la seconde place en quantité, y compris en incluant les espèces herbacées. Curieusement, certaines études pointent la banque des bouleaux comme négligeable&nbsp;: en fait, les densités dépendent de la présence ou absence d’arbres sources et de leur proximité. Près de semenciers, on peut trouver dans le sol de grosses quantités de graines.&nbsp;</p>



<p>Dans des boisements de conifères (épicéas et pins surtout), les densités de graines dans la banque vont de 1 à 1100/m2. Dans des forêts de feuillus, on a trouvé de 7 à 3850 graines viables/m2. La densité sur des sites en cours de succession varie&nbsp;: de 6 gr/m2 dans une coupe récente de vieille pessière à un maximum de 3120 gr/m2 dans une prairie longtemps surpâturée. Les plus fortes densités, entre 70 et 3760 gr/m2, concernent des bétulaies pures.&nbsp;</p>



<p>Pourtant, de 0 à 144 graines viables/m2 ont été trouvées dans des sols de forêts feuillues ou résineuses sans aucun bouleau mature ou jeune à proximité&nbsp;! Par ailleurs, dans une coupe à blanc (depuis 4 ans) d’une forêt de Douglas, on a trouvé bien plus de graines viables dans le sol que des plantules dans la strate basse&nbsp;: ceci indique bien que les graines des bouleaux restent viables plus longtemps qu’on ne l’a longtemps pensé.&nbsp;</p>



<p>A l’intérieur du sol, on trouve les graines surtout dans l’humus et les horizons juste en dessous&nbsp;; on a évalué que moins de 2% de la pluie de graines rejoignaient la banque persistante en profondeur. Les quantités varient de 1 à 188 gr/m2 dans la litière et l’humus superficiel&nbsp;à 1-80/m2 entre 0 et 5cm de profondeur dans le sol minéral, indépendamment de la présence ou de l’absence de sources de graines.&nbsp;&nbsp;A 5-10cm de profondeur, on a trouvé de 3 à 71 gr/m2 dans des forêts de feuillus et de conifères. Entre 10 et 20cm, la densité passe en moyenne à 33 gr/m2. Une autre preuve de la logue persistance de la banque des bouleaux&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Plus on s’enfonce dans le sol, plus le nombre de graines viables décline tout en restant assez élevé pour permettre un reboisement. Sur des sites en cours de succession, où beaucoup de semenciers sont disponibles, on a trouvé 324 gr/m2 dans la litière et l’humus&nbsp;; entre 0 et 5cm&nbsp;: 80-2880 gr/m2 et entre 5 et 10cm, 20-880 gr/m2. Quel que soit le moment de l’année où on effectue les prélèvements, on trouve des graines viables mais les plus fortes densités (entre 20 et 3850/m2) s’observent entre mai et juin.&nbsp;</p>



<p>Cette longévité relative assez élevée explique la diversité des types de banques auxquels on a pu assigner les bouleaux dans les études&nbsp;! En tout cas, l’idée qu’il faille obligatoirement une pluie de graines depuis un peuplement extérieur pour qu’il y ait régénération en l’absence de bouleaux, est à moduler fortement&nbsp;; la banque de graines de bouleaux semble en fait très souvent largement suffisante et encore assez viable pour assurer la relève sans apport extérieur.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>En bref&nbsp;: les banques de graines des bouleaux&nbsp;</strong></p>



<p>Le bouleau est le seul arbre pionnier d’Europe tempérée avec une banque de graines d’assez grande longévité. Il est la seconde essence la plus représentée sous forme de graines dans les sols.&nbsp;</p>



<p>La régénération des bouleaux dépend surtout de la proximité de semenciers&nbsp;; la densité de la banque de graines est maximale pendant ou peu après la pluie de graines depuis les semenciers.&nbsp;&nbsp;Les bouleaux ont la capacité d’installer une banque de graines viables capable de durer 1 à 5 ans et suffisante pour compenser les années de faible production et assurer ainsi en permanence une capacité de régénération réussie suite à une perturbation locale. Cette banque doit être réapprovisionnée en graines fraîches depuis des arbres voisins aussi souvent que possible pour garantir une régénération continue.</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>1)Tiebel K, Huth F, Wagner S (2018).&nbsp;<strong>Soil seed banks of pioneer tree species in European temperate forests: a review.</strong>&nbsp;iForest 11: 48-57.</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/banques-de-graines-et-regeneration-des-bouleaux/">Banques de graines et régénération des bouleaux</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les bouleaux récupèrent les protections chimiques volatiles de plantes voisines </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/les-bouleaux-recuperent-les-protections-chimiques-volatiles-de-plantes-voisines/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:26:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Bétulacées]]></category>
		<category><![CDATA[Composé volatil]]></category>
		<category><![CDATA[Défense anti-herbivore]]></category>
		<category><![CDATA[Herbivore]]></category>
		<category><![CDATA[Interaction indirecte]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37101</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les arbres vivent entourés d’individus de la même espèce ou d’autres espèces. Les espèces qui [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-bouleaux-recuperent-les-protections-chimiques-volatiles-de-plantes-voisines/">Les bouleaux récupèrent les protections chimiques volatiles de plantes voisines </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Les arbres vivent entourés d’individus de la même espèce ou d’autres espèces. Les espèces qui se côtoient peuvent bénéficier de la présence des autres via des interactions telles que la symbiose de type mycorhize. La résistance par association&nbsp;est une autre interaction méconnue&nbsp;: une espèce réduit les attaques des herbivores envers elle en coexistant avec d’autres espèces dont elle récupère certaines défenses chimiques volatiles&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Un exemple a été démontré dans le nord de la Scandinavie entre un arbuste très odorant, le lédon des marais, et les bouleaux qui les côtoient. Une interaction indirecte complexe, aux effets multiples, mais fascinante dès lors qu’il s’agit de plantes&nbsp;!&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Signaux odorants&nbsp;</h2>



<p>Des recherches récentes montrent que des plantes «&nbsp;sentent&nbsp;» leurs voisins sans contact physique direct&nbsp;notamment via la perception de composés volatiles émis par le voisin.&nbsp;</p>



<p><em>NB Dans toute la chronique, quand nous utiliserons le mot «&nbsp;voisin&nbsp;», c’est au sens «&nbsp;proche dans l’espace&nbsp;» et pas dans le sens «&nbsp;proche parent&nbsp;!&nbsp;</em></p>



<p>Les substances volatiles des plantes ont divers rôles écologiques dont l’attraction ou au contraire la dissuasion des herbivores&nbsp;; quand elles sont induites par une attaque d’herbivores, elles peuvent attirer des ennemis naturels et assurer ainsi une défense indirecte contre les herbivores agresseurs. Dans la nature, ces effluves volatiles issues d’espèces voisines se mélangent inéluctablement. Et pourtant, on a des preuves que ces substances volatiles impactent aussi l’abondance des herbivores sur les plantes voisines. On sait par exemple que des substances volatiles émises suite à une induction (herbivorie) peuvent activer, chez les plantes qui les captent, divers processus&nbsp;: libération de substances volatiles à leur tour&nbsp;; expression de gènes liés à la défense anti-herbivore&nbsp;; synthèse de composés phénoliques répulsifs à toxiques ou encore sécrétion de nectar extra-floral qui attire des fourmis défensives&nbsp;! Il a été démontré que l’exposition à des substances volatiles peut amorcer chez les plantes réceptrices une réponse plus rapide lors d’une attaque ultérieure d’herbivores.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Usurpation d’identité&nbsp;</h2>



<p>Mais la fixation passive (<strong>adsoprtion</strong>) sur le feuillage des substances émises par les voisins pourrait aussi être une voie importante, peu étudiée, d’action de ces substances dans la nature. Ces substances volatiles peuvent être capturées en surface puis relibérées par des plantes de la même espèce&nbsp;: ceci a été démontré sur un haricot cultivé. On traite les feuilles de manière à supprimer la production de substances volatiles induites normalement par une attaque d’herbivores. Ces feuilles «&nbsp;inhibées&nbsp;» sont ensuite placées près de pieds de haricot infestés d’acariens parasites (et non inhibés)&nbsp;: les feuilles traitées émettent alors ces substances associées à l’attaque d’herbivores. Étant incapables de les fabriquer, elles n’ont pu que récupérer celles émises par les congénères&nbsp;! De même des feuilles de chêne-liège traitées pour ne pas émettre de substances et sur lesquelles on envoie un aérosol de monoterpènes se mettent à en libérer dans les douze heures qui suivent. Là, on est entre plantes de la même espèce. Qu’en est-il entre espèces différentes&nbsp;?&nbsp;</p>



<p>Si les composés émis par les voisins éloignent les herbivores ou attirent leurs ennemis naturels, alors ils peuvent devenir bénéfiques écologiquement à la plante qui les récupère. Pour celle qui les a émis, c’est une interaction neutre&nbsp;: le message chimique n’est pas a priori destiné qu’aux congénères. Par contre, si les composés s’avéraient toxiques pour le feuillage de la plante «&nbsp;autre&nbsp;» qui les capte, cela aurait des répercussions en termes de compétition avec l’espèce «&nbsp;donneuse&nbsp;». Inversement, stimuler l’activité des herbivores s’attaquant aux voisins en les attirant en grands nombres ou atténuer l’efficacité de prédation de la part des ennemis naturels des herbivores d’un voisin conduirait à des effets négatifs.&nbsp;</p>



<p>Donc, les bénéfices et coûts de la coexistence pilotée par une communication via des substances volatiles présente de multiples facettes complexes. Finalement, tout dépend de la pression des herbivores&nbsp;: est-elle suffisante pour affecter la survie des plantes dans l’écosystème&nbsp;?</p>



<h2 class="wp-block-heading">Lédon et bouleau&nbsp;</h2>



<p>Une équipe de chercheurs finlandais a étudié (1) ce type d’interaction dans les écosystèmes arctiques entre deux plantes non apparentées.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-23 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-flle.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="707" data-id="37105" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-flle.jpg" alt="" class="wp-image-37105" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-flle.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-flle-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-flle-768x530.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-flle-600x414.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Lédon des marais (<em>Rhododendron tomentosum</em>) en Pologne (cliché Krzysztof Ziarnek, Kenraiz ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-f1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="680" data-id="37104" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-f1.jpg" alt="" class="wp-image-37104" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-f1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-f1-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-f1-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-f1-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Feuillage persistant très aromatique du Lédon (cliché Agnes Monkelbaan ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Dans les écosystèmes du grand Nord arctique, le lédon des marais est un arbrisseau à feuillage persistant répandu&nbsp;; il appartient à la famille des Ericacées (bruyères, airelles et alliés). Du fait qu’il renferme de fortes teneurs en terpénoïdes très volatiles, cette plante a profil aromatique très typique. Outre des propriétés médicinales exploitées par les Humains depuis longtemps, ces composés sont connus pour leur capacité à repousser et éloigner les insectes herbivores. Trois molécules spécifiques émanent du lédon, des sesquiterpènes&nbsp;: palustrol, lédol et lédène. En plus, il émet un composé principal répandu le β-myrcène.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-24 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="645" data-id="37103" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul2.jpg" alt="" class="wp-image-37103" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul2-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul2-768x484.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul2-600x378.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Lédon au milieu de bouleaux (cliché Krzysztof Ziarnek, Kenraiz ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="738" data-id="37102" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul1.jpg" alt="" class="wp-image-37102" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul1-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul1-768x554.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-boul1-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Clairière avec colonies de cédons et jeunes bouleaux en arrière-plan (cliché Krzysztof Ziarnek, Kenraiz ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Dans les écosystèmes où vit le lédon, il côtoie souvent des bouleaux (<em>Betula</em>&nbsp;spp.). Une réanalyse de chromatogrammes (graphiques d’analyse chimique d’un «&nbsp;parfum&nbsp;») d’une étude antérieure sur les substances volatiles émises par le bouleau pubescent (une des espèces de bouleaux présentes) a révélé la présence de traces de lédol et de palustrol quand du lédon poussait à proximité. L’émission de ces substances volatiles «&nbsp;collantes&nbsp;» (adsorbées) fait du lédon une espèce modèle pour étudier ce processus.&nbsp;</p>



<p>Les sesquiterpènes oxygénés résistent particulièrement à la dégradation par l’ozone dans l’atmosphère&nbsp;; ils ont des propriétés dites&nbsp;<strong>semi-volatiles</strong>&nbsp;: un point d’ébullition très élevé et un taux de vaporisation (passage en phase gazeuse) bas à 20-25°C. Ils réunissent donc tous les critères pour persister sur les feuilles une fois qu’ils ont été adsorbés.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Expérimentation&nbsp;</h2>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-25 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="771" data-id="37106" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h1.jpg" alt="" class="wp-image-37106" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h1-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h1-768x578.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h1-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les feuilles des bouleaux portent de nombreuses traces d&rsquo;herbivore directe </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="753" data-id="37107" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h2.jpg" alt="" class="wp-image-37107" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h2-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h2-768x565.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h2-600x441.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="627" data-id="37108" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h3.jpg" alt="" class="wp-image-37108" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h3-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h3-768x470.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-h3-600x367.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Feuille enroulée par une chenille de papillon nocturne </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les bouleaux des deux espèces (blanc et pubescent&nbsp;; très proches) hébergent de nombreux herbivores de différentes guildes (mineuses, mangeurs de feuilles, cigariers, suceurs de sève…). Trois espèces généralistes ont été retenues pour l’expérimentation&nbsp;:&nbsp;</p>



<ul>
<li>Un charançon vert (<em>Polydrosus flavipes</em>) qui grignote le feuillage</li>



<li>Les chenilles de l’Epirrite automnale (<em>Epirrita autumnata</em>), un papillon nocturne de la famille des Géométridés</li>



<li>Le puceron du bouleau (<em>Euceraphis betulae</em>).</li>
</ul>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-puc.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="214" height="300" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-puc-214x300.jpg" alt="" class="wp-image-37109" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-puc-214x300.jpg 214w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/led-puc.jpg 548w" sizes="(max-width: 214px) 100vw, 214px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Puceron du bouleau (site Plant parasites of Europe)</figcaption></figure></div>


<p>Tous les trois font partie des insectes herbivores majeurs sur les bouleaux dans ces écosystèmes nordiques&nbsp;: ils peuvent pulluler certaines années et défolier entièrement les arbres.&nbsp;</p>



<p>L’étude a été menée en milieu naturel avec des bouleaux blancs en pot poussant soit seuls, soit avec des lédons comme voisins proches&nbsp;: dans ce cas, les bouleaux étaient exposés aux substances semi-volatiles circulant dans l’air.</p>



<p>Sur ces arbres, plusieurs recherches ont été menées&nbsp;:&nbsp;</p>



<ul>
<li>Tester si les substances semi-volatiles émises par le lédon « collaient » aux feuilles des bouleaux et pouvaient donc ensuite être relarguées</li>



<li>Collecter les substances volatiles circulant dans une tourbière naturelle où bouleaux pubescents et lédons coexistaient</li>



<li>Tester l’attractivité des feuilles de bouleau proches de lédon sur les trois herbivores généralistes (ci-dessus) </li>



<li>Suivre en parallèle l’abondance naturelle, sur toute la belle saison, d’autres herbivores sur les sites d’expérimentation. </li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading">Démonstration&nbsp;</h2>



<p>Cette étude démontre que des substances volatiles émises par des plantes intactes (lédons) peuvent être fixées sur le feuillage de voisins d’une autre espèce (bouleaux) avant d’être réémis pendant plus de quatre heures après la fixation&nbsp;: ceci affecte l’attractivité du feuillage du receveur envers les herbivores. Les composés semi-volatiles spécifiques du lédon se retrouvent dans les émissions du feuillage de bouleaux proches. Certains des trois herbivores des bouleaux (voir ci-dessus), les chenilles et le charançon évitent les feuilles des lédons et leurs émissions odorantes. Des plantules de bouleaux (très appétentes&nbsp;!), proches de lédons, deviennent moins attractives pour les pucerons que des plantules seules. Le charançon préfère les feuilles de bouleaux non exposées à des lédons à celles proches de lédons. Ceci démontre que des substances semi-volatiles, si elles sont fixées par le feuillage d’arbres voisins, procurent une certaine résistance par association envers les herbivores&nbsp;: du fait de la coexistence avec les lédons, les bouleaux se protègent eux-mêmes. Ce résultat soutient l’idée que les communautés végétales locales se mettent en place et coévoluent en s’adaptant à la présence de leur «&nbsp;voisin chimique&nbsp;».&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Persistance des composés volatils&nbsp;</h2>



<p>La fixation des substances volatiles depuis l’air ambiant vers les feuilles dépend de trois groupes de facteurs&nbsp;ce qui la rend d’emblée complexe :&nbsp;</p>



<ul>
<li>Les propriétés des feuilles : épaisseur, couche de cire protectrice</li>



<li>Les composés volatiles eux-mêmes : leur volatilité et leurs propriétés électriques</li>



<li>L’environnement : vent, lumière, humidité et température. </li>
</ul>



<p>La volatilité des composés émis varie beaucoup&nbsp;: les sesquiterpènes semi-volatils ont des concentrations dans l’air très variables dans le temps car ils sont facilement fixés par la végétation, le sol et peuvent former des enveloppes durables sur les feuilles. Par ailleurs, ils peuvent être facilement perdus via des réactions atmosphériques et la formation d’aérosols. Mais, deux des composés spécifiques du lédon, le palustrol et le lédol, ont une très basse volatilité&nbsp;du fait de leur caractère oxygéné ; ils ont une grande longévité et sont donc disponibles pour des receveurs sur de longues périodes, beaucoup plus que la plupart des composés émis par les plantes. Même des composés non oxygénés comme le lédène se retrouvent sur les feuilles des bouleaux. Par contre, le bêta-myrcène, émis en fortes concentrations par le lédon, n’augmente que très peu sur le feuillage des bouleaux voisins. Ceci suggère que la stabilité de ce monoterpène ou sa capacité à se fixer sur le feuillage seraient significativement plus basses que celles des sesquiterpènes compagnons.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Portée de ces signaux&nbsp;</h2>



<p>La distance entre plantes voisines est un facteur clé pour prédire les effets écologiques de ce mode de communication. Ainsi, on a montré sur des aulnes glutineux que le fait d’en défolier un (simulation d’herbivorie) entraînait une baisse de l’incidence des herbivores sur ses voisins proches de la même espèce (distance de 1,3m)&nbsp;; à 10 mètres, l’effet n’existe plus.&nbsp;</p>



<p>On estime que la présence de semi-volatiles «&nbsp;collants&nbsp;» pourrait protéger la végétation efficacement dans un rayon de 0,5m. En situation naturelle avec le lédon, les effets se faisaient sentir au-delà de 5m, au moins dans certaines conditions météorologiques. D’autres études donnent des distances d’action allant au-delà de 10m.&nbsp;</p>



<p>Ces substances semi-volatiles collantes pourraient être difficiles à utiliser par les insectes comme signaux vu qu’ils se répandent en dehors de la plante émettrice. Mais, ici, le lédol et le palustrol sont très spécifiques et émis en petites quantités&nbsp;: ils sont donc des indicateurs «&nbsp;honnêtes&nbsp;» de la présence de certaines plantes. De ce fait, ils peuvent être perçus soit comme attractifs pour des insectes spécialisés spécifiques de l’émetteur ou répulsifs pour tous les herbivores. Le fait que ces signaux soient fixés par une autre espèce «&nbsp;brouille&nbsp;» le jeu&nbsp;! D’autres substances semi-volatiles très répandues (alpha-farnésène par ex.) sont souvent induites par de nombreuses espèces de plantes mais ne sont probablement pas fixées par les feuillages d’autres espèces.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Résistance par association&nbsp;?</h2>



<p>Finalement, peut-on effectivement conclure à un tel processus dans l’interaction lédon/bouleaux&nbsp;?&nbsp;</p>



<p>Ce concept date de 1976 et a été défini ainsi&nbsp;: des voisins hébergent ou attirent plus d’ennemis naturels d’herbivores d’une plante individuelle particulière ou réduisent l’attaque par des herbivores en leurrant les herbivores qui s’éloignent ou en masquant la plante qui devient difficile à détecter.&nbsp;</p>



<p>Des composés volatils sont d’excellents médiateurs dans un tel processus vu que les herbivores utilisent souvent des signaux volatils émis par les plantes.&nbsp;</p>



<p>Ici, les bouleaux émettent une forte concentration de composés volatils qui ne viennent pas d’eux-mêmes&nbsp;: ceci suggère que le comportement de sélection des herbivores des bouleaux sera bien impacté. Les composés semi-volatils comme ceux du lédon ont l’avantage d’être facilement fixés par des températures nocturnes basses et relâchés de jour avec le réchauffement, au moment où les herbivores sont actifs.&nbsp;</p>



<p>Ces effets ont plus de chance d’être observables dans des écosystèmes dominés par une seule espèce. Ici, l’étude démontre que cela fonctionne entre espèces différentes voisines. Il reste à évaluer l’importance réelle de la protection ainsi apportée. Ceci a été démontré en Amérique du nord entre une sauge arbustive et un tabac sauvage qui voit baisser la consommation de son feuillage par un herbivore spécialisé.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>Tout ceci montre que les interactions induites par des composés semi-volatils spécifiques d’une espèce donnée ont des effets écologiques très compliqués&nbsp;: il faut les envisager non pas au niveau des plantes individuelles mais à celui de la communauté toute entière.&nbsp;</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>1)Sari J. Himanen et al. New Phytologist (2010) 186: 722–732&nbsp;<strong>Birch (<em>Betula</em>&nbsp;spp.) leaves adsorb and re-release volatiles specific to neighbouring plants – a mechanism for associational herbivore resistance?</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-bouleaux-recuperent-les-protections-chimiques-volatiles-de-plantes-voisines/">Les bouleaux récupèrent les protections chimiques volatiles de plantes voisines </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Enrayer le déclin du bruant proyer dans les paysages agricoles </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/enrayer-le-declin-du-bruant-proyer-dans-les-paysages-agricoles/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 15:25:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Agriculture et Biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Passereaux]]></category>
		<category><![CDATA[Conservation de la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Embérizidé]]></category>
		<category><![CDATA[Mesure agro-environnementale]]></category>
		<category><![CDATA[Oiseau agricole]]></category>
		<category><![CDATA[Paysage agricole]]></category>
		<category><![CDATA[Prairie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37083</guid>

					<description><![CDATA[<p>26/01/2026 Dans le n° 284 (octobre &#8211; novembre 2024), de la revue la Salamandre est paru un article (disponible [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/enrayer-le-declin-du-bruant-proyer-dans-les-paysages-agricoles/">Enrayer le déclin du bruant proyer dans les paysages agricoles </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="618" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala-1024x618.jpg" alt="" class="wp-image-37099" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala-1024x618.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala-300x181.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala-768x463.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala-600x362.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-sala.jpg 1048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<p>26/01/2026 Dans le n° 284 (octobre &#8211; novembre 2024), de <a href="https://www.salamandre.org/" title="">la revue la Salamandre </a>est paru un article (<a href="https://www.salamandre.org/article/plaidoyer-pour-le-bruant-proyer/" title="">disponible en ligne</a> aux abonnés) très intéressant sur un oiseau emblématique des paysages agricoles et de l’effondrement général de la biodiversité dans ces paysages : le bruant Proyer. En Suisse, cette espèce est au bord de l’extinction, malgré des plans de conservation ambitieux impliquant des agriculteurs. Les mesures agroenvironnementales visent notamment à proposer des habitats sûrs pour la reproduction et à fournir une nourriture abondante (insectes pour nourrir les jeunes) en adaptant certaines pratiques ou en créant des espaces dédiés (jachères, bandes enherbées, …). </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-26 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="727" data-id="37086" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr.jpg" alt="" class="wp-image-37086" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr-768x545.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr-600x426.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Mâle chanteur : noter la « dent » sur le bec (cliché Zeynel Cebeci ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="828" height="768" data-id="37085" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin.jpg" alt="" class="wp-image-37085" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin.jpg 828w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin-300x278.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin-768x712.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-fin-600x557.jpg 600w" sizes="(max-width: 828px) 100vw, 828px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Jos Zwarts ; C.C. 4.0</figcaption></figure>
</figure>



<p>Une étude menée en Allemagne et dans le nord de la Suisse vient de paraître sur ce sujet&nbsp;: elle montre que les mesures de conservation nécessitent une connaissance très fine de l’écologie de la reproduction à l’échelle locale.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Doutes …</h2>



<p>Le déclin des oiseaux des paysages agricoles ne se ralentit pas en dépit de mesures agroenvironnementales et de plans de conservation locaux. Ceci peut s’expliquer par le manque de connaissances sur les facteurs qui limitent la croissance des populations des espèces comme par exemple l’impact de l’usage des terres sur la reproduction et la survie ou la disponibilité en nourriture et en sites de reproduction sûrs. Sans ces connaissances, on peut très bien agir en vain, voire de manière contre-productive.</p>



<p>Le Bruant proyer est un exemple emblématique de ce problème&nbsp;: lié aux paysages agricoles, il connaît un déclin continu même là où des mesures sont mises activement en place. Il est donc important d’interroger ces mesures et leur pertinence pour proposer de nouveaux axes d’une conservation réellement favorable à l’espèce.&nbsp;</p>



<p>La plupart des plans de conservation dédiés au Proyer ont été pensés à partir d’observations sur des populations importantes ou stables dans des paysages agricoles étendus avec plus de 10% du paysage en jachère comme en Europe centre-orientale. Comme les mâles qui tiennent des territoires sont aussi associés à des paysages agricoles avec des jachères en Europe centre-occidentale, des jachères permanentes et des jachères fleuries agroenvironnementales ont été choisies comme composantes clés dans les programmes de conservation mis en place.&nbsp;</p>



<p>Mais, ce choix ne prend pas en compte le fait qu’un mâle chanteur territorial n’est souvent que l’un des nombreux mâles non appariés, compte tenu de la polygynie répandue chez cette espèce&nbsp;: une femelle s’accouple avec plusieurs mâles.&nbsp;&nbsp;Ce choix ignore de plus la localisation des nids qui peuvent être concentrés en dehors d’habitats en apparence «&nbsp;sûrs&nbsp;» tout comme le succès de la reproduction qui peut varier considérablement d’un habitat à l’autre.&nbsp;</p>



<p>Les effets positifs des jachères sont bien documentés pour l’Europe centre-orientale. Mais, cependant, il subsiste des incertitudes : est-ce que ceci vaut pour des régions avec des sols plus productifs, une diversité de cultures plus élevée, des champs de petite taille et des habitats alternatifs attractifs pour la nidification tels que champs de céréales, parcelles en trèfle/graminées et prairies. Ces dernières sont souvent récoltées pendant la saison de reproduction. Des études en France ont montré que des populations de prairies ne progressaient que seulement si la fauche tardive concernait plus de 50% des surfaces locales en prairies.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Étude allemande&nbsp;</h2>



<p>D’où cette étude qui a cherché à déterminer si la variation dans l’espace et le temps de l’écologie de nidification du Proyer, en lien avec les pratiques agricoles, était une cause possible du déclin continu des populations. Elle a porté sur des populations marginales subsistant dans le sud-ouest de l’Allemagne et en Suisse.&nbsp;</p>



<p>Les sujets explorés dans cette étude sont&nbsp;:</p>



<ul>
<li>Caractériser la variation du choix de site de nid le long d’un gradient allant de paysages entièrement cultivés à dominés par des prairies</li>



<li>Quantifier le calendrier de reproduction du Proyer et sa variation selon les régions, les années et les habitats</li>



<li>Associer la survie des jeunes avec l’habitat de nidification, la saison, le régime de fauche, de récolte ou de pâturage des parcelles.</li>
</ul>



<p>Avec les données collectées, les auteurs de l’étude ont déterminé si la conservation du Proyer requiert des ajustements spécifiques d’habitats ou de paysages pour améliorer la productivité des populations d’Europe centre-occidentale.&nbsp;</p>



<p>Sept sites allemands et un site suisse ont servi de cadre d’étude avec une recherche active des nids&nbsp;: 225 ont été suivis&nbsp;! L’usage des terres a été inventorié durant la belle saison.</p>



<p>Au passage, les chercheurs apportent des informations détaillées à propos des modalités de la reproduction du Proyer&nbsp;: la construction du nid dure 3 jours ; la ponte est étalée sur six jours&nbsp;; l’incubation dure 13 jours et les jeunes restent 12 jours au nid. Ils quittent le nid avant de savoir voler et sautillent dans la végétation basse&nbsp;: de ce fait, même à ce stade, ils peuvent être tués lors des coupes et récoltes vu le bas niveau de la coupe et les forces de succion mises en jeu. Il faut entre 10 et 15 jours à ces jeunes non volants avant d’être capables de s’envoler correctement en cas de danger proche.&nbsp;</p>



<p>La taille moyenne des pontes est de 4,5 œufs&nbsp;; le taux d’éclosion est de 88%&nbsp;: il tend à être plus bas dans les bandes fleuries agroenvironnementales par rapport aux autres habitats. La date de ponte du premier œuf s’étale entre le 22 avril et le 13 juillet et varie selon les régions étudiées. Les pontes tardives ont plutôt lieu dans les céréales, les bordures semi-naturelles et les jachères fleuries. Dans ces dernières, la date de ponte du premier œuf est 19 jours plus tardive que dans les prairies.&nbsp;</p>



<p>Une partie des nids recensés ont fait l’objet d’actions de protection via des interventions auprès des agriculteurs avant les opérations de fauche. En absence de protection, les nids ont un très fort risque de destruction avec une survie quasi nulle si une fauche, ou un pâturage intense interviennent durant la nidification.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Résultats</h2>



<p>Les nids sont surtout sur des terres cultivées (77%) mais les habitats varient selon les régions étudiées (ici, huit sites différents). Dans une région dominée par des cultures, la plupart des nids étaient dans des champs de blé ou d’orge conventionnels. Dans les paysages agricoles mixtes, les nids sont surtout dans des bandes fleuries permanentes (mesure environnementale) mais dans une autre région, les nids sont répartis entre prairies, luzerne/trèfle- graminées, céréales et pâtures. Dans la vallée du Rhin dominée par des prairies, les nids étaient dans des jachères herbeuses et des prairies.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Sur le site où le plus de nids ont été trouvés, il a été constaté une variation d’une année sur l’autre dans le choix des habitats pour nicher avec une dominance des parcelles trèfle/graminées versus céréales versus prairies qui alterne selon les années.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-27 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="599" data-id="37094" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2.jpg" alt="" class="wp-image-37094" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2-300x175.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2-768x449.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg2-600x351.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Luzernière récemment récoltée en pleine saison de reproduction </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="579" data-id="37093" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1.jpg" alt="" class="wp-image-37093" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1-768x434.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-leg1-600x339.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Trèfle </figcaption></figure>
</figure>



<p>La survie des jeunes au nid varie nettement selon les habitats&nbsp;: maximale dans les jachères en herbe, puis dans les colzas et champs de betteraves et dans les jachères fleuries de plus de trois ans. La survie minimale (moins de 60%) s’observe dans les jachères fleuries la seconde année après le semis et dans les parcelles luzerne/trèfle/herbe. Ces données de survie incluent les nids protégés des interventions agricoles, soit plus de la moitié aux deux tiers d’entre eux&nbsp;!&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-28 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="735" data-id="37096" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2.jpg" alt="" class="wp-image-37096" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr2-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Herbe pour ensilage : fauche précoce et végétation attractive </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="721" data-id="37095" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1.jpg" alt="" class="wp-image-37095" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1-768x541.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-pr1-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pré de fauche : récolte du foin </figcaption></figure>
</figure>



<p>La part des nids qui auraient eu à subir un problème majeur du fait des interventions agricoles sans action de protection était de&nbsp;: 64% pour les parcelles trèfle/luzerne/herbe, 56% en prairies et 38% en pâtures. La moisson des céréales ne chevauche pas la période des nichées et aucune action de protection n’a été nécessaire dans cet habitat.&nbsp;&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-29 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="675" data-id="37088" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac.jpg" alt="" class="wp-image-37088" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac-768x506.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-jac-600x396.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Jachère fleurie semée au printemps; bel aspect mais défavorable pour le proyer ! </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="711" data-id="37084" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1.jpg" alt="" class="wp-image-37084" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-cult1-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Prairie dense mais très pâturée </figcaption></figure>
</figure>



<p>Plus les nids sont en hauteur, plus ils risquent d’être détruits. Le risque est maximal dans les bordures semi-naturelles et les prairies. Sans action de protection, on estime que seuls 13% des nids sous luzerne/trèfle réussiraient, 21% dans les prairies et 20% dans les pâtures</p>



<h2 class="wp-block-heading">Fortes variations&nbsp;</h2>



<p>Le calendrier de reproduction (phénologie) varie beaucoup d’un site à l’autre et selon les habitats choisis. Les premières nichées se mettent en place en avril et les derniers jeunes volants … fin août&nbsp;! La reproduction commence plus tôt à basse altitude et, au sein d’une région donnée, progresse depuis les prairies et pâtures vers les cultures et les jachères fleuries agroenvironnementales. On retrouve ce schéma dans les populations britanniques et françaises étudiées. Ceci correspond sans doute à une certaine préférence pour des couverts herbacés dense et de hauteur moyenne à grande qui cachent le mieux les nids.&nbsp;</p>



<p>On observe une forte variation dans les habitats choisis pour nicher d’un type de paysage à l’autre et d’une année à l’autre (voir les résultats ci-dessus). Les céréales, les cultures fourragères et les jachères fleuries permanentes sont les plus choisis dans les paysages dominés par des cultures&nbsp;; les habitats herbeux abandonnés ou gérés de manière extensive sont préférés dans les paysages dominés par des prairies. Dans les paysages mixtes intermédiaires, on note une certaine répartition plutôt homogène entre divers habitats. Là aussi, ces résultats convergent avec ceux de seize études antérieures conduites en Europe centrale et occidentale.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Risques variables&nbsp;</h2>



<p>On observe aussi une variation appréciable d’une année sur l’autre entre la proportion des nids installés dans des habitats à «&nbsp;bas risque&nbsp;» (comme les céréales) versus ceux à «&nbsp;haut risque&nbsp;» où la végétation dans laquelle sont les nids est récoltée pendant la période de reproduction. Ce n’est pas la variation en disponibilité de tel ou tel habitat qui explique ce résultat&nbsp;: la proportion des différents habitats pour chacun des sites est restée stable durant la période d’étude.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-30 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="795" data-id="37092" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2.jpg" alt="" class="wp-image-37092" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2-768x596.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l2-600x466.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Le Proyer adopte les piquets comme postes de chant dans les zones d&rsquo;élevage (Luiz Lapa ; C.C. 2.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="683" data-id="37091" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1.jpg" alt="" class="wp-image-37091" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-l1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">&#8230; et les barbelés (Cliché Charles J. Sharp ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>On peut invoquer deux raisons pour expliquer cette variabilité des choix de sites de nid. D’abord, les nids tendent à être «&nbsp;regroupés&nbsp;» si bien qu’une seule tache d’habitat ou quelques-unes peuvent concentrer de nombreux nids. D’autre part, il y a les variations saisonnières et annuelles des conditions météorologiques qui influent sur l’évolution de la végétation (dont le couvert herbacé), la structure de la végétation (hauteur, densité, …) et la gestion agricole des terres&nbsp;: tous ces facteurs peuvent en retour faire varier la pertinence du choix de l’habitat spécifique pour le site de nid.&nbsp;</p>



<p>La probabilité de destruction par des interventions agricoles est très forte quand elles chevauchent dans le temps le calendrier de reproduction. Si on prend en compte ce facteur, même en excluant les années où des mesures agroenvironnementales ont repoussé les dates des pratiques posant problème (fauche retardée), alors le taux de survie des nids des nids descend en dessous de 20% dans les luzernières, prairies et pâtures (voir les résultats ci-dessus). Ceci souligne la nécessité d’une protection des nids via des mesures agroenvironnementales comme le report des interventions plus tardives&nbsp;: ceci double environ le succès des nids dans trois des habitats les plus utilisés, surtout dans les paysages mixtes (cultures/ prairies).&nbsp;</p>



<p>La survie des nichées décroît modérément quand on avance dans la saison de reproduction.&nbsp;&nbsp;Des nichées tardives ont plus de risques d’être impactées par des interventions agricoles. Sur trente cas d’échecs de nids, 24 ont pu être reliés à des causes plausibles&nbsp;: 12 cas de prédation&nbsp;; 7 de pluies ou de sécheresses sévères (en augmentation en Europe centrale continentale)&nbsp;; 3 par intervention agricole&nbsp;; 1 à cause de l’effondrement de la végétation haute sur le nid&nbsp;; 1 à cause du manque de nourriture pour les jeunes pendant un épisode de sécheresse.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-31 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="709" data-id="37087" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2.jpg" alt="" class="wp-image-37087" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-intr2-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Mâle chanteur sur une haie plantée au milieu de grandes cultures </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="891" data-id="37090" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2.jpg" alt="" class="wp-image-37090" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2-300x261.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2-768x668.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/pro-k2-600x522.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Oeufs fortement maculés typiques des bruants (MNHN ; Didier Descouens ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>La survie des nichées tend à décliner pour les nids placés au-dessus du sol dans la haute végétation herbacée comme dans les jachères fleuries. Ces nids en hauteur tendent à pencher ou à être prédatés par des mammifères&nbsp;: ceux au sol sont mieux protégés par la densité du couvert herbacé.&nbsp;</p>



<p>Dans cette étude, la taille des pontes est relativement forte ainsi que le succès des éclosions. De même, la taille moyenne des nichées réussies, 3,85 sur 60 nids, se situe dans les valeurs élevées quand on compare avec les publications antérieures. Autrement dit, la faible productivité dans ces populations provient peu du succès des pontes à l’éclosion ou de leur taille mais surtout des échecs de nichées, de la faible proportion de femelles qui effectuent une seconde nichée et de la perte d’habitat. Le nombre de nichées réussies par mâle reproducteur reste nettement en dessous des valeurs minimales estimées pour atteindre une stabilité de la population.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Pour une conservation efficace&nbsp;</h2>



<p>Les prairies, tant dans les paysages essentiellement herbagers que les paysages mixtes cultures/prairies, attirent une part importante des tentatives de nidification. Les nids y sont exposés à un haut risque d’échec du fait de la fauche, même là on pratique une fauche tardive. Celle-ci peut restaurer la productivité d’une population de Proyer si elle est appliquée sur 50 à 75% de la surface totale disponible en herbe. On peut n’appliquer cette mesure que sur moins de 20% de la surface totale si on a repéré au préalable les parcelles où tendent à se concentrer les nidifications de Proyer (voir ci-dessus). Mais, les oiseaux peuvent très bien ne pas s’installer dans ces quelques parcelles sélectionnées a priori.&nbsp;</p>



<p>La dates de fauche pour la sécurité des Proyers dépendent évidemment des calendriers locaux de reproduction&nbsp;: du 15/07 au 01/08 pour les régions avec des reproductions tardives. La fauche tardive peut augmenter les chances de survie des nids&nbsp;: mais, elle peut compromettre localement le rendement et la qualité du foin d’où, potentiellement, des conflits possibles. Les contrats de conservation devraient encourager un pâturage précoce ou une fauche précoce avant le pic de reproduction des oiseaux agricoles locaux. Ces pratiques permettent de contrôler le développement de certaines plantes problématiques pour l’élevage comme le colchique, de maintenir les rendements et d’empêcher que l’herbe trop haute ne s’effondre lors d’épisodes pluvioventeux.&nbsp;</p>



<p>Un tel mode de gestion imite en partie un usage des terres où les pâtures d’hiver ou de printemps précèdent la période des prairies&nbsp;; il bénéficie aussi à la diversité et l’abondance des insectes.&nbsp;</p>



<p>Le fauchage tardif n’est préconisé que comme mesure complémentaire, à l’échelle du paysage, de restauration d’habitats sûrs pour les nids et plus attractifs pour les Proyers que les prairies. Les mesures privilégiées comprennent la jachère à long terme ou la transformation de prairies intensément fauchées ou pâturées en pâtures à l’année pour chevaux ou bétail avec de faibles charges à l’hectare. Ces deux habitats fournissent des sites de nids favorables et maintiennent une structure de végétation stable et prévisible tout au long de la saison de reproduction du Proyer.&nbsp;</p>



<p>L’étude confirme par ailleurs que les luzernes/trèfles/herbe peuvent devenir de vrais pièges écologiques&nbsp;: ils attirent les Proyers nicheurs et d’autres oiseaux agricoles mais sont associés à de hauts risques d’échec de nid à cause des récoltes réitérées durant la saison de reproduction. La combinaison trèfle/herbe est une culture de rotation en agriculture biologique pour la fixation de l’azote, la suppression des adventices concurrentes ou fournir du fourrage (ensilage)&nbsp;; classiquement, de telles cultures couvrent 20 à 30% des terres en bio. Sa pertinence agricole et environnementale en fait une pratique de plus en plus subventionnée par l’UE qui vise à étendre l’agriculture bio à 25% des terres d’ici 2030. Les plans de conservation dédiés au Proyer devraient bannir la récolte de trèfle/herbe entre au moins le 1<sup>er</sup>&nbsp;mai et les dates proposées ci-dessus pour une fauche sans risque pour le Proyer&nbsp;; ou alors, conseiller aux agriculteurs d’intégrer cette culture dans les jachères obligatoires.&nbsp;</p>



<p>Enfin, l’étude démontre que les jachères fleuries pérennes récemment semées (jusqu’à deux ans après semis) n’attirent que peu les Proyers pour nicher et avec un faible succès. En effet, la très haute végétation couplée avec une densité basse au sol (plantes espacées) accroît les risques de prédation. Inversement, les jachères fleuries de trois ans et plus représentent non seulement des centres préférés de territoires mais fournissent des structures sûres pour nicher sous forme de taches de végétation dense au niveau du sol. Ainsi, selon le mélange semé et la structure de la végétation, les jachères fleuries d’au moins trois d’âge peuvent être considérées comme éléments à favoriser dans les mesures conservatoires.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>Cette étude met en lumière la nécessité d’acquérir une bonne connaissance de l’écologie de la reproduction locale de l’espèce. On ne peut pas transposer automatiquement des mesures conservatoires employées ailleurs, dans d’autres contextes. Une des difficultés avec le proyer concerne sa longue saison de reproduction et ses choix très variables de sites de nid selon les paysages et selon les années. Compte tenu du fait que peu de Proyers nichent dans les jachères et autres parcelles non productives, la conservation doit améliorer et stabiliser la survie des nichées sur les terres exploitées régulièrement.&nbsp;</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie</h2>



<p>Anthes N, Staggenborg J, Handschuh M (2025).&nbsp;<strong>Spatial and temporal variation in farmland bird nesting ecology: implications for effective Corn Bunting&nbsp;<em>Emberiza calandra</em>&nbsp;conservation.</strong>&nbsp;Bird Conservation International, 35, e7, 1–12</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/enrayer-le-declin-du-bruant-proyer-dans-les-paysages-agricoles/">Enrayer le déclin du bruant proyer dans les paysages agricoles </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.boldgrid.com/w3-total-cache/

Mise en cache de page à l’aide de Disk: Enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant Disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2026-02-06 16:48:31 by W3 Total Cache
-->