<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Mon, 06 Feb 2023 15:11:49 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Entrer dans la peau d’un fossé</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/entrer-dans-la-peau-dun-fosse/</link>
				<pubDate>Mon, 06 Feb 2023 15:08:10 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Fossés]]></category>
		<category><![CDATA[Agriculture intensive]]></category>
		<category><![CDATA[Elément semi-naturel]]></category>
		<category><![CDATA[Fossé]]></category>
		<category><![CDATA[Gestion des écosystèmes]]></category>
		<category><![CDATA[Ruissellement]]></category>
		<category><![CDATA[Zone humide]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28599</guid>
				<description><![CDATA[21/01/2023 Dans une première chronique, Fossés : les grands oubliés des paysages d’agriculture intensive,nous avons commencé [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>21/01/2023 Dans une première chronique<em>, <a href="https://www.zoom-nature.fr/fosses-les-grands-oublies-des-paysages-dagriculture-intensive/">Fossés : les grands oubliés des paysages d’agriculture intensive</a>,</em>nous avons commencé à entrer dans le monde méconnu des fossés agricoles en évoquant leur histoire et leur définition. Nous poursuivons notre déambulation d’un point de vue naturaliste en nous attachant ici à découvrir les caractéristiques des fossés avec le lexique associé des termes techniques, leur extrême diversité selon les combinaisons de caractéristiques et un balayage général des nombreux processus naturels qui se manifestent dans et autour des fossés et qui permettent de comprendre leur fonctionnement et leur importance agroécologique. Cette chronique s’inscrit dans une démarche de sensibilisation et d‘incitation à (re)découvrir ces éléments semi-naturels des paysages agricoles si précieux pour la conservation de la biodiversité des paysages agricoles (enfin, ce qu’il en reste) : les réhabiliter, les reconsidérer autrement que comme de simples structures à visée productiviste et les intégrer pleinement dans la trame verte et bleue, eux qui conjuguent justement ces deux couleurs en tant que zone humide végétalisée. </p>



<h2>Carnet de fossé&nbsp;</h2>



<p>Voyons d’abord les paramètres (les propriétés, les caractéristiques) qui décrivent les fossés, permettent de les comparer et ensuite de comprendre leur fonctionnement écologique. Pour mieux entrer dans le sujet et l’appréhender concrètement, nous vous proposons un exercice pratique&nbsp;: choisir un fossé près de chez vous et en réaliser une fiche technique scientifique sur le mode carnet de terrain complété par des photos.&nbsp;</p>



<p>La configuration générale d’un fossé donné peut varier considérablement le long de son parcours linéaire selon ce qu’il traverse et comment à il a été aménagé initialement puis entretenu ensuite. De ce fait, les agroécologues découpent les fossés en segments élémentaires uniformes en termes de caractéristiques appelés&nbsp;<strong>biefs</strong>. Ce terme désigne le lit d’une rivière ou d’un fossé compris entre deux chutes ou deux rapides successifs ou le secteur d’un canal entre deux écluses (et aussi le canal de dérivation qui permet d’alimenter la roue d’un moulin depuis un ruisseau). Donc, première étape de votre épreuve de terrain&nbsp;: délimiter les biefs successifs de votre fossé&nbsp;; dès que vous changez de culture ou de végétation sur les berges et les bords, dès que vous croisez une connexion avec un autre fossé, …vous passez à un nouveau bief. Vous comprendrez vite alors l’incroyable diversité des fossés due à leur linéarité à travers un paysage agricole très hétérogène (y compris dans le temps avec la rotation des cultures). Une diversité gage de fonctionnalité écologique…</p>



<p>Seconde étape : choisir un bief, un secteur de fossé uniforme donc et croquer son «&nbsp;portrait&nbsp;». En section transversale, on distingue le fond ou&nbsp;<strong>lit</strong>&nbsp;(et les parois latérales ou&nbsp;<strong>berges</strong>&nbsp;que l’on peut caractériser par leurs mensurations&nbsp;: la largeur du lit où l’eau s’écoule, dite&nbsp;<strong>largeur inférieure</strong>&nbsp;; la&nbsp;<strong>largeur supérieure</strong>&nbsp;du fossé en son point le plus haut&nbsp;; la&nbsp;<strong>hauteur</strong>&nbsp;du bief ou profondeur (entre le fond et la berge la plus basse). La&nbsp;<strong>morphologie</strong>&nbsp;du lit et des berges importe&nbsp;:&nbsp;&nbsp;la pente des berges que l’on peut traduire par un profil en coupe transversale&nbsp;; la forme du fond avec par exemple des «&nbsp;banquettes&nbsp;» latérales de sédiment surélevées&nbsp;; on notera au passage la nature et l’épaisseur du sédiment qui occupe le fond.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Évidemment, l’eau elle-même reste un paramètre clé&nbsp;: y a-t-il de l’eau qui coule&nbsp;? si non, le fossé semble-t-il sec depuis longtemps&nbsp;? l’écoulement est-il rapide&nbsp;et sur quelle hauteur environ ?&nbsp;</p>



<p>La couverture végétale constitue un élément clé, capital pour comprendre le fonctionnement du fossé&nbsp;: dans une première approche globale, pas besoin de connaître les espèces végétales qui la composent. On évalue la part de végétation aquatique dans le lit (herbiers immergés ou flottants) et celle des berges latérales en distinguant simplement la couverture herbacée des arbres et arbustes éventuels. Noter les pages de sol nu, les signes d’érosion latérale (effondrements, fissures, …), les terriers de ragondins souvent spectaculaires au fond du fossé, &#8230; La végétation impacte t’elle l’ensoleillement du fond du fossé, là où coule l’eau&nbsp;: autre critère capital car il agit beaucoup sur la qualité de l’eau et les processus biologiques qui s’y déroulent.</p>



<p>En plus de la végétation «&nbsp;vivante&nbsp;», il faut aussi prendre en compte la&nbsp;<strong>litière</strong>, i.e. l’ensemble des feuilles et tiges mortes et sèches, accumulées sur place, notamment dans le lit du fossé (en cours de décomposition ou pas&nbsp;?)&nbsp;</p>



<h2>Connexions&nbsp;</h2>



<p>Troisième étape&nbsp;: s’extirper du fossé lui-même pour envisager son environnement immédiat, ses bordures et le contact avec les parcelles avoisinantes cultivées&nbsp;: ce qu’on appelle les&nbsp;<strong>connexions</strong>&nbsp;directes, un élément capital pour comprendre le fonctionnement du fossé par rapport aux cultures environnantes et ses interactions. Noter sur le profil en coupe la forme, la largeur et la pente (le «&nbsp;relief relatif&nbsp;») des deux connexions latérales (les bordures droite et gauche du fossé)&nbsp;:&nbsp;<strong>bande plate</strong>,&nbsp;<strong>bourrelet</strong>&nbsp;<strong>talus</strong>&nbsp;? … des critères dont on comprend immédiatement l’intérêt par rapport à la circulation des polluants (nutriments des engrais et pesticides) venus des cultures. &nbsp;</p>



<p>Là aussi, la couverture végétale de ces connexions va être déterminante en termes de recouvrement, de densité et de nature (herbacée versus ligneuse)&nbsp;; s’agit-il d’autres&nbsp;<strong>éléments semi-naturels&nbsp;</strong>: haie, alignement d’arbres, arbres isolés, murette de pierres, bande enherbée, bande fleurie semée, … A la belle saison, faute de décrire la végétation en termes d’espèces, évaluer le caractère «&nbsp;fleuri&nbsp;» des connexions&nbsp;: beaucoup de fleurs&nbsp;? de couleurs variées donc des espèces différentes&nbsp;? des insectes en train de butiner&nbsp;? Repérer les traces d’usage&nbsp;éventuelles : passage d’engins agricoles, piétinement par le bétail, traces de traitement herbicide, fauche, …</p>



<p>Noter soigneusement tout élément minime susceptible d’être utilisé par la faune locale&nbsp;: un petit tas de pierres&nbsp;ou un enrochement localisé, repaires à lézards&nbsp;; piquets servant de postes d’affût pour rapaces&nbsp;; tas de branches ou de végétaux&nbsp;; tas de terre&nbsp;; plages de sol nu recherchées de certaines abeilles solitaires&nbsp;; … Penser aussi aux traces laissées par certains mammifères comme les ragondins qui entretiennent des «&nbsp;coulées&nbsp;» piétinées entre les cultures et les fossés et laissent souvent des crottes bien caractéristiques.&nbsp;</p>



<p>Pour la culture contigüe, noter sa nature (ou en hiver si le sol est labouré ou pas et les restes éventuels de la culture de l’an passé), sa densité et tout indice sur les pratiques culturales décelables (épandage de pesticides détectable par exemple via les herbes jaunies ou déformées, granulés d’engrais, …).&nbsp;</p>



<p>On élargira le champ d’observation pour détecter d’éventuelles arrivées d’eau le long du bief considéré&nbsp;: sortie de drains enterrés dans les berges latérales (un tuyau plastique coloré qui émerge dans la berge comme venant de nulle part…) ou fossés latéraux secondaires se connectant avec celui considéré.&nbsp;</p>



<h2>Entretien&nbsp;</h2>



<p>Dans la chronique d’introduction aux fossés, nous avons listé les critères de structure pour distinguer les fossés des cours d’eau. La pression humaine liée aux opérations de gestion et d’entretien constitue une autre différence majeure&nbsp;: les cours d’eau peuvent faire l’objet de&nbsp;<strong>travaux d’entretien</strong>, mais cela reste sauf exceptions très espacé dans le temps&nbsp;; par contre, les fossés sont soumis à une succession d’opérations d’entretien très rapprochées, voire tous les ans, et qui les affectent profondément vu leur étroitesse relative. Donc, le quatrième objectif de votre exercice pratique va être d’essayer de repérer ou d’interpréter des traces ou des signes d’une opération d’entretien ayant affecté plus ou moins récemment votre fossé.&nbsp;</p>



<p>Nous avons vu (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/fosses-les-grands-oublies-des-paysages-dagriculture-intensive/">la première chronique</a>) que la fonction première qui a inspiré la création des fossés c’est leur capacité à intercepter le ruissellement venant de l’amont et à l’évacuer le plus vite possible. Les agriculteurs ont donc tout intérêt, du strict point de vue des rendements, à maintenir leurs fossés dans une situation optimale pour assurer ce rôle. Cela signifie tout faire pour éviter la formation d’obstacles à l’écoulement dont les embâcles (accumulations de débris et de végétaux morts) ; dans cette logique, la végétation installée dans le fossé est indésirable car elle ralentit l’écoulement (voir ci-dessous la notion de rugosité). </p>



<p>Quatre grandes opérations d’entretien peuvent concerner les fossés&nbsp;; nous allons les décrire sommairement telles qu’elles étaient et continuent souvent d’être pratiquées, i.e. sans prise en compte des aspects environnementaux liés à la conservation de la biodiversité notamment Le&nbsp;<strong>curage</strong>&nbsp;et&nbsp;<strong>recalibrage</strong>&nbsp;consistent à recreuser le fossé pour enlever la couche de sédiment qui s’est déposée au fond, éventuellement l’approfondir et retailler les berges latérales pour détruire la végétation installée&nbsp;; en général, on étale la terre extraite sur les cultures avoisinantes&nbsp;ou sur la bordure immédiate du fossé ; pour les fossés de voirie, on doit le plus souvent évacuer cette&nbsp;&nbsp;terre. La&nbsp;<strong>fauche</strong>&nbsp;ou le&nbsp;<strong>faucardage</strong>&nbsp;(fauche des végétaux aquatiques au fond) ne concerne que la végétation des berges latérales et du fond&nbsp;; le plus souvent, cela se fait par broyage mécanique et les résidus sont laissés sur place et participent à l’accumulation de litière (voir ci-dessus). Le&nbsp;<strong>brûlis</strong>&nbsp;est une sorte de variante de la précédente où on élimine la végétation fu fossé en la faisant brûler. De même, le&nbsp;<strong>désherbage chimique</strong>&nbsp;représente une autre option pour atteindre ce but … sans commentaire quant à son impact potentiel sur la qualité de l’eau …</p>



<p>Sur un bassin versant viticole de l’Hérault, une enquête révèle que 83% des fossés sont entretenus une à plusieurs fois par an&nbsp;; le curage, l’opération la plus coûteuse et la plus complexe, est effectué environ une fois tous les dix ans. On voit donc que les fossés se trouvent soumis à une succession de perturbations, violentes pour la plupart, qui affectent principalement la végétation.&nbsp;</p>



<p>A vous donc de chercher des indices de l’une ou de plusieurs de ces opérations d’entretien&nbsp;: tiges broyées, tas de terre avec des débris végétaux, tiges brûlées, végétation jaunie et grillée par un herbicide, lit recreusé et berges «&nbsp;nettoyées&nbsp;», …</p>



<h2>Processus hydrologiques</h2>



<p>Le fossé, comme tout agroécosystème est le siège d’une foule de processus naturels soir assurés par des êtres vivants (processus biotiques), soit par les éléments eau, sol, air (abiotiques). La plupart d’entre eux se font sans qu’on en voit de manifestation extérieure&nbsp;; leur connaissance permet de comprendre le fonctionnement des fossés et comment optimiser leurs services agroécologiques. En première ligne, viennent les nombreux processus liés directement à l’eau que nous allons parcourir rapidement.</p>



<p>Le premier d’entre eux est le <strong>ruissellement</strong>, le processus qui a suscité leur création et qui se déroule au niveau des parcelles avoisinantes : ce terme désigne l’écoulement à la surface du sol de eaux de pluie ou de la fonte des neiges sur le <strong>bassin versant</strong> en suivant la pente (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/infiltration-ruissellement-le-couple-cle-face-a-la-secheresse/">la chronique sur le couple ruissellement/infiltration</a>) ; il alimente les fossés en eau. Sur les sols agricoles (trop) souvent dénudés, le ruissellement entraîne une <strong>érosion</strong> superficielle des sols en emportant des particules qui vont rejoindre les fossés ; au passage, cette eau de ruissellement entraîne aussi des éléments dissous dont les <strong>nutriments minéraux</strong> (phosphore, azote, potassium, …) issus entre autres des engrais et les pesticides. Ainsi, l’eau du fossé transporte ensuite ces éléments dissous nommés <strong>solutés</strong>. </p>



<p>Au sein même du fossé prennent place une série de processus reliés entre eux.&nbsp;<strong>L’écoulement</strong>&nbsp;détermine le débit du fossé et est souvent intermittent, une caractéristique majeure des fossés qui les différencie des cours d’eau. Une partie de cette eau, tout en s’écoulant, subit le processus d’<strong>infiltration</strong>&nbsp;et rejoint ainsi la nappe d’eau souterraine et contribue à sa&nbsp;<strong>recharge</strong>. Ainsi, les éléments dissous rejoignent la nappe en même temps&nbsp;: on parle de&nbsp;<strong>lixiviation</strong>&nbsp;ou&nbsp;<strong>lessivage</strong>. Souvent, on a volontairement creusé les fossés de manière à ce que le fond se trouve en dessous du niveau de la nappe d’eau souterraine quand elle est proche de la surface (et «&nbsp;gène&nbsp;» donc la production agricole…)&nbsp;: dans ce cas, la partie supérieure de la nappe suinte depuis les berges latérales proches du fond&nbsp;: c’est le processus d’<strong>exfiltration</strong>.&nbsp;</p>



<p>Une bonne part des particules solides en suspension dans l’eau (voir l’érosion ci-dessus) finit par se déposer surtout si l’écoulement est ralenti&nbsp;: cette&nbsp;<strong>sédimentation</strong>&nbsp;dépose au fond du fossé de la vase fine, des limons, des grains de sable, … Progressivement, surtout si le ruissellement est important, le lit du fossé se comble et se surélève. Ces sédiments constituent un substrat clé pour l’implantation de la végétation aquatique. De plus, ces fines particules aux propriétés physiques particulières (ainsi que les débris végétaux sous forme de litière) tendent à «&nbsp;capturer&nbsp;» des solutés dans l’eau et à les retenir&nbsp;: on appelle ce processus majeur (notamment par rapport à la rétention des pesticides et des nutriments minéraux) la&nbsp;<strong>sorption</strong>&nbsp;(ou parfois adsorption, à ne pas confondre avec absorption&nbsp;: voir ci-dessous). Selon les conditions du milieu, ces mêmes particules peuvent aussi libérer ces solutés piégés&nbsp;: c’est la&nbsp;<strong>désorption</strong>.</p>



<h2>Processus physiques liés à la végétation&nbsp;</h2>



<p>L’une des caractéristiques différentielles des fossés est leur végétalisation souvent importante depuis le lit jusqu’aux berges et bordures. La présence de cette végétation a des conséquences majeures sur l’hydrologie du fossé.&nbsp;</p>



<p>Cette végétation, aussi bien herbacée que ligneuse, induit des phénomènes de frottements qui s’opposent à l’écoulement des eaux&nbsp;: on parle de&nbsp;<strong>rugosité végétale</strong>, un terme peu connu. Plus la végétation est haute, dense et flexible et plus la rugosité sera élevée. En plus, par effet de «&nbsp;peigne&nbsp;» cette végétation impose un processus de&nbsp;<strong>tamisage</strong>&nbsp;des particules en suspension qui sont activement retenues et piégées.</p>



<p>Les végétaux vivants, notamment ceux qui se développent au niveau de l’eau, participent activement à l’absorption des nutriments qui transitent dans les fossés via le processus d’<strong>absorption</strong>&nbsp;par leurs racines. On estime que les fossés végétalisés absorbent généralement 5% des flux de nutriments circulants. Ils participent ainsi à une certaine épuration de l’eau évitant que ces nutriments ne rejoignent soit la nappe par infiltration (pollution par les nitrates) ou les cours d’eau en aval (enrichissement en nutriments ou&nbsp;<strong>eutrophisation</strong>). Ceci explique aussi souvent l’extrême vigueur de la végétation des fossés qui en plus de l’eau dispose de ressources nutritives très (trop …) riches et sa résilience rapide face aux opérations d’entretien (voir ci-dessus). Pour que l’absorption puisse se faire, les plantes doivent rejeter par leurs feuilles de la vapeur d’eau pour entretenir la circulation de la sève&nbsp;: c’est l’<strong>évapotranspiration</strong>&nbsp;au niveau des stomates, ces minuscules ouvertures à la surface des feuilles&nbsp;; ce rejet d’eau contribue à évacuer une partie de l’eau du fossé et du sol associé et entretient une atmosphère un peu plus humide aux alentours immédiats.&nbsp;Les débris végétaux (feuilles et tiges mortes) qui s’accumulent dans le lit entament un processus de&nbsp;<strong>dégradation</strong>&nbsp;microbienne intense.&nbsp;</p>



<p>Tous ces processus décrits ci-dessus relèvent du domaine physique mais, bien évidemment, la végétation est aussi le siège de processus écologiques considérables et très diversifiés au même titre que la faune associée ; il s’agit d’un autre aspect majeur des fossés, sujet de toute l&rsquo;attention des naturalistes. </p>



<p>A vous désormais d’inspecter les fossés, de les ausculter au plus près (descendre dedans chaque fois que possible), de vous en imprégner, pour imaginer ou percevoir tous ces processus à l’œuvre simultanément&nbsp;: devenir vous-même «&nbsp;un peu fossé&nbsp;» dans l’âme ….&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie</h2>



<p><strong>Synthèse bibliographique des différentes fonctions des réseaux de fossés aux échelles du fossé élémentaire et du réseau</strong>&nbsp;Jeanne DOLLINGER (INRA) Cécile DAGES (INRA) Jean-Stéphane BAILLY (AGROPARISTECH) Philippe LAGACHERIE (INRA) Marc VOLTZ (INRA)&nbsp;; 54 pages. 2014. Document élaboré dans le cadre de l’action INRA &#8211; ONEMA (2013-2015) « Méthodologie de diagnostic et de gestion des réseaux de fossés agricoles infiltrants pour la limitation de la contamination des masses d’eau par les pesticides »&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Fossés : les grands oubliés des paysages d’agriculture intensive</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/fosses-les-grands-oublies-des-paysages-dagriculture-intensive/</link>
				<pubDate>Sun, 05 Feb 2023 15:25:48 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Fossés]]></category>
		<category><![CDATA[Agriculture intensive]]></category>
		<category><![CDATA[Drainage]]></category>
		<category><![CDATA[Écotone]]></category>
		<category><![CDATA[Elément semi-naturel]]></category>
		<category><![CDATA[Zone humide]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28550</guid>
				<description><![CDATA[20/01/2023 En France, 45% de la superficie du territoire (près de 27 millions d’hectares en [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28552" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan-768x434.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan-600x339.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Large fossé appelé (rase) en Limagne auvergnate au milieu des cultures</figcaption></figure></div>



<p>20/01/2023 En France, 45% de la superficie du territoire (près de 27 millions d’hectares en 2019) est occupée par des terres arables soit en herbe pour l’élevage soit en cultures permanentes. Actuellement, l’agriculture intensive domine sur la plus grande part de cette surface agricole utilisée (SAU). Dans un contexte de fort déclin de la biodiversité, voire d’effondrement, on se raccroche avec l’énergie du désespoir aux éléments semi-naturels ou infrastructures agroécologiques restant dans ces paysages, ces taches ou lignes d’habitats avec une végétation spontanée&nbsp;: haies, bandes herbeuses, bosquets, bords et entrées de champs, mares, arbres isolés, murettes de pierre, … et les fossés, qui représentent globalement moins de 3% de la SAU. Si les deux premiers occupent largement le devant de la scène des recherches et de la médiatisation, les fossés sont restés jusqu’à récemment largement oubliés et négligés. Pourtant, ils conjuguent trois critères qui en font des éléments semi-naturels d’intérêt majeur du point de vue de la conservation de la biodiversité&nbsp;: ils sont omniprésents dans de nombreux paysages agricoles,&nbsp;; ils étendent leur réseau linéaire à travers les cultures et peuvent représenter des milliers de kilomètres&nbsp;; et enfin, élément clé, ce sont des milieux humides ce qui les relie à toutes les problématiques autour de la gestion de l’eau.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan2.jpg" alt="" class="wp-image-28553" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan2-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan2-768x405.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss0-pan2-600x317.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le marais d&rsquo;Orange en Limagne nord : un ancien marais entièrement drainé et quadrillé de fossés, imperceptibles dans le paysage </figcaption></figure></div>



<p>Pour combler ce déficit d’information et de sensibilisation du grand public à propos de ces éléments clés que sont les fossés dans les paysages agricoles, Zoom-nature va donc leur consacrer une série de chroniques&nbsp;; cette première chronique va s’attacher à une approche historique et sociale.&nbsp;</p>



<h2>Imaginaire défavorable</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28558" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-pan-300x167.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-pan-768x427.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-pan-600x333.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fossé à roseaux : habitat d&rsquo;oiseaux des marais comme la rousserolle effarvatte</figcaption></figure></div>



<p>Commençons ce voyage dans le monde des fossés avec l’étymologie et les expressions associées qui en disent souvent beaucoup sur la perception sociale de cet élément de paysage. J’ai croisé les informations fournies par le site du CNTRL et le Robert, le dictionnaire culturel en langue française, pour éclairer l’histoire linguistique associée au mot fossé.&nbsp;&nbsp;Il apparaît à la fin du 11<sup>ème</sup>&nbsp;siècle sous la forme&nbsp;<em>fosset</em>&nbsp;avec le sens de divergence de vue. Il dérive du latin&nbsp;<em>fossatum</em>, participe passé de&nbsp;<em>fossare</em>, fréquentatif de&nbsp;<em>fodere</em>, creuser (que l’on retrouve dans fouir et fosse).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-1.jpg" alt="" data-id="28554" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28554" class="wp-image-28554" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-1-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-1-768x462.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-1-600x361.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Diversité des fossés : doublé d&rsquo;une haie </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-2.jpg" alt="" data-id="28555" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28555" class="wp-image-28555" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-2-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-2-768x488.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-2-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fossé de pente le plus souvent à sec </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-3.jpg" alt="" data-id="28556" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28556" class="wp-image-28556" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-3-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-3-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-3-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fossé de drainage de prairie </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-4.jpg" alt="" data-id="28557" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28557" class="wp-image-28557" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-4-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-4-768x505.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss1-4-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fossé à peine marqué doublant un talus </figcaption></figure></li></ul>



<p>Au sens premier, qui nous concerne pour la suite, un fossé est défini comme «&nbsp;une fosse creusée en long, pratiquée dans le sol pour délimiter des terrains ou faciliter l’écoulement des eaux&nbsp;». A noter que dans l’Ouest du pays, on nommait fossé une haie bordant un fossé (par métonymie de sens) et on l’appliquait à un talus longeant une voie&nbsp;; dans cet usage, on désignait le «&nbsp;vrai&nbsp;» fossé par l’expression «&nbsp;creux du fossé&nbsp;».</p>



<p>Par analogie, fossé désigne aussi une «&nbsp;tranchée qui borde une route&nbsp;» (fossé de voirie), une large tranchée creusée au pied d’un ouvrage fortifié et servant de ligne de défense ou constituant un obstacle pour les blindés (fossé anti-char). Au figuré, fossé renvoie à une divergence de vue entre deux personnes dans la façon de penser. D’emblée, on note une rhétorique plutôt défensive, de retranchement, d’obstacle à la libre circulation qui se retrouve d’ailleurs dans l’image qu’en ont nombre d’agriculteurs&nbsp;: certes utiles (drainage), ils «&nbsp;prennent du terrain&nbsp;», «&nbsp;gênent la circulation des engins&nbsp;», «&nbsp;sont colonisés par de la végétation&nbsp;»…</p>



<p>Diverses expressions populaires confirment cette vision plutôt négative. «&nbsp;<em>Ce qui tombe dans le fossé est pour le soldat</em>&nbsp;»&nbsp;: ce qu’on laisse tomber est pour celui qui le ramasse&nbsp;; «&nbsp;<em>Au bout du fossé, la culbute</em>&nbsp;»&nbsp;: une entreprise hasardeuse peut entraîner des conséquences fâcheuses&nbsp;; «&nbsp;<em>Sauter le fossé</em>&nbsp;»&nbsp;:&nbsp;prendre une décision hasardeuse au terme de longues hésitations&nbsp;; aller au fossé ou se coucher dans le fossé (pour une voiture). Bref, si on veut réhabiliter les fossés pour leur valeur écologique, il va falloir prendre en compte ces représentations négatives pour les dépasser et en proposer des nouvelles positives.&nbsp;</p>



<p>Pour autant, l’importance agricole des fossés en a fait des éléments marquants dans la vie quotidienne de nos aïeux à la campagne et fossé se décline ainsi en une multitude de noms locaux, plus ou moins patoisés&nbsp;: roubines dans la basse vallée du Rhône, watringues ou watergang dans les zones poldérisées du Nord, ballats ou ruisseaux dans le Languedoc, achenaux dans le Marais Poitevin, … Au Canada francophone, on l’écrit fosset. Sinon, dans les synonymes plus généraux, on a rigole, sangsue, douve, noue, … Le saut-de-loup est un large fossé destiné à interdire l&rsquo;accès d&rsquo;une propriété, sans masquer la vue.</p>



<h2>Histoire&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-rectpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-rectpan.jpg" alt="" class="wp-image-28564" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-rectpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-rectpan-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-rectpan-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-rectpan-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le tracé rectiligne et parallèle au chemin signe son origine artificielle </figcaption></figure></div>



<p>Contrairement aux cours d’eau auxquels ils ressemblent (voir ci-dessous), les fossés résultent d’une intervention humaine ce qui explique leur tracé presque rectiligne, tiré au cordeau. On en distingue deux grands types&nbsp;: les fossés de voirie et les fossés agricoles.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voirpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voirpan.jpg" alt="" class="wp-image-28568" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voirpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voirpan-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voirpan-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voirpan-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fossé de route avec un collecteur latéral </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voiri.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voiri.jpg" alt="" data-id="28567" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28567" class="wp-image-28567" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voiri.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voiri-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voiri-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voiri-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fossé mixte : de voirie à gauche, agricole à droite</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voir.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voir.jpg" alt="" data-id="28566" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28566" class="wp-image-28566" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voir.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voir-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voir-768x534.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-voir-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fossé de chemin agricole </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les fossés de voirie sont directement associés aux chemins et routes qu’ils suivent en parallèle&nbsp;; ils font partie de ce qu’on appelle la dépendance verte de la route et sont destinés à capter l’eau qui ruisselle sur la chaussée et à l’évacuer rapidement via notamment des saignées latérales. Dans la suite de cette chronique et de celles à venir sur les fossés, nous ne les évoquerons pas&nbsp;ou très peu : leur entretien relève des collectivités publiques et les problématiques environnementales associées sont assez différentes avec le problème des polluants des routes et l’entretien des accotements et bords de routes associés&nbsp;; il n’empêche qu’ils sont très nombreux et aussi importants d’un point de vue écologique. D’ailleurs, ceux qui longent par ailleurs une parcelle cultivée en parallèle de la voie de circulation, servent aussi de fossés agricoles. De toutes façons, ils sont connectés entr²e eux pour leurs écoulements et appartiennent donc à un seul et même réseau hydrologique.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-ecoul.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-ecoul.jpg" alt="" class="wp-image-28561" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-ecoul.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-ecoul-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-ecoul-768x530.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-ecoul-600x414.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Evacuer au plus vite l&rsquo;eau de l&rsquo;amont et celle qui vient des drains latéraux (tuyau blanc à gauche)</figcaption></figure></div>



<p>Les fossés agricoles ont été conçus pour délimiter les parcelles et, surtout et avant tout, pour la collecte et l’évacuation de l’eau des parcelles qu’on appelle l’assainissement agricole,&nbsp;&nbsp;une expression très discutable d’un point de vue écologique (tout comme produit phytosanitaire …).Il s’agit évacuer des parcelles l’eau du ruissellement lors des épisodes de précipitations et/ou l’eau captée et infiltrée par drainage de subsurface (tuyaux poreux enterrés peu profondément qui se déversent dans les fossés) et l’eau des nappes souterraines proches de la surface à partir de fossés profonds descendant en-dessous du niveau de la nappe. Cette volonté d’évacuer à tout prix l’eau en excès se justifie (économiquement seulement) car le drainage permet d’accroître considérablement les rendements sur les terres humides en limitant l’engorgement des sols (et l’anoxie ou manque d’oxygène), en prévenant l’érosion des sols à nu et en allongeant le temps pendant lequel les engins agricoles peuvent intervenir sur les terres. Par ailleurs, surtout dans les régions méditerranéennes, on utilise des fossés pour amener de l’eau d’irrigation depuis des canaux ou réservoirs ou en captant les écoulements par gravité (dans le sens de la pente), une pratique qui s’est beaucoup développée dans les vignobles, vergers ou prairies artificielles.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-dra.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-dra.jpg" alt="" data-id="28559" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28559" class="wp-image-28559" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-dra.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-dra-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-dra-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-dra-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Débouché d&rsquo;un drain de subsurface enterré </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-drain.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-drain.jpg" alt="" data-id="28560" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28560" class="wp-image-28560" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-drain.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-drain-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-drain-768x531.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-drain-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Drain poreux qui récupère l&rsquo;eau d&rsquo;infiltration de la parcelle attenante</figcaption></figure></li></ul>



<p>En France, de grandes opérations de drainage intensif, souvent commencées dès le Moyen-âge et amplifiées avec la révolution agricole au milieu du 20<sup>ème</sup>&nbsp;siècle, ont conduit à la transformation de grandes zones humides de haute valeur écologique en terres cultivées, très fertiles et productives. 50% des zones humides françaises ont disparu au cours des 30 dernières années. A ce titre, on ne peut que, d’un point de vue écologique, considérer que le drainage a été et continue d’être une pratique à très fort impact négatif sur les paysages qu’il transforme complètement sans parler des effets indirects sur la qualité des eaux et le régime des cours d’eau qui reçoivent au final ces eaux drainées. En fait, en Europe, après la grande déforestation qui a culminée au Moyen-âge, le drainage des zones humides pour leur «&nbsp;valorisation agricole&nbsp;» a initié la seconde grande transformation radicale des paysages avant l’expansion galopante de l’urbanisation et de l’artificialisation des sols, la troisième vague …</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28563" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-pan-300x156.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-pan-768x400.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-pan-600x313.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La plaine de Sarliève aux portes de Clermont-Ferrand : tout ce qu&rsquo;il reste d&rsquo;un ancien lac </figcaption></figure></div>



<p>Pour autant, les fossés agricoles créés à cette occasion sont restés,&nbsp;même si une partie a été détruite suite au développement du drainage de subsurface ; désormais, ironie de l’histoire, ils sont devenus au contraire des outils potentiels pour la conservation de la biodiversité, notamment celle liée aux zones humides.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-limpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-limpan.jpg" alt="" class="wp-image-28562" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-limpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-limpan-300x160.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-limpan-768x410.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss2-limpan-600x320.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Toutes les parties basses et en cuvette de la Limagne ont été intensivement drainées et sont devenues des zones d&rsquo;agriculture intensive</figcaption></figure></div>



<h2>Écosystèmes humides uniques&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-courseau.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-courseau.jpg" alt="" class="wp-image-28576" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-courseau.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-courseau-300x179.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-courseau-768x459.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-courseau-600x359.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fossé/cours d&rsquo;eau : de fortes similitudes </figcaption></figure></div>



<p>L’eau canalisée vers les fossés les transforme en zones humides avec un écoulement plus ou moins permanent selon les épisodes de précipitations ou l’étendue du bassin-versant. Les conditions physico-chimiques qui règnent dans les fossés les rapprochent écologiquement des petits plans d’eau et des cours d’eau dont ils combinent les caractéristiques respectives ce qui en fait des écosystèmes « hybrides » uniques. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band2.jpg" alt="" data-id="28575" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28575" class="wp-image-28575" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band2-300x166.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band2-768x424.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band2-600x331.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Encadré par deux larges bandes herbeuses</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band1.jpg" alt="" data-id="28574" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28574" class="wp-image-28574" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band1-300x155.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band1-768x397.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band1-600x310.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Une bande herbeuse et des cultures</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band0.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band0.jpg" alt="" data-id="28573" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28573" class="wp-image-28573" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band0.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band0-300x134.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band0-768x344.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-band0-600x269.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Des cultures des deux côtés </figcaption></figure></li></ul>



<p>A cela, il faut ajouter un autre trait singulier : du fait de leur structure linéaire et étroite, ils traversent ou sont longés par des environnements variés et différents (cultures, autres éléments semi-naturels comme haies de bordure, bandes herbeuses, …) avec une surface de contact très importante : on parle d’écotones, i.e. de zones de transition entre deux écosystèmes voisins. Ceci induit un enrichissement de la faune et de la flore via le tissage de nombreuses interactions nouvelles entre espèces des milieux contigus. Cette structure linéaire en fait aussi des corridors idéaux pour la dispersion des espèces comme c’est le cas pour les graines des végétaux (<a href="https://www.zoom-nature.fr/des-fosses-corridors-vegetaux/">voir un exemple</a>).</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-3.jpg" alt="" data-id="28571" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28571" class="wp-image-28571" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-3-300x244.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-3-768x625.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-3-600x488.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Berge herbacée </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-2.jpg" alt="" data-id="28570" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28570" class="wp-image-28570" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-2-300x252.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-2-768x646.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-2-600x505.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Lit chenal avec herbiers aquatiques et berges </figcaption></figure></li></ul>



<p>Leur structure en 3D avec un fond aquatique ou subaquatique, des berges et des bordures terrestres mais sous l’influence de l’eau du fond (voir ci-dessous)&nbsp;; ainsi se mettent en place des strates successives avec des végétations différentes en allant du fond vers les bords soit autant de microhabitats qui rendent ces écosystèmes très complexes.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28577" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-pan-300x153.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-pan-768x393.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-pan-600x307.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Massifs d&rsquo;iris et herbiers immergés </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-4.jpg" alt="" data-id="28572" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28572" class="wp-image-28572" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-4-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-4-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-4-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Massettes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-1.jpg" alt="" data-id="28569" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28569" class="wp-image-28569" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-1-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-1-768x596.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss3-1-600x466.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Roseaux phragmites </figcaption></figure></li></ul>



<p>Même s’ils subissent l’impact indirect des cultures avoisinantes et des opérations d’entretien, ils connaissent néanmoins bien moins de perturbations profondes et brutales que les parcelles avoisinantes soumises au régime de l’agriculture intensive. De ce fait, ils deviennent des abris et zones refuges majeurs avec des ressources alimentaires variées disponibles toute l’année.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Pour toutes ces raisons, les fossés sont devenus au cours des deux dernières décennies un sujet de choix en recherche agroécologique (on peut y pratiquer assez facilement des expériences grandeur nature), notamment dans le domaine d’une discipline émergente&nbsp;: l’écohydrologie, la science qui étudie les interactions entre les cycles hydrologiques et les écosystèmes.&nbsp;</p>



<h2>Versus cours d’eau&nbsp;</h2>



<p>Fossés et cours d’eau partagent un certain nombre de ressemblances et appartiennent de facto au même réseau hydrographique, les premiers s’écoulant au final dans les seconds. Néanmoins, les chercheurs et les administrations les différencient, avec plus ou moins de facilité, sur la base de quelques grands critères.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-fond.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-fond.jpg" alt="" class="wp-image-28578" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-fond.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-fond-300x163.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-fond-768x416.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-fond-600x325.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>On définit un fossé comme une voie d’eau non alimenté par une source contrairement à un cours d’eau&nbsp;: un fossé «&nbsp;ne prend sa source nulle part&nbsp;». Cette distinction s’avère délicate avec les fossés de drainage installés dans des zones humides non complètement asséchées où subsistent de nombreuses mouillères et sources dont l’eau finit bien par rejoindre ces fossés. On peut coupler ce critère avec celui de l’écoulement qui est plutôt intermittent pour les fossés avec des périodes d’à sec prolongées&nbsp;; mais là aussi, certains cours d’eau connaissent aussi des périodes sans écoulement, un phénomène qui s’amplifie avec le changement climatique&nbsp;; inversement, certains fossés peuvent rester en eau toute l’année dans des zones très humides ou avec une nappe presque affleurante. Ces deux différences ont une conséquence écologique essentielle&nbsp;: normalement, dans les fossés, il n’y a pas, de ce fait, de populations permanentes de poissons. En retour, cette absence les rend favorables à l’installation des amphibiens (grenouilles, crapauds et tritons) dont les œufs et jeunes sont prédatés par les poissons.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis1.jpg" alt="" data-id="28579" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28579" class="wp-image-28579" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis1-300x165.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis1-768x423.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis1-600x331.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>3 exemples de ruisseaux recalibrés au milieu des cultures </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis2.jpg" alt="" data-id="28580" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28580" class="wp-image-28580" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis2-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis2-768x552.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis2-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Berges reboisées avec des noisetiers </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis3.jpg" alt="" data-id="28581" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28581" class="wp-image-28581" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis3-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis3-768x491.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-ruis3-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Installation de seuils rocheux </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les fossés sont des constructions humaines et ont donc été creusés ce qui rend leur confère une morphologie bien particulière&nbsp;: pas de méandres ou de sinuosités mais un cours droit avec un profil transversal très uniforme pour un fossé donné. Cependant, certains ruisseaux ont subi des rectifications de cours drastiques (suppression des méandres, recalibrage) qui en font de véritables fossés&nbsp;; ou bien, dans les zones très drainées, ils deviennent des fossés un peu plus larges que les autres mais au parcours sinueux.&nbsp;</p>



<p>Comme le fossé a été creusé «&nbsp;sur place&nbsp;» et ne reçoit des éléments solides en suspension que depuis les parcelles avoisinantes, le substrat du fond diffère très peu de celui des parcelles. Un cours d’eau, via les processus d’érosion/transport et sédimentation depuis sa source a un lit dont le substrat peut être très différent avec, par exemple, des dépôts de sable venus de bien en amont.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed1.jpg" alt="" data-id="28583" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28583" class="wp-image-28583" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed1-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed1-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed1-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Dépôts de vase qui comblent le chenal progressivement </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed2.jpg" alt="" data-id="28584" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28584" class="wp-image-28584" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed2-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed2-768x586.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sed2-600x458.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Enfin, au niveau de la végétation des fossés, la proportion relative des espèces aquatiques par rapport aux espèces terrestres est inférieure à 75% pour deux raisons&nbsp;: de nombreuses plantes terrestres peuplent les berges (les parois latérales) pentues et les faibles surface et volume d’eau disponibles dans le bief du fossé impactent le nombre de plantes aquatiques&nbsp;; dans les cours d’eau, cette proportion est généralement supérieure à 75%. Dit autrement, la flore aquatique des fossés est plus pauvre que celle des cours d’eau.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-vegetpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-vegetpan.jpg" alt="" class="wp-image-28587" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-vegetpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-vegetpan-300x187.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-vegetpan-768x479.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-vegetpan-600x374.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Herbiers aquatiques (ici, du cresson) </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-veget.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-veget.jpg" alt="" data-id="28586" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28586" class="wp-image-28586" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-veget.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-veget-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-veget-600x371.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Végétation aquatique (iris, roseaux, &#8230;) </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-stagn.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-stagn.jpg" alt="" data-id="28585" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28585" class="wp-image-28585" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-stagn.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-stagn-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-stagn-768x526.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-stagn-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fossé avec eau stagnante </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sec.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sec.jpg" alt="" data-id="28582" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28582" class="wp-image-28582" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sec.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sec-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sec-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss4-sec-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fossé sans écoulement sauf après un épisode orageux </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Zones de non droit&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-trai.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-trai.jpg" alt="" class="wp-image-28591" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-trai.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-trai-300x135.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-trai-768x345.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-trai-600x269.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ici, une bande herbeuse large sépare la bordure de ce champ, fortement traitée, du fossé à droite : une barrière efficace pour limiter la contamination du fossé </figcaption></figure></div>



<p>Il reste une différence majeure entre fossés et cours d’eau&nbsp;: les fossés n’ont pas de définition législative ou réglementaire en droit français ce qui est révélateur du peu d’intérêt qu’on leur accordait. Certes, plus on va vers l’amont d’un bassin versant, plus la distinction ruisseau/fossé devient difficile. Mais, en termes de cadre réglementaire, cela change beaucoup de choses, la gestion des fossés n’étant soumise qu’à des contraintes minimes. Souvent, par des tours de passe-passe, on a «&nbsp;transformé administrativement&nbsp;» un ruisseau en fossé pour que les agriculteurs n’aient plus les contraintes inhérentes aux cours d’eau. Ceci signifie que les fossés ne sont pas pris en compte globalement alors qu’ils subissent de plein fouet les conséquences néfastes de l’agriculture intensive avec notamment les entrées de pesticides et d’engrais.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-traitpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-traitpan.jpg" alt="" class="wp-image-28592" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-traitpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-traitpan-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-traitpan-768x404.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-traitpan-600x316.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ce fossé de voirie a été copieusement traité en même temps que le champ de maïs attenant : typiquement un acte délibéré et pas un accident </figcaption></figure></div>



<p>Ainsi, un agriculteur peut légalement épandre des pesticides jusqu’au ras d’un fossé (donc au plus près de l’eau qui s’y écoule) sans avoir à respecter une bande enherbée de protection comme pour un cours d’eau. Le cadre réglementaire les concernant se limite surtout à leur entretien, i.e. aux interventions dans les fossés&nbsp;(voir la seconde chroique). En effet, il y a obligation de les entretenir en vue de préserver la qualité de l’eau. On peut intervenir à sa guise à condition de ne pas impacter le milieu aquatique qui recevra les eaux captées par ces fossés&nbsp;; mais comme il est quasi impossible de démontrer que telle intervention a eu un effet en aval, on peut même désherber les fossés chimiquement, i.e. épandre un herbicide directement «&nbsp;sur l’eau&nbsp;» du fossé. Créer de nouveaux fossés, recreuser ou combler d’anciens fossés peut requérir une déclaration ou autorisation sous les mêmes conditions très vagues. Enfin, les propriétaires des fossés sont soumis au Code Civil qui définit des servitudes et impose de maintenir les fossés dégagés pour ne pas gêner l’écoulement l’eau. On notera que toutes ces obligations ne visent en fait qu’à maintenir optimales la fonction évacuatrice d’eau originelle des fossés sans aucune véritable considération des impacts environnementaux.&nbsp;&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras1.jpg" alt="" data-id="28589" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28589" class="wp-image-28589" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras1-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras1-768x506.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras1-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Au plus près des fossés</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras2.jpg" alt="" data-id="28590" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28590" class="wp-image-28590" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras2-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/foss5-ras2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>La future culture surplombe le fossé qui va recevoir forcément des pesticides</figcaption></figure></li></ul>



<h2>Abondance&nbsp;</h2>



<p>Pris individuellement, l’emprise d’un fossé donné peut paraître dérisoire à l’échelle d’une plaine cultivée vu ses dimensions transversales réduites. Mais si on prend de la hauteur et que l’on considère le réseau des fossés et leur longueur totale, alors ils prennent une tout autre dimension, et d’autant plus si on intègre les surfaces latérales de contact (écotones&nbsp;: voir ci-dessus) qui les accompagnent.&nbsp;</p>



<p>Historiquement, les fossés agricoles de drainage ont été créés évidemment dans des régions humides avec des reliefs de bas-fonds où l’eau stagnait sur des sols riches en argiles qui retiennent l’eau mais aussi dans des régions méditerranéennes pour évacuer les pluies d’orages souvent très importantes ou canaliser le ruissellement pour le récupérer pour l’irrigation. On les a aussi beaucoup développés dans de nombreuses zones moins humides pour contrôler l’érosion des sols par le ruissellement comme dans le Midi en région viticole. Actuellement, on trouve des réseaux de fossés agricoles conséquents sur 10% du territoire agricole cultivé soit environ 300 000 hectares drainés et 400 000 hectares irrigués par gravité.&nbsp;</p>



<p>Pour apprécier les longueurs considérables qu’ils peuvent représenter à l’échelle de régions agricoles, voici quelques données citées dans la remarquable synthèse bibliographique sur les fonctions des fossés (voir bibliographie) que nous avons « pillé » pour rédiger cette chronique : 25 mètres par hectare (m/ha) en Loire-Atlantique, 140m/ha dans le Languedoc et 375m/ha sur les côteaux du Beaujolais pour lutter contre l’érosion. Localement, dans certaines anciennes « vastes cuvettes marécageuses » fortement drainées depuis des temps historiques comme la Grande Limagne en Auvergne (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fantomes-plumeux-du-lac-de-sarlieve/">l&rsquo;exemple de la plaine de Sarliève</a>), ils sont omniprésents et s’imposent dans le paysage de loin via les rideaux de roseaux qui les accompagnent souvent : voir à ce propos la chronique sur la plaine de Sarliève près de Clermont-Ferrand. </p>



<p>Les auteurs de la synthèse mentionnée ci-dessus soulignent la difficulté à cartographier les fossés à partir de l’imagerie spatiale&nbsp;: dans le cas d’un paysage avec du relief, des haies et des fossés étroits végétalisés, seulement 55% réussissent à être détectés vus du ciel. C’est dire aussi leur degré d’intégration dans les paysages … au point que souvent nous ne les «&nbsp;voyons&nbsp;» même plus quand nous traversons à pied ces paysages. Alors, espérons que cette première chronique incitera à changer de regard sur ces éléments semi-naturels si attachants et riches de promesses écologiques si on veut bien s’en soucier autrement qu’en les malmenant.&nbsp;</p>



<p>Dans une prochaine chronique, nous entrerons dans l’intimité des fossés en découvrant leur structure, leur diversité et la gamme étendue des processus naturels qui s’y expriment.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie</h2>



<p><strong>Synthèse bibliographique des différentes fonctions des réseaux de fossés aux échelles du fossé élémentaire et du réseau</strong>&nbsp;Jeanne DOLLINGER (INRA) Cécile DAGES (INRA) Jean-Stéphane BAILLY (AGROPARISTECH) Philippe LAGACHERIE (INRA) Marc VOLTZ (INRA)&nbsp;; 54 pages. 2014. Document élaboré dans le cadre de l’action INRA &#8211; ONEMA (2013-2015) « Méthodologie de diagnostic et de gestion des réseaux de fossés agricoles infiltrants pour la limitation de la contamination des masses d’eau par les pesticides »&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Criquet ensanglanté : le clicker des prairies humides</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/criquet-ensanglante-le-clicker-des-prairies-humides/</link>
				<pubDate>Sat, 04 Feb 2023 14:51:06 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Orthoptères]]></category>
		<category><![CDATA[Caelifère]]></category>
		<category><![CDATA[Conservation de la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Criquet]]></category>
		<category><![CDATA[Dispersion animale]]></category>
		<category><![CDATA[Fauche]]></category>
		<category><![CDATA[Orthoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Pâturage]]></category>
		<category><![CDATA[Prairie]]></category>
		<category><![CDATA[Zone humide]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28511</guid>
				<description><![CDATA[02/02/2023 Quand on parcourt en fin d’été les prairies humides et les marais ou tourbières, [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-int.jpg" alt="" class="wp-image-28523" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-int-300x147.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-int-768x376.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-int-600x294.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Cet individu femelle mérite bien le qualificatif d&rsquo;ensanglanté</figcaption></figure></div>



<p>02/02/2023 Quand on parcourt en fin d’été les prairies humides et les marais ou tourbières, on perçoit de curieux cliquetis répétés qui rappellent le fameux&nbsp;<em>clicker</em>&nbsp;(en français&nbsp;<em>cricket</em>) en laiton utilisé par des parachutistes aéroportés sur la côte normande dans la nuit du D-Day et qui leur permettait de communiquer entre eux sans être repérés. C’est la stridulation, assez rudimentaire dans sa composition mais efficace puisque bien audible, d’un gros criquet hôte de ces milieux&nbsp;: le criquet ensanglanté. Pas de panique, il n’est pas sanguinaire&nbsp;: il porte simplement des taches rouge sang.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-vpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-vpan.jpg" alt="" class="wp-image-28544" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-vpan.jpg 329w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-vpan-123x300.jpg 123w" sizes="(max-width: 329px) 100vw, 329px" /></a><figcaption>Il adore jouer à cache-cache avec l&rsquo;observateur &#8230;</figcaption></figure></div>



<p>Assez constant et régulier dans toutes sortes de zones humides et leurs bordures, cette belle espèce, facile à observer et à identifier, connaît dans plusieurs pays d’Europe occidentale un fort déclin, ce qui en fait une espèce iconique de ces habitats en voie de disparition accélérée. Il a donc fait l’objet de diverses études qui ont cherché quelles pratiques de gestion des milieux pouvaient le favoriser et enrayer son déclin.&nbsp;</p>



<h2>Hygrophile&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-panpre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-panpre.jpg" alt="" class="wp-image-28531" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-panpre.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-panpre-300x164.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-panpre-768x421.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-panpre-600x329.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Habitat typique : prairie humide pâturée en bocage</figcaption></figure></div>



<p>Contrairement aux sauterelles et alliées (Ensifères) qui peuplent surtout des milieux buissonnants ou arborés (d’où leur nom anglais de&nbsp;<em>bush-cricket&nbsp;</em>: voir les exemples de la <a href="https://www.zoom-nature.fr/chanter-en-duo-pour-mieux-se-rencontrer/">sauterelle ponctuée</a> ou de <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-grande-sauterelle-verte/">la sauterelle verte</a>), la majorité des criquets au sens large (Caelifères) habitent des milieux herbacés et le plus souvent secs à très secs (voir les exemples de <a href="https://www.zoom-nature.fr/vivre-dans-un-habitat-fragmente/">l’œdipode turquoise</a> ou de <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-criquet-vagabond-des-quatre-saisons/">l’aïolope automnale</a>). Un petit groupe d’espèces de notre faune s’est par contre spécialisé dans les milieux humides dont le criquet ensanglanté.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pantour.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pantour.jpg" alt="" class="wp-image-28532" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pantour.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pantour-300x174.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pantour-768x446.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pantour-600x349.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les tourbières ouvertes sont des milieux très favorables ; ici, dans le Cantal</figcaption></figure></div>



<p>Effectivement, ce criquet est exclusif des milieux humides et de leurs bordures immédiates et se range donc dans le groupe des espèces hygrophiles (qui aiment l’humidité). On peut le rencontrer dans une large gamme de zones humides&nbsp;: prairies humides semi-naturelles pâturées ou fauchées, formations herbacées sur les berges des cours d’eau et des plans d’eau, roselières, le long des fossés humides bien pourvus en végétation aquatique, marais et tourbières. Il peut se contenter de tout petits milieux sous forme de taches isolées au sein de milieux plus secs&nbsp;: par exemple, un tout petit marais lié à une source en haut d’un pré en pente ou une petite bande de végétation amphibie au bord d’un étang artificiel. De ce fait, il reste encore relativement répandu en France aussi bien en plaine qu’en montagne où il atteint 2400m d’altitude dans les Alpes&nbsp;; dans le Midi, il se confine en altitude. En Europe, on le trouve depuis l’Irlande à l’Ouest jusqu’au nord de l’Espagne et de l’Italie au sud et jusqu’en Sibérie vers l’Est et au nord jusque dans une partie de la Scandinavie.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-preetang.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-preetang.jpg" alt="" data-id="28533" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28533" class="wp-image-28533" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-preetang.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-preetang-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-preetang-768x534.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-preetang-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Prairie humide en marge d&rsquo;un étang </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mare.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mare.jpg" alt="" data-id="28529" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28529" class="wp-image-28529" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mare.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mare-300x179.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mare-768x459.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mare-600x359.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mare et petite zone humide en bocage </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-greve.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-greve.jpg" alt="" data-id="28526" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28526" class="wp-image-28526" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-greve.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-greve-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-greve-768x544.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-greve-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Grève en bordure d&rsquo;un lac en basses eaux</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mara.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mara.jpg" alt="" data-id="28528" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28528" class="wp-image-28528" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mara.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mara-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mara-768x530.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-mara-600x414.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bas-marais à reine-des-prés </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-etang.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-etang.jpg" alt="" data-id="28525" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28525" class="wp-image-28525" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-etang.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-etang-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-etang-768x488.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-etang-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Queue d&rsquo;étang exondée en été</figcaption></figure></li></ul>



<p>Mais cette relative fréquence ne sera sans doute très bientôt plus qu’un souvenir devant le recul constant des zones humides, petites ou grandes, face au drainage généralisé des terres agricoles, à la transformation des prairies naturelles en prairies artificielles semées et à l’artificialisation des milieux associée à l’urbanisation galopante et au développement des infrastructures routières.&nbsp;Dans plusieurs pays d’Europe centrale et du nord (Allemagne, Suisse, …), le criquet ensanglanté est classé espèce vulnérable et y connaît une très forte régression.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-junc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-junc.jpg" alt="" data-id="28527" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28527" class="wp-image-28527" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-junc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-junc-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-junc-768x492.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-junc-600x385.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Herbivore strict : il se nourrit de tiges, feuilles et graines (ici sur un jonc)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pangali.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pangali.jpg" alt="" data-id="28530" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28530" class="wp-image-28530" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pangali.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pangali-300x147.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pangali-768x377.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mili-pangali-600x295.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Au milieu de gaillets des marais </figcaption></figure></li></ul>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-declin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-declin.jpg" alt="" class="wp-image-28516" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-declin.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-declin-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-declin-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-declin-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ancienne prairie naturelle labourée et semée pour devenir une prairie artificielle : la diversité des orthoptères y devient quasiment nulle </figcaption></figure></div>



<h2>Double identification</h2>



<p>Contrairement à nombre de ses congénères à l’identification délicate, le criquet ensanglanté est une espèce assez facile à identifier à la fois à la vue et à l’oreille.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-intro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-intro.jpg" alt="" class="wp-image-28524" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-intro-300x135.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-intro-768x346.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-intro-600x270.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>D’abord, il se laisse assez facilement observer de près pourvu que l’on reste immobile ou que l’on s’approche doucement&nbsp;; on peut assez facilement lui tirer le portrait en gros plan. Par ailleurs, comme le font de nombreux criquets et sauterelles, il «&nbsp;joue à cache-cache&nbsp;» avec l’observateur en se plaçant derrière une tige qui le dissimule en partie&nbsp;; si vous essayez de le contourner, il tourne doucement en sens inverse pour échapper à votre regard tout en vous fixant de ses gros yeux. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det1.jpg" alt="" data-id="28518" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28518" class="wp-image-28518" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det1-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det1-768x534.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det1-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bord rouge vif du fémur postérieur</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det2.jpg" alt="" data-id="28519" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28519" class="wp-image-28519" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det2.jpg 801w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det2-300x231.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det2-768x592.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-det2-600x462.jpg 600w" sizes="(max-width: 801px) 100vw, 801px" /></a><figcaption>Tibia taché de noir et avec épines noires</figcaption></figure></li></ul>



<p>Premier trait décisif&nbsp;: il s’agit d’un «&nbsp;gros&nbsp;» criquet (pour notre faune)&nbsp;; les mâles mesurent de 12 à 25mm de long tandis que les femelles se situent entre 26 et 40mm, soit une belle taille. Si la teinte générale varie (comme chez la plupart des criquets, ce qui ne facilite pas la tâche du naturaliste) du brun clair au vert olive, on rencontre souvent soit des femelles maculées de rouge pourpre ou lie-de-vin (en fin d’été notamment) soit des mâles teintés de jaune vif et de vert très «&nbsp;flashy&nbsp;». Trois critères colorés constants attirent l’attention&nbsp;: le long des ailes antérieures durcies (tegmina&nbsp;: voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/randonnee-evolutive-sur-le-sentier-des-orthopteres/">chronique sur les Orthoptères</a>), il y a une strie jaune bien visible&nbsp;; la face inférieure des fémurs des pattes postérieures (les «&nbsp;cuisses&nbsp;») est teintée de rouge vif (rarement de jaune) frappant&nbsp;; les tibias postérieurs (les «&nbsp;jambes&nbsp;») sont jaunes avec trois anneaux noirs et sont armés d’épines noires tournées vers l’arrière. Tout ceci lui confère une apparence bigarrée qui en fait un beau sujet pour le photographe. Si vous arrivez à le voir par-dessus, notez que le pronotum (le bouclier qui recouvre le thorax) porte deux lignes droites (carènes) parallèles en avant.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profilpat.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profilpat.jpg" alt="" data-id="28540" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28540" class="wp-image-28540" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profilpat.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profilpat-300x278.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profilpat-768x710.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profilpat-600x555.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Individu très robuste à dominante jaune vif </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-dessus.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-dessus.jpg" alt="" data-id="28517" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28517" class="wp-image-28517" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-dessus.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-dessus-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-dessus-768x531.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-dessus-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Carènes du thorax (vert) droites au début </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profil.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profil.jpg" alt="" data-id="28539" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28539" class="wp-image-28539" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profil.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profil-300x181.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profil-768x463.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-profil-600x362.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Femelle rougeâtre ; noter la strie jaune </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-roug.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-roug.jpg" alt="" data-id="28541" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28541" class="wp-image-28541" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-roug.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-roug-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-roug-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-roug-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Mais on peut aussi facilement le repérer à l’ouïe au moins en fin d’été quand les individus ont atteint le stade adulte. Les mâles émettent alors des petits clics (voir le clicker en introduction) audibles de loin (jusqu’à 10m), répétés de manière irrégulière et qui servent de stridulation&nbsp;; comme ils se répondent entre eux, on a la sensation d’être entouré de clickers. Pour émettre ces sons, les mâles, posés sur une herbe, relèvent une ou les deux pattes postérieures puis détendent brusquement le ou les tibias vers l’arrière dont les épines (voir ci-dessus) frottent alors sur le bord des tegminas allongés le long du corps. Les femelles peuvent aussi émettre ces clics en cas d’alerte.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-chant.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-chant.jpg" alt="" class="wp-image-28515" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-chant.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-chant-300x179.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-chant-768x457.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-chant-600x357.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mâle en train de chanter : une des pattes postérieures se lève </figcaption></figure></div>



<p>Vous pouvez écouter l’effet sonore produit via <a href="https://sonotheque.mnhn.fr/sounds/mnhn/so/2016-12115">cet enregistrement</a> fourni par le site du Muséum de Paris (MNHN).&nbsp;&nbsp;</p>



<h2>Cycle de vie&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-pancache.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-pancache.jpg" alt="" class="wp-image-28535" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-pancache.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-pancache-300x150.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-pancache-768x384.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-pancache-600x300.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>T&rsquo;es qui toi, avec ton appareil noir qui claque &#8230;</figcaption></figure></div>



<p>La période du chant et des accouplements s’étale de juillet à septembre dès que les individus ont atteint le dernier stade de développement et sont devenus adultes. Chez les criquets, les femelles ont un organe de ponte (oviscapte) bien plus réduit que chez les sauterelles&nbsp;(voir l&rsquo;exemple de<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-grande-sauterelle-verte/"> la sauterelle verte</a>) : il se compose de deux valves superposées. Elles pondent des œufs groupés en paquets (jusqu’à 15 œufs à la fois) ou oothèques allongées, déposées soit au niveau du sol, soit enterrées à la base des plantes. Ces pontes passeront ainsi l’hiver et l’éclosion n’a lieu que fin mai à début juin, donnant naissance à des jeunes criquets semblables aux adultes mais sans ailes. Ils vont subir cinq mues successives au cours desquelles ils grandissent et voient leurs ailes se développer progressivement. Tous les adultes meurent après la reproduction même si on peut encore en voir quelques-uns jusqu’en octobre voire début novembre.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fincach.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fincach.jpg" alt="" class="wp-image-28522" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fincach.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fincach-300x125.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fincach-768x321.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fincach-600x251.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Il se place derrière une herbe pour se fondre &#8230; oubliant qu&rsquo;on voit alors bien ses fémurs rouges &#8230;</figcaption></figure></div>



<p>Pendant la longue période printanière avant l’éclosion, les embryons se développent dans les œufs. Pour cela ils ont besoin d’une humidité atmosphérique élevée et permanente&nbsp;: la dessication leur est fatale&nbsp;; c’est pourquoi les femelles choisissent comme sites de ponte des endroits très mouillés au sein de leurs habitats, inondés en hiver et se découvrant au printemps tout en conservant une forte humidité. De plus, il leur faut de la chaleur&nbsp;: pour cela, il faut une végétation clairsemée qui laisse le soleil atteindre le sol et le chauffer. A l’éclosion, les jeunes des premiers stades ont une mobilité très réduite et ont alors besoin d’un couvert hétérogène laissant le soleil pénétrer&nbsp;: si le milieu est trop dense et élevé, ils seront défavorisés.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mime.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mime.jpg" alt="" class="wp-image-28534" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mime.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mime-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mime-768x492.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-mime-600x384.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>En dépit de sa coloration vive et bigarrée, il se fond bien dans la végétation hygrophile hétérogène </figcaption></figure></div>



<p>Les adultes quant à eux bénéficient aussi d’une végétation hétérogène qui leur permet de mieux supporter des températures fluctuantes en se réfugiant dans certains secteurs plus humides et ombragés par exemple en période très chaude. Ils se cantonnent aussi dans des secteurs humides mais sans doute parce que c’est là qu’ils trouveront les sites de ponte ad hoc.&nbsp;</p>



<h2>Fauche et pâturage</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupan.jpg" alt="" class="wp-image-28537" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupan-300x148.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupan-768x380.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupan-600x297.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Dans les marais de l&rsquo;Ouest, le pâturage bovin est déterminant pour nombre d&rsquo;espèces des prairies humides</figcaption></figure></div>



<p>On voit donc que le criquet ensanglanté a des exigences assez étroites&nbsp;; or, ses habitats étaient au moins autrefois souvent exploités de manière extensive (basse intensité) soit comme zones de pâturages ou comme prairies de fauche (récolte du foin). Avec l’abandon généralisé de ces pratiques agricoles (déprise agricole) sur des parcelles marginales, peu productives par nature, les milieux concernés tendent à être colonisés rapidement par des buissons et des arbres qui ferment progressivement le milieu, les rendant ainsi impropres au maintien de cette espèce (et de nombreux autres insectes avec une écologie du même type). Ces deux pratiques, selon leur intensité, leur fréquence et leur mode de conduite peuvent avoir des impacts très différents avec des effets parfois contradictoires&nbsp;(négatifs et positifs) ; pour assurer la conservation à long terme de cette espèce, il faut donc les doser et les programmer de manière très subtile pour que l’espèce en tire le plus de bénéfices possibles. Voici résumées les préconisations formulées dans une synthèse des données sur ce thème.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupre.jpg" alt="" data-id="28538" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28538" class="wp-image-28538" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupre.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupre-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupre-768x492.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patupre-600x385.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Prairie humide en pâturage extensif </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patuchev.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patuchev.jpg" alt="" data-id="28536" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28536" class="wp-image-28536" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patuchev.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patuchev-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patuchev-768x506.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-patuchev-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Les chevaux entretiennent une végétation discontinue favorable au criquet </figcaption></figure></li></ul>



<p>Le pâturage et la fauche sont deux moyens valables de maintenir une végétation avec une structure ouverte et variée (hétérogène), deux caractères clés pour le criquet ensanglanté (voir ci-dessus). Le pâturage ne devrait se faire qu’à basse intensité et autant que possible sur des périodes limitées tout en maintenant autour ou au sein des parcelles pâturées des secteurs refuges non pâturés où les criquets peuvent se réfugier temporairement. Les charges en bétail ne devraient pas dépasser 0,5 à 2 Unités de Pâturage (une unité équivaut au pâturage d’une vache laitière produisant 3000 litres de lait/an). Un pâturage plus prolongé mais toujours de basse intensité est préconisé en été sur les bordures plus sèches des sites humides pour limiter l’embroussaillement ou la dominance de quelques grandes graminées formant des grosses touffes. Par contre, proscrire le pâturage dans les secteurs très humides détrempés en permanence à cause des problèmes de piétinement qui affectent aussi bien les sites de ponte que les plantes rares associées à ces zones.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fauchpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fauchpan.jpg" alt="" class="wp-image-28520" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fauchpan.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fauchpan-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fauchpan-768x484.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fauchpan-600x378.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Prairies de fauche dans un vallon humide </figcaption></figure></div>



<p>Pour la fauche, une coupe par an est l’idéal ou deux au plus selon le type de végétation. Si la fauche est tôt en saison (juin), elle devrait se faire avant la période d’éclosion (soit avant mi-juin)&nbsp;; si elle est tardive (par exemple en septembre après un épisode estival de pâturage), elle devrait se faire après la période de ponte soit au-delà de mi-septembre. Pour faucher, on utilise une faucheuse avec une barre de coupe en avant, levée au minimum à 10cm de hauteur, préconisation en plus indispensable pour épargner les jeunes des oiseaux nicheurs au sol. Ne faucher que par temps chaud et ensoleillé pour les criquets soient capables de voler et s’échapper (animaux à «&nbsp;sang froid&nbsp;»)&nbsp;; progresser du centre vers les bordures et laisser quelques bandes non fauchées (refuges)&nbsp;; laisser sécher le foin quelques jours avant de le récolter.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bass.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bass.jpg" alt="" data-id="28513" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28513" class="wp-image-28513" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bass.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bass-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bass-768x476.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bass-600x372.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bassin d&rsquo;orage péri-urbain avec sa végétation hygrophile très favorable</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bassmout.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bassmout.jpg" alt="" data-id="28514" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28514" class="wp-image-28514" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bassmout.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bassmout-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bassmout-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-bassmout-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>L&rsquo;entretien par un troupeau de moutons d&rsquo;Ouessant permet de conserver la végétation du bassin favorable aux criquets </figcaption></figure></li></ul>



<p>On voit que tout ceci demande une attitude très volontariste et soucieuse de la protection des animaux et de l’environnement. De telles pratiques extensives peuvent être subventionnés par aides financières dans le cadre de programmes agroenvironnementaux qui peuvent concerner diverses espèces sensibles en même temps. En tout cas, ceci démontre aussi qu’on peut trouver un modus vivendi convenable autant pour les hommes que pour les non-humains, y compris les végétaux.&nbsp;</p>



<h2>Dispersion&nbsp;</h2>



<p>La disparition des milieux de vie du criquet ensanglanté (voir ci-dessus) a pour corollaire leur fragmentation croissante dans l’espace&nbsp;: des taches isolées au sein de paysages transformés «&nbsp;hostiles&nbsp;» (cultures, milieux urbanisés, routes, …), éloignées les unes des autres. Cette situation nouvelle pose le problème de la dispersion de cette espèce, i.e. la capacité des individus à coloniser de nouveaux habitats distants de leur milieu d’origine.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-volpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-volpan.jpg" alt="" class="wp-image-28543" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-volpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-volpan-300x163.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-volpan-768x418.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-volpan-600x327.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le criquet ensanglanté est doté d&rsquo;ailes bien développées </figcaption></figure></div>



<p>Sur le terrain, les criquets ensanglantés volent bien pour fuir devant notre approche mais sur de courtes distances ou bien ils se contentent le plus souvent de sauter&nbsp;; on a observé que devant une faucheuse en action, arrivent ainsi à fuir au loin à condition que le temps soit chaud et ensoleillé (voir ci-dessus). Mais cela suffit-il pour aller s’installer dans une autre parcelle distante qui de 500m ou de quelques kilomètres&nbsp;?&nbsp;</p>



<p>Classiquement, mais sans réelle vérification, on rangeait le criquet ensanglanté dans la catégorie des espèces à capacité de dispersion limitée&nbsp;: un rayon moyen de 250m avec une donnée exceptionnelle à 1500m. Récemment, dans le Sud-&nbsp;Ouest de l’Allemagne, on a constaté une légère augmentation des populations avec la colonisation de nouveaux sites abandonnés auparavant&nbsp;; on a alors émis l’hypothèse que cette recolonisation avait été rendue possible par le réchauffement climatique en cours avec des printemps plus humides et plus chauds qui favoriseraient les évènements de dispersion à longue distance. Une étude conduite en Bavière a invalidé cette hypothèse&nbsp;: avec la méthode de marquage/recapture, les chercheurs ont montré que les adultes des deux sexes effectuent en fait des déplacements chaotiques qualifiés de mouvements de routine et qui correspondent à l’activité de recherche de partenaire sexuel à l’intérieur des sites habités. Dans les populations étudiées, des zones adjacentes favorables n’ont pas été colonisées à cause de la simple présence d’un rideau d’aulnes le long d’un cours d’eau, agissant comme une barrière infranchissable. Les nouveaux habitats colonisés se situaient à moins de 400m de la population source et seulement en l’absence de toute barrière&nbsp;: rideau d’arbre, haie ou route.&nbsp;&nbsp;Pour assurer la conservation de l’espèce, il va donc falloir protéger impérativement les milieux encore existants habités et y développer une gestion favorable (voir ci-dessus) pour favoriser le développement des populations et peut-être envisager des opérations de réintroduction sur des sites favorables abandonnés ou nouvellement recréés.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fin2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fin2.jpg" alt="" class="wp-image-28521" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fin2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fin2-300x135.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fin2-768x346.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/stet-fin2-600x271.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>C&rsquo;est pas fini ces dérangements &#8230;. je voudrais bien être tranquille </figcaption></figure></div>



<p>Les auteurs de cette étude proposent une hypothèse évolutive pour expliquer ce manque de dispersion chez une espèce a priori dotée de capacités voilières correctes. Originellement, ces grands criquets avaient sans doute des capacités et des comportements de dispersion plus étendus&nbsp;; mais, comme les milieux favorables étaient très répandus dans les paysages non cultivés, l’espèce aurait progressivement perdu une partie de ces capacités sous la pression de la sélection qui favorise les comportements les moins coûteux en énergie et en risque. Dans des habitats fragmentés comme actuellement, au sein de paysages avec de nombreuses barrières, avoir une dispersion limitée est un avantage car la probabilité d’individus migrants d’atteindre un nouveau milieu devient très hasardeuse … sauf que à long terme, cette stratégie peut devenir suicidaire si les milieux habités continuent de disparaitre ou de se dégrader.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Guide des sauterelles et criquets d’Europe occidentale.</strong>&nbsp;H. Bellmann. G. Luquet. Ed. Delachaux et Niestlé. 1995</p>



<p><strong>The effects of grazing and mowing on large marsh grasshopper,&nbsp;<em>Stethophyma grossum</em>&nbsp;(Orthoptera: Acrididae), populations in Western Europe: a review&nbsp;</strong>Jacqui Miller, Tim Gardiner journal of Orthoptera Research 2018, 27(1): 91-916&nbsp;</p>



<p><strong>Habitat use and dispersal characteristic by&nbsp;<em>Stethophyma grossum</em>: the role of habitat isolation and stable habitat conditions towards low dispersal</strong>&nbsp;Andre Bogdan Bonsel&nbsp;; Anne-Gesine Sonneck J. Insect Conserv. (2011) 15:455–463&nbsp;</p>



<p>Pour voir <strong>l&rsquo;ensemble des chroniques consacrées aux Orthoptères</strong>, suivre <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/o/orthopteres/">ce lien </a></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Comment améliorer la biodiversité des rases de la ferme de Sarliève ?</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/comment-ameliorer-la-biodiversite-des-rases-de-la-ferme-de-sarlieve/</link>
				<pubDate>Wed, 01 Feb 2023 14:58:04 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Fossés]]></category>
		<category><![CDATA[TDL Ferme de Sarliève]]></category>
		<category><![CDATA[Agriculture biologique]]></category>
		<category><![CDATA[Agriculture intensive]]></category>
		<category><![CDATA[Elément semi-naturel]]></category>
		<category><![CDATA[Fossé]]></category>
		<category><![CDATA[Gestion écologique]]></category>
		<category><![CDATA[Paysage agricole]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28467</guid>
				<description><![CDATA[31/01/2023 Les grands fossés de drainage ou rases qui quadrillent le paysage de la plaine [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0.jpg" alt="" class="wp-image-28470" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0-300x145.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0-768x370.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0-600x289.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La Grande Rase centrale qui traverse la plaine avec son rideau de roseaux </figcaption></figure></div>



<p>31/01/2023 Les grands fossés de drainage ou rases qui quadrillent le paysage de la plaine de Sarliève représentent des éléments semi-naturels déjà existants d’une importance écologique considérable (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-rases-de-sarlieve-des-corridors-de-biodiversite-a-explorer/">chronique sur la biodiversité des rases</a>) dans le cadre de la ferme agroécologique participative en cours d’installation&nbsp;(voir le site de la Ferme de Sarliève) ; celle-ci concerne une bonne partie de ce paysage d’ex-agriculture intensive. Se pose désormais la question de la gestion de ces milieux artificiels, créés entièrement par l’homme pour drainer les terres humides de l’ancien lac de Sarliève (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fantomes-plumeux-du-lac-de-sarlieve/">la chronique sur ce sujet</a>)&nbsp;; ils se trouvent au centre notamment de la problématique de l’eau dans la plaine&nbsp;: sa qualité, son usage agricole futur, son rôle clé dans la conservation de la biodiversité associée à ce type de zone humide. Cette gestion va être débattue dans les mois à venir&nbsp;: pour apporter de la matière à cette réflexion participative, nous proposons ici de restituer les conclusions d’une étude scientifique anglaise sur les fossés dans les paysages d’agriculture intensive&nbsp;: elle préconise des mesures de gestion assez simples et générales permettant d’améliorer la biodiversité générale de ces milieux si originaux.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0-int.jpg" alt="" class="wp-image-28469" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0-int-300x185.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0-int-768x474.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar0-int-600x371.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Une rase latérale moins profonde avec un peuplement de laîches et massettes (noter le Grande Halle d&rsquo;Auvergne au fond)</figcaption></figure></div>



<h2>Passé intensif&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mais.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mais.jpg" alt="" class="wp-image-28472" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mais.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mais-300x152.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mais-768x389.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mais-600x304.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>2020 : l&rsquo;agriculture intensive régnait avec ses excès </figcaption></figure></div>



<p>Avant d’entrer dans le détail des conclusions scientifiques de cette étude, il faut prendre en compte son contexte afin qu’ensuite nous puissions sélectionner ce qui peut être transposé au cas de la ferme de Sarliève.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-band.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-band.jpg" alt="" class="wp-image-28471" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-band.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-band-300x157.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-band-768x401.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-band-600x313.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le site en 2020 avant la mise en service de la nouvelle ferme agroécologique </figcaption></figure></div>



<p>Les chercheurs anglais ont étudié pendant deux ans 135 fossés dans le sud de l’Angleterre pris uniquement dans des paysages d’agriculture intensive. Sur ce point, nous sommes parfaitement en phase avec&nbsp;la ferme de Sarliève qui a connu des décennies d’agriculture intensive avec notamment le creusement de ces «&nbsp;fossés anti-char&nbsp;» devenus au fil du temps ces rases que nous regardons désormais comme des oasis de biodiversité au cœur d’un paysage ravagé par les excès associés aux grandes cultures. En cela, cette étude publiée en 2015 tranche avec la majorité de celles publiées auparavant qui s‘intéressaient essentiellement à des fossés de haute valeur environnementale (très rares) ou des fossés situés dans des secteurs d’anciens marais ou de prairies humides pâturées, bien plus riches naturellement en biodiversité. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mar.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mar.jpg" alt="" class="wp-image-28473" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mar.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mar-300x181.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mar-768x463.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar1-mar-600x361.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fossé dans le Marais Vendéen au milieu de marais et prairies humides : un contexte bien plus favorable pour la biodiversité </figcaption></figure></div>



<p>Avec, dans le cas de Sarliève, une nouvelle donne qui change tout&nbsp;: désormais, toutes les parcelles qui environnent ces rases sont conduites en agriculture biologique et de nouvelles infrastructures comme des haies plantées y sont en cours d’installation&nbsp;; il n’empêche que le point de départ reste bien un contexte agrochimique intensif sans oublier que l’eau qui circule dans ces rases vient de zones très urbanisées en amont.&nbsp;</p>



<h2>Démarche agrécologique participative&nbsp;</h2>



<p>Par contre, l’étude anglaise s’articule autour de la problématique des Mesures agroenvironnementales mises en place dans le cadre de programmes nationaux et européens (… avant le Brexit …) et qui consistent à subventionner les agriculteurs qui acceptent de gérer d’une «&nbsp;manière plus écoogique&nbsp;» les éléments semi-naturels qui persistent au sein de leurs parcelles&nbsp;: haies, bandes herbeuses, murettes de pierre, mares, bosquets, arbres isolés, … et donc les fossés. Ces éléments sont les seuls confettis de nature persistant souvent au sein des paysages d’agriculture intensive et le seul support concret pour espérer regagner un peu de biodiversité et enrayer son terrible déclin (voir l<a href="https://www.zoom-nature.fr/crash-silencieux-en-plein-vol/">a chronique sur le crash des populations d’insectes </a>dans les paysages agricoles). Il faut donc arriver à trouver des modes de gestion ou de restauration ou d’implantation de ces éléments que les agriculteurs volontaires (tout en poursuivant le plus souvent des pratiques intensives …) puissent mettre en œuvre.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-ate.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-ate.jpg" alt="" class="wp-image-28474" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-ate.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-ate-300x174.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-ate-768x446.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-ate-600x349.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Atelier biodiversité animé pr JJ Lallemant de la LPO et suivi par des membres d&rsquo;associations locales participant au projet.</figcaption></figure></div>



<p>Dans le cas de la ferme de Sarliève, le scénario est complètement différent&nbsp;: nous sommes dans une démarche agroécologique qui cherche par tous les moyens à restaurer et conserver la biodiversité et bénéficier de ses services écosystémiques (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/entre-nature-et-cultures-de-bons-services/">chronique sur cette notion appliquée au contexte de Sarliève</a>) et s’affranchir de la spirale infernale de l’agriculture intensive conventionnelle. Par contre, la gestion multi-partenariat avec diverses associations (voir le site de la ferme de Sarliève) apporte de nouvelles contraintes relatives absentes dans l’étude anglaise&nbsp;: la prise en compte par exemple des aspects récréatifs (ferme aux portes de la conurbation Cournon/Clermont-Ferrand), des aspects paysagers et des points de vue plus spécialisés comme l’approche centrée sur les oiseaux représentée par la participation très active de la Ligue de Protection des Oiseaux.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-plant.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-plant.jpg" alt="" class="wp-image-28475" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-plant.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-plant-300x187.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-plant-768x478.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar2-plant-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Janvier 2023 : plantation citoyenne d&rsquo;une nouvelle haie sous la houlette de Laurence de la Mission Haies</figcaption></figure></div>



<p>Ajoutons aussi que, comme indiqué ci-dessus, les fossés s’inscrivent complètement dans la problématique de l’eau. Or, un des services majeurs rendus par les fossés touche à l’atténuation de la pollution diffuse liée à l’agriculture intensive (pesticides et nutriments minéraux issu des engrais) via la végétation vivante, la litière de feuilles mortes accumulée et le sédiment piégé au fond. La ferme de Sarliève hérite d’un lourd passif avec des terres qui ont connu de ce point de vue des doses d’intrants considérables&nbsp;: la dépollution ne pourra se faire que progressivement et les fossés ont une place majeure dans cette perspective.&nbsp;</p>



<h2>Indicateurs végétaux&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28479" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-pan-300x174.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-pan-768x445.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-pan-600x348.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Bel herbier fleuri d&rsquo;ache nodiflore, une plante semi-immergée : un site où l&rsquo;on trouve l&rsquo;agiront de Mercure, une libellule assez rare </figcaption></figure></div>



<p>L’étude anglaise a retenu deux indicateurs écologiques majeurs parmi les nombreux groupes d’êtres vivants qui composent la biodiversité. D’une part, ils ont suivi la végétation des fossés&nbsp;: aussi bien celle du fond ou chenal avec des plantes aquatiques et semi-aquatiques (voir la chronique sur ces plantes&nbsp;: à venir) que celle des berges en pente qui encadrent le fossé et que celle des bordures formant le rebord du fossé avec souvent dans le cas étudié des haies ou des formations buissonnantes denses&nbsp;; ces bordures n’appartiennent pas aux fossés proprement dit mais assurent la transition avec les cultures avoisinantes et interfèrent fortement avec leur fonctionnement. La végétation est un élément clé dans le fonctionnement des écosystèmes puisqu’elle est le point de départ des réseaux alimentaires et des interactions multiples (comme la pollinisation ou l’herbivorie, i.e. la consommation des végétaux) avec la biodiversité animale&nbsp;; en plus, dans le cas des fossés, cette végétation est soumise à des opérations d’entretien souvent répétées dont le fauchage ou le curage (voir la chronique sur les fossés&nbsp;: à venir).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-epi.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-epi.jpg" alt="" data-id="28478" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28478" class="wp-image-28478" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-epi.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-epi-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-epi-768x572.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-epi-600x447.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Epilobes hérissés </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-cons.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-cons.jpg" alt="" data-id="28477" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28477" class="wp-image-28477" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-cons.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-cons-300x243.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-cons-768x621.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-cons-600x485.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Consoude sur la berge : promesse de fleurs à bourdons </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-card.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-card.jpg" alt="" data-id="28476" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28476" class="wp-image-28476" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-card.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-card-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-card-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-card-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cardères installées à la base du fossé </figcaption></figure></li></ul>



<p>Là encore, la ferme de Sarliève relève entièrement de cette problématique avec des rases fortement végétalisées en dépit de leur origine artificielle, une des raisons majeures de leur valeur écologique&nbsp;: elles sont soit colonisées par des peuplements denses de roseaux ou roselières (voir la chronique) très originales ou partiellement boisées et colonisées par des buissons (la rase la plus au nord vers le Zénith) ou très ouvertes avec une végétation semi-aquatique au fond&nbsp;; c’est là notamment dans l’une d’elles que l’on trouve une belle station de souchet maritime évoquée <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-souchet-maritime-dans-la-plaine-de-sarlieve/">dans une chronique récente</a>. La prise en compte de cette végétation dans la gestion des rases est donc un élément essentiel.&nbsp;&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-souche.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-souche.jpg" alt="" class="wp-image-28480" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-souche.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-souche-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-souche-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar3-souche-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La station unique de souchet maritime (voir la chronique) sur la rase nord du site. </figcaption></figure></div>



<h2>Indicateurs faunistiques&nbsp;</h2>



<p>Côté biodiversité animale, les chercheurs anglais se sont appuyés sur le suivi et le recensement de la faune des insectes et escargots aquatiques ou semi-aquatiques qu’ils ont échantillonnés. Ils ont tout particulièrement retenu trois groupes d’insectes aux larves aquatiques&nbsp;: les Éphémères, les Perles (Plécoptères) et les Phryganes ou Trichoptères (larves dites «&nbsp;porte-faix&nbsp;»)&nbsp;; ces communautés d’insectes traduisent selon leur composition (quelles familles sont représentées) et leur abondance la qualité de l’eau.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-agr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-agr.jpg" alt="" data-id="28481" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28481" class="wp-image-28481" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-agr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-agr-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-agr-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-agr-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Couples d&rsquo;agrions (libellules)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-ephe.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-ephe.jpg" alt="" data-id="28482" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28482" class="wp-image-28482" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-ephe.jpg 680w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-ephe-300x260.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-ephe-600x520.jpg 600w" sizes="(max-width: 680px) 100vw, 680px" /></a><figcaption>Adulte d&rsquo;éphémère </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-perl.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-perl.jpg" alt="" data-id="28483" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28483" class="wp-image-28483" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-perl.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-perl-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-perl-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-perl-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Perle adulte </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-tri.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-tri.jpg" alt="" data-id="28484" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28484" class="wp-image-28484" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-tri.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-tri-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-tri-768x528.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar4-tri-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Phrygane adulte </figcaption></figure></li></ul>



<p>Ces deux groupes n’ont pas été vraiment étudiés sur Sarliève mais y sont bien présents&nbsp;; ils servent notamment de nourriture (au stade adulte surtout) pour les passereaux des roselières, en pleine période de reproduction et de nourrissage des jeunes. On dispose de données partielles sur les peuplements de libellules elles aussi liées au milieu aquatique des fossés&nbsp;: leurs larves sont aussi aquatiques et on peut transposer pour une bonne part les conclusions de l’étude anglaise&nbsp;; une autre étude a exploré les papillons de jour liés aux bandes herbeuses des chemins qui longent les rases.&nbsp;</p>



<p>Par contre, l’avifaune n’a pas du tout été étudiée dans l’étude anglaise alors que sur Sarliève, grâce au remarquable travail accompli par des membres de la LPO, nous disposons de données détaillées sur les oiseaux nicheurs des roselières. Une étude réalisée par F. Guélin (voir bibliographie) a démontré l’intérêt exceptionnel des secteurs de fossés bordés des deux côtés par des rideaux de roseaux avec plus de 90 couples nicheurs de rousserolles effarvattes (fauvettes des roseaux) et 7 couples de bruants des roseaux, une espèce liée aux zones humides devenue fort rare en Auvergne. Donc, dans la réflexion sur la gestion, cet aspect majeur, très original et qui a surpris tous les observateurs par son ampleur, doit être pris en compte en plus.&nbsp;</p>



<p>Nous allons maintenant exposer les conclusions de cette étude pouvant s’appliquer à Sarliève en formulant des questionnements et des suggestions de gestion possible des rases.&nbsp;</p>



<h2>Bordures ligneuses</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28489" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan-300x168.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan-768x430.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan-600x336.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Seule la rase nord possède une bordure « boisée » issue d&rsquo;une plantation ancienne </figcaption></figure></div>



<p>Un facteur clé identifié concerne l’ombrage projeté sur le chenal du fossé quand il est bordé de haies arbustives ou avec des arbres. L’effet est double&nbsp;: d’une part, la végétation des berges, si l’ombrage projeté est important (haie dense), devient dominée par des espèces de plantes typiques de communautés forestières&nbsp;; d’autre part, la richesse en espèces de la végétation du chenal central baisse quand l’ombrage projeté augmente. Les haies discontinues avec des grands arbres intercalés projettent en fait moins d’ombre (et de manière plus irrégulière) que des haies buissonnantes denses et hautes. Une solution consiste donc à tailler plus régulièrement les haies denses de bordures des fossés pour limiter cet effet en veillant à ne pas laisser tomber les déchets de taille dans le chenal qui devient encombré durablement&nbsp;; pour éviter cet écueil, il ne faut tailler que du côté opposé au fossé.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-broypan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-broypan.jpg" alt="" class="wp-image-28487" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-broypan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-broypan-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-broypan-768x451.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-broypan-600x352.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ce qu&rsquo;il ne faut pas faire (ici, en Limagne Nord) : broyer les ligneux et projeter les tailles dans le fossé </figcaption></figure></div>



<p>Pour Sarliève, cette problématique ne se poserait pour l’instant que pour une seule rase latérale, celle la plus proche du Zénith, effectivement boisée sur une bonne moitié. De ce fait, il n’est peut-être pas opportun d’en tailler les bordures boisées (riches notamment en nerprun cathartique) de cette rase d’autant qu’elles sont ponctuellement discontinues. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-v.jpg" alt="" class="wp-image-28492" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-v.jpg 529w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-v-198x300.jpg 198w" sizes="(max-width: 529px) 100vw, 529px" /><figcaption>L&rsquo;intérieur d&rsquo;une rase à roseau étroite (et encore en hiver) : la litière s&rsquo;accumule et la lumière n&rsquo;éclaire plus le chenal </figcaption></figure></div>



<p>Par contre, les roselières qui dominent sur la majorité des autres rases projettent un ombrage conséquent sur le chenal ce qui pose le problème de leur gestion tout en respectant leur importance pour les populations de passereaux paludicoles (voir ci-dessus)&nbsp;: un fauchage tournant périodique pourrait être envisagé&nbsp;?</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbr.jpg" alt="" data-id="28485" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28485" class="wp-image-28485" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbr-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbr-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbr-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Frênes espacés : un plus majeur pour la biodiversité </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbus.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbus.jpg" alt="" data-id="28486" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28486" class="wp-image-28486" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbus.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbus-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbus-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-arbus-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Buissons espacés de nerprun : plante hôte du papillon citron </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-uncote.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-uncote.jpg" alt="" data-id="28491" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28491" class="wp-image-28491" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-uncote.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-uncote-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-uncote-768x520.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-uncote-600x407.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Sur cette rase, les arbustes d&rsquo;un seul côté ne posent pas de problème</figcaption></figure></li></ul>



<p>Reste la végétation ligneuse très discontinue et sous forme essentiellement d’arbustes ou petits arbres (cornouillers, fusains, sureaux, églantiers, aubépines, pruniers et prunelliers, ormes, …) qui jalonne la plupart des rases. Il semble important de conserver ces arbustes qui apportent de l’hétérogénéité pouvant bénéficier à la biodiversité globale&nbsp;; ils apportent notamment à la belle saison d’abondantes floraisons échelonnées capitales pour les pollinisateurs puis des fruits charnus appréciés des oiseaux frugivores en automne. Ces arbustes et jeunes arbres servent en plus de postes de guet ou de chant pour divers oiseaux. Si des opérations de fauchage (ou faucardage) des roseaux sont menées, elles devraient respecter ces arbustes&nbsp;; de plus, d’un point de vue humain, les usagers ne comprendraient pas que l’on supprime des arbustes alors que l’on en manque cruellement sur l’ensemble de la plaine et que l’on mène des opérations de plantations de haies.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-fauch.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-fauch.jpg" alt="" data-id="28488" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28488" class="wp-image-28488" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-fauch.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-fauch-300x182.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-fauch-768x467.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-fauch-600x365.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fauchage ponctuel de la roselière (passage du gaz) </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan2.jpg" alt="" data-id="28490" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28490" class="wp-image-28490" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan2-300x185.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan2-768x474.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar5-pan2-600x371.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonie de cornouillers sanguins à surveiller pour sa vigueur et l&rsquo;orage projeté sur le chenal </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Hauteur d’eau&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-rasegde.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-rasegde.jpg" alt="" class="wp-image-28495" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-rasegde.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-rasegde-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-rasegde-768x470.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-rasegde-600x367.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La rase centrale se rapproche d&rsquo;un ruisseau ; une des berges est « endiguée » à la base</figcaption></figure></div>



<p>La hauteur d’eau dans le fossé est l’autre facteur clé mis en évidence par l’étude anglaise&nbsp;: une hauteur accrue a un impact positif autant sur la végétation des fossés que sur les invertébrés qui y vivent. Ainsi, les fossés les plus humides abritent le plus grand nombre d’espèces de plantes aquatiques ou semi-aquatiques&nbsp;; les émergences d’insectes aquatiques augmentent nettement dans les fossés avec une hauteur d’eau plus importante. La hauteur d’eau idéale peut aller jusqu’à 50-70cm car au-delà des effets négatifs apparaissent via une diminution de la lumière au fond de l’eau.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-libel.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-libel.jpg" alt="" class="wp-image-28493" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-libel.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-libel-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-libel-768x443.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-libel-600x346.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Cette petite rase au nord du site, récemment recreusée, abrite de beaux herbiers et une petite population de libellules : l&rsquo;eau y coule régulièrement </figcaption></figure></div>



<p>Les auteurs préconisent donc l’installation de seuils ou barrages assez simples et peu coûteux en travers pour élever le niveau d’eau en amont. On a par ailleurs démontré que retenir plus longtemps l’eau dans les fossés avait d’autres effets bénéfiques&nbsp;: atténuer la pollution diffuse de l’eau (fixation des polluants par la végétation et les sédiments si l’eau est ralentie) et tamponner les effets aval de fortes pluies. Il reste à évaluer le risque d’inondation locale que peuvent induire de tels dispositifs. Par ailleurs, les fossés saisonniers qui sèchent en été peuvent avoir leur propre intérêt pour certaines espèces d’invertébrés spécialisées comme des petits crustacés adaptés aux milieux temporaires.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-petite.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-petite.jpg" alt="" class="wp-image-28494" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-petite.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-petite-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-petite-768x486.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar6-petite-600x379.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Rase en début d&rsquo;été en bon état écologique (relatif)</figcaption></figure></div>



<p>Pour Sarliève, de telles mesures de rétention locale de l’eau qui s’écoule pourraient être mises en œuvre dans les rases bien alimentées au moins dans un premier temps de manière expérimentale pour en évaluer les impacts, notamment sur les secteurs bordés de roseaux des deux côtés.&nbsp;</p>



<h2>Usage des terres&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28500" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pan-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pan-768x503.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pan-600x393.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Automne 2022 : une scène que l&rsquo;on n&rsquo;avait plus vu depuis longtemps sur le site : des éteules fleuries d&rsquo;adventices &#8230; non traitées&#8230; spectacle devenu rare dans cette plaine d&rsquo;agriculture intensive </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv1.jpg" alt="" data-id="28496" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28496" class="wp-image-28496" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Diversité des adventices et floraisons en fin d&rsquo;été : le retour </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv2.jpg" alt="" data-id="28497" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28497" class="wp-image-28497" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv2-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-adv2-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>L’étude anglaise démontre clairement, comme on pouvait s’y attendre, que l’usage des terres cultivées attenantes aux fossés affecte significativement la richesse en espèces des communautés d’invertébrés aquatiques&nbsp;: la richesse est moindre quand les fossés sont entièrement bordés de cultures intensives&nbsp;; ils doivent recevoir plus de pesticides et d’intrants nutritifs liés aux épandages d’engrais.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-plantha.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-plantha.jpg" alt="" class="wp-image-28501" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-plantha.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-plantha-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-plantha-768x507.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-plantha-600x396.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Chantier de plantation d&rsquo;une nouvelle haie en parallèle d&rsquo;une rase (paillage de chanvre)</figcaption></figure></div>



<p>A Sarliève, le passage en agriculture biologique de l’ensemble des terres attenantes ne peut être que bénéfique sur l’évolution des fossés même si cet effet mettra sans doute du temps à se faire sentir. Plus important peut-être est l’option prise de diversifier les cultures et d’introduire une part d’élevage&nbsp;: la présence de prairies permanentes, de préférence en bordure de fossés, constitue un élément majeur pour améliorer la biodiversité des fossés. Même certaines cultures peuvent s’avérer bénéfiques pour certains groupes&nbsp;: ainsi, les champs de colza peuvent être exploités par les oiseaux paludicoles comme le bruant des roseaux et la bergeronnette printanière (leur structure rappelle celle de la végétation palustre), y compris pour y nicher. Enfin, les plantations conséquentes de haies en cours vont renforcer les effets corridors pour celles qui longent des fossés&nbsp;: elles pourront devenir des milieux complémentaires pour certaines espèces sensibles comme le rat des moissons (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-rases-de-sarlieve-des-corridors-de-biodiversite-a-explorer/">voir la chronique sur les rases</a>) qui habite les roselières mais vient aussi se nourrir dans des buissons bas.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar8-bande.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar8-bande.jpg" alt="" class="wp-image-28505" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar8-bande.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar8-bande-300x169.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar8-bande-768x432.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar8-bande-600x337.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Bande herbeuse le long d&rsquo;une rase avec des colonies d&rsquo;Anthrisque au printemps </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll.jpg" alt="" data-id="28502" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28502" class="wp-image-28502" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Précieux pissenlits tôt au printemps</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll4.jpg" alt="" data-id="28503" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28503" class="wp-image-28503" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll4-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll4-768x519.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-poll4-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Coléoptères floricoles sur un capitule de pissenlit </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pollfour.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pollfour.jpg" alt="" data-id="28504" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28504" class="wp-image-28504" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pollfour.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pollfour-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pollfour-768x484.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-pollfour-600x378.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Css bandes herbeuses abritent de très nombreuses fourmilières terricoles </figcaption></figure></li></ul>



<p>Ajoutons une autre originalité propre à Sarliève&nbsp;: la majorité des rases sont bordées des deux côtés par de larges bandes herbeuses servant de chemins d’exploitation&nbsp;; leur présence a limité par le passé la diffusion des polluants depuis les cultures et au printemps, des fleurs sauvages y fleurissent et offrent donc une ressource majeure pour les pollinisateurs et les auxiliaires des cultures. En tout cas, on ne peut pas les dissocier des fossés attenants avec lesquels de nombreuses interactions doivent se tisser comme par exemple les oiseaux insectivores nichant dans les bordures ligneuses et venant s’y nourrir ou les passereaux granivores qui y trouvent en automne des ressources en graines (pissenlits, chardons, salsifis, cardères, …). Leur gestion (fauche, pâture, restauration de la biodiversité végétale, …) doit être étroitement associée à celle des rases adjacentes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-haie.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-haie.jpg" alt="" class="wp-image-28499" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-haie.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-haie-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-haie-768x434.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/02/sar7-haie-600x339.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Future haie en parallèle d&rsquo;une rase </figcaption></figure></div>



<p>La ferme de Sarliève a tout le potentiel pour devenir un exemple modèle «&nbsp;d’osmose&nbsp;nature et cultures&nbsp;» et un terrain d’expérimentation grandeur nature sur l’intégration des fossés agricoles dans la conservation de la biodiversité.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Enhancing the Biodiversity of Ditches in Intensively Managed UK Farmland.</strong>&nbsp;Shaw RF, Johnson PJ, Macdonald DW, Feber RE (2015) PLoS ONE 10(10): e0138306.&nbsp;</p>



<p><strong>Recensement par quadrat de l’avifaune nicheuse d’une plaine agricole avec fossés humides de Limagne clermontoise (63) au printemps 2021.</strong>&nbsp;F. Guélin &amp; J.J. Lallemant Le Grand-Duc 90 : 9-21 9</p>



<p><a href="https://www.fermedesarlieve.org">Ferme de Sarliève&nbsp;</a></p>



<p>Pour voir l’ensemble des chroniques consacrées à la ferme de Sarliève, <a href="http:// https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/t/tdl-ferme-de-sarlieve/">suivre ce lien&nbsp;</a></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Le souchet maritime dans la plaine de Sarliève</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/le-souchet-maritime-dans-la-plaine-de-sarlieve/</link>
				<pubDate>Mon, 30 Jan 2023 10:05:20 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Cypéracées]]></category>
		<category><![CDATA[TDL Ferme de Sarliève]]></category>
		<category><![CDATA[Cypéracée]]></category>
		<category><![CDATA[Fossé]]></category>
		<category><![CDATA[Multiplication végétative]]></category>
		<category><![CDATA[Plante alimentaire]]></category>
		<category><![CDATA[Plante aquatique]]></category>
		<category><![CDATA[Plante halophyte]]></category>
		<category><![CDATA[Poale]]></category>
		<category><![CDATA[Rhizome]]></category>
		<category><![CDATA[Tubercule]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=28431</guid>
				<description><![CDATA[Cette chronique concerne l’une des fermes auvergnates gérée par le mouvement Terre de Liens dont [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p><em>Cette chronique concerne l’une des fermes auvergnates gérée par le mouvement Terre de Liens dont les objectifs sont d’enrayer la disparition des terres agricoles, alléger le parcours des agriculteurs qui cherchent à s’installer, et développer l’agriculture biologique et paysanne.</em></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-intr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-intr.jpg" alt="" class="wp-image-28443" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-intr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-intr-300x185.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-intr-768x474.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-intr-600x370.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Souchets maritimes en fleurs (en Vendée)</figcaption></figure></div>



<p>29/01/2023 la ferme de Sarliève occupe l’emplacement d’un ancien lac qui a persisté assez tardivement (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fantomes-plumeux-du-lac-de-sarlieve/">voir la chronique</a>) au cœur de la Grande Limagne dont toutes les parties basses furent longtemps occupées par de vastes marais. Des travaux de drainage, entamés depuis longtemps et relancés massivement dans la seconde moitié du 20<sup>ème</sup> siècle, ont complètement asséché ces marais et les ont transformés en riches terres soumises aux affres de l’agriculture intensive. Il ne reste plus rien de ces marais, même pas des petits ilots … sauf dans les grands fossés de drainage surdimensionnés, les rases, où subsiste encore, au fond et sur les berges, une certaine végétation aquatique (voir la chronique sur les plantes aquatiques) dont quelques espèces représentatives des anciens marais (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-rases-de-sarlieve-des-corridors-de-biodiversite-a-explorer/">la chronique sur la biodiversité des rases</a>) qui s’y sont réfugiés. Outre les roseaux phragmites (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-roseau-phragmite-lherbe-de-la-demesure/">chronique sur cette grande herbe </a>très présente), on trouve dans une des rases du site de Sarliève une station unique de souchet maritime, une herbe rare à l’intérieur et qui témoigne à plusieurs titres de l’histoire ancienne de ces lieux. Le site est très facile d’accès (voir à la fin de la chronique) mais bon, vous êtes prévenus, le souchet maritime n’est pas très « glamour » et ressemble à diverses autres herbes des fossés ; par contre, son mode de vie et son histoire valent le détour et, après cette lecture, vous devriez le regarder avec un autre œil, … je l’espère…</p>



<h2>Maritime&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup3.jpg" alt="" class="wp-image-28448" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup3.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup3-300x177.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup3-768x452.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup3-600x353.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Peuplement dans une ancienne saline en Vendée </figcaption></figure></div>



<p>Avant de décrire cette plante, il importe d’abord de présenter son milieu de vie très particulier. En effet, le souchet maritime a trois exigences écologiques majeures.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup2.jpg" alt="" class="wp-image-28447" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup2-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup2-768x443.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peup2-600x346.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le long d&rsquo;un canal qui traverse des prairies saumâtres en Vendée </figcaption></figure></div>



<p>D’abord, il vit «&nbsp;les pieds dans l’eau&nbsp;» tout en développant ses parties aériennes hors de l’eau&nbsp;: il fait donc partie des plantes dites hélophytes («&nbsp;plantes de marais&nbsp;»&nbsp;: voir la chronique plantes aquatiques)&nbsp;; il habite donc des sites allant de humides à inondés temporairement ou en permanence mais avec pas plus d’un demi mètre de hauteur d’eau&nbsp;; au niveau de l’écoulement des eaux, il n’accepte au plus que les faibles débits comme dans les fossés. S’il supporte bien la submersion de ses parties souterraines, il tolère l’assèchement temporaire lors des épisodes estivaux de sécheresse&nbsp;: ses organes souterrains (voir ci-dessous) entrent en dormance si la situation à sec perdure en attendant le retour de l’eau.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-eaupan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-eaupan.jpg" alt="" class="wp-image-28435" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-eaupan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-eaupan-300x163.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-eaupan-768x417.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-eaupan-600x326.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Il supporte une certaine hauteur d&rsquo;eau permanente mais ce n&rsquo;est pas son optimum ; noter les pieds alignés le long des rhizomes </figcaption></figure></div>



<p>Seconde exigence&nbsp;: il recherche des substrats assez riches en nutriments qui lui permettent de développer ses tiges assez grandes et surtout ses organes souterrains (voir ci-dessous). Ainsi, il recherche des substrats vaseux et peut même pousser sur des vases noires asphyxiantes (anaérobies, i.e. presque dépourvues d’oxygène).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peupmar-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peupmar-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28449" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peupmar-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peupmar-pan-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peupmar-pan-768x491.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-peupmar-pan-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Grosse colonie très prospère dans un marais salé de Vendée </figcaption></figure></div>



<p>Enfin, originalité majeure, il a besoin soit de sols un peu salés (riches en sels minéraux) ou d’une eau saumâtre peu profonde. En cela, on peut donc le classer parmi les plantes halophytes, i.e. tolérantes au sel (voir l’exemple de l’obione faux-pourpier) et capables de pousser sur des sols salés toxiques pour les plantes ordinaires.&nbsp;</p>



<p>En pratique, il trouve ces conditions réunies dans divers habitats côtiers où il est commun : marais salés, prés salés, fossés côtiers, … ce qui explique son qualificatif de maritime. Mais on le trouve aussi à l’intérieur des terres, à basse altitude et dans divers habitats humides. Ce peuvent être des sources salées comme il y en a en plusieurs points de la plaine de Limagne&nbsp;: ainsi, non loin du site de Sarliève, près du péage de l’autoroute à Gerzat, il y a un véritable marais salé (avec un cortège de plantes halophytes dont certaines strictement maritimes), assez étendu, lié à l’émergence d’eau salée qui remonte à la faveur de failles dans le socle sous-jacent&nbsp;; on peut donc penser que dans l’ancien lac de Sarliève il devait y avoir aussi ponctuellement des secteurs un peu salés. Par ailleurs, il peut aussi trouver des sites salés dans les bassins d’orage qui recueillent les eaux des autoroutes traitées au sel en hiver (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-plantain-corne-de-cerf-un-obstine-des-chemins-et-bords-de-routes/">la chronique sur le plantain corne-de-cerf</a>) ou bien, comme ici, à la «&nbsp;faveur&nbsp;» d’accumulation de sels minéraux en excès issus des épandages d’engrais (dont des ions ammonium). On le trouve aussi le long de la rivière Allier, çà et là, à la faveur d’émergence de sources salées (ou chargées en minéraux), assez nombreuses dans le lit mineur (voir les sources minérales de Vichy, de Ste Marguerite, ..).&nbsp;Ainsi, on comprend mieux comment une plante dite maritime peut se retrouver ici dans un fossé dans une plaine agricole.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp2.jpg" alt="" data-id="28434" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28434" class="wp-image-28434" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp2-300x182.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp2-768x467.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp2-600x365.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Deux exemples de plantes compagnes dans son habitat littoral : la menthe aquatique </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp1.jpg" alt="" data-id="28433" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28433" class="wp-image-28433" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp1-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp1-768x570.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-comp1-600x446.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>.. ou la guimauve officinale qui aime les lieux un peu salés </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Herbe&nbsp;</h2>



<p>Pour le botaniste, le souchet maritime est proche des scirpes et se classe dans une famille proche des graminées, les cypéracées, très riche en centaines d’espèces largement méconnues, qui renferment outre les scirpes, les laîches, les linaigrettes, … Pour le non-initié, on entre là dans un monde difficile où tout se ressemble et se résume le plus souvent au vocable «&nbsp;d’herbes&nbsp;». Pour avoir des chances de le repérer, il faut impérativement qu’il soit «&nbsp;en fleurs&nbsp;» même si là aussi, les fleurs ne répondent en rein aux canons habituels avec des épis denses de fleurs écailleuses très réduites faisant penser à ceux des graminées. Nous allons donc dégager quelques critères simples permettant de l’identifier néanmoins.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-introd.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-introd.jpg" alt="" data-id="28444" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28444" class="wp-image-28444" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-introd.jpg 415w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-introd-156x300.jpg 156w" sizes="(max-width: 415px) 100vw, 415px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-v1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-v1.jpg" alt="" data-id="28461" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28461" class="wp-image-28461" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-v1.jpg 466w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-v1-175x300.jpg 175w" sizes="(max-width: 466px) 100vw, 466px" /></a><figcaption>Devant des massettes à feuilles étroites, il se confond un peu </figcaption></figure></li></ul>



<p>Il pousse généralement en massifs denses et purs de hautes tiges et feuilles fines atteignant 1,50m de haut. C’est le cas de l’unique station de Sarliève&nbsp;: sur une vingtaine de mètres, il n’y a que lui et il n’est que là. Ses tiges assez minces ne dépassent pas 1cm de diamètre et son nettement triangulaires&nbsp;: faites rouler vos doigts autour de la tige et vous le sentirez très bien. Dans le bas, ces tiges dressées portent des gaines de feuilles&nbsp;: chacune se raccorde à la tige par une «&nbsp;gorge&nbsp;» ouverte en V. Dans la moitié supérieure, on trouve les feuilles étalées, disposées selon trois rangées verticales&nbsp;: assez fines, plates, étroites (2 à 10mm), très allongées (40-50cm), glabres (sans poils)&nbsp;; les bords sont un peu rudes au toucher et par en dessous, on sent une carène au niveau de la nervure centrale.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepasc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepasc.jpg" alt="" data-id="28446" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28446" class="wp-image-28446" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepasc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepasc-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepasc-768x542.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepasc-600x424.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Dans les fossés de Limagne, ne pas confondre avec les joncs (ici le jonc glauque) qui forment de grosses touffes &#8230;</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepas.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepas.jpg" alt="" data-id="28445" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28445" class="wp-image-28445" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepas.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepas-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepas-768x552.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-nepas-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>&#8230; ou avec les grandes laîches aux feuilles bleutées et plus larges </figcaption></figure></li></ul>



<p>A ce stade végétatif, on peut le confondre avec nombre de laîches au même port mais on notera qu’il ne forme pas de touffes puisque chaque tige est indépendante. La seule manière d’être sûr c’est de le visiter en période de floraison (été-automne)&nbsp;; la finesse du feuillage, la hauteur des tiges triangulaires doivent aussi interpeller.&nbsp;</p>



<h2>Herbe baïonnette&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflo-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflo-pan.jpg" alt="" class="wp-image-28442" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflo-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflo-pan-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflo-pan-768x485.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflo-pan-600x379.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-flgp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-flgp.jpg" alt="" data-id="28437" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28437" class="wp-image-28437" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-flgp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-flgp-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-flgp-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-flgp-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Stigmates proéminents qui captent le pollen</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fl2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fl2.jpg" alt="" data-id="28436" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28436" class="wp-image-28436" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fl2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fl2-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fl2-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fl2-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ecailles roussâtres imbriquées sur deux rangs </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflgpbr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflgpbr.jpg" alt="" data-id="28441" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28441" class="wp-image-28441" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflgpbr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflgpbr-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflgpbr-768x493.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-inflgpbr-600x386.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>La baïonnette : une grande bractée dressée ou étalée </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les tiges portent à leur sommet une inflorescence assez compacte composée de grappes d’épillets (jusqu’à 50 au total) sur des rameaux de longueur inégale, étalés&nbsp;: chaque épillet de 1 à 4cm de long se compose d’écailles roussâtres avec des bords plus clairs entre lesquelles on peut voir émerger des étamines ou les stigmates des pistils, preuve que ce sont bien des fleurs. Mais le caractère le plus frappant et typique se situe autour de l’inflorescence qui est sous-tendue par quelques grandes bractées (feuilles florales), en général au nombre de deux, redressées étalées de 8 à 20cm de long et qui lui valent le surnom (bien vu) d’herbe baïonnette par les anglo-saxons.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-bractpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-bractpan.jpg" alt="" class="wp-image-28432" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-bractpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-bractpan-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-bractpan-768x471.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-bractpan-600x368.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les bractées en baïonnettes lui confèrent une certaine élégance ; c&rsquo;est un critère clé pour le repérer en fin d&rsquo;été </figcaption></figure></div>



<p>Quelques insectes dont des syrphes viennent visiter ces fleurs et grapiller du pollen mais la pollinisation serait avant tout effectuée via le transport par le vent. Les fleurs fécondées deviennent des fruits secs à une seule graine, des akènes ou nucules proches des grains de blé. Vaguement triangulaires, de 1 à 3mm de long, lisses et brillants, d’un brun foncé, ces fruits durs finissent par tomber quand l’épillet sec se désagrège. Ils flottent à la surface de l’eau qui les entraîne ainsi au fil du courant&nbsp;(hydrochorie) ; à l’intérieur, ils ont des cellules allongées remplies d’air qui facilitent la flottaison. Les oiseaux migrateurs, qui fréquentent les zones humides où vit le souchet, doivent aussi récupérer à leur insu ces fruits avec la vase qui colle à leurs pattes&nbsp;: celles des canards, palmées et donc avec une large surface de contact, sont à cet égard très propices.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-frpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-frpan.jpg" alt="" class="wp-image-28438" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-frpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-frpan-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-frpan-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-frpan-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>L&rsquo;abondante floraison des peuplements côtiers, promesse de nombreux fruits-graines pour la faune</figcaption></figure></div>



<p>Ces fruits-graines sont aussi appréciés des oiseaux aquatiques dont les canards qui barbotent dans l’eau vaseuse et les filtrent avec leur bec.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fru.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fru.jpg" alt="" class="wp-image-28439" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fru.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fru-300x195.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fru-768x500.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-fru-600x391.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Epis en fin de floraison : les fruits sont cachés entre les écailles des épillets </figcaption></figure></div>



<h2>Souchet&nbsp;</h2>



<p>Mais la partie sans doute la plus originale du souchet se trouve sous terre avec son appareil souterrain plein de surprises.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-rhiz.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-rhiz.jpg" alt="" class="wp-image-28451" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-rhiz.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-rhiz-300x171.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-rhiz-768x439.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-rhiz-600x343.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tiges verticales (couchées ici..) reliées à un rhizome noir horizontal sur lequel naissent des paquets de racines </figcaption></figure></div>



<p>La configuration des colonies, comme celle de Sarliève, sous forme de très nombreuses tiges sortant du fond, très près les unes des autres mais isolément, indique que sous la vase il y a en fait une tige souterraine rampante horizontale, un rhizome, qui se ramifie&nbsp;; à partir de nombreux bourgeons qu’il porte, il émet des tiges dressées et progresse ainsi de manière clonale, i.e. que tous les pieds issus d’un même rhizome sont génétiquement identiques. Ce mode de multiplication végétative est un grand classique chez de nombreuses «&nbsp;herbes&nbsp;» dont les roseaux phragmites (<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-roseau-phragmite-lherbe-de-la-demesure/">voir la chronique</a>), les massettes et de nombreuses laîches des milieux aquatiques. Ce système stabilise le sédiment vaseux et freine ainsi l’érosion tandis que les racines prélèvent des substances nutritives mais aussi des polluants éventuels&nbsp;; à ce titre, le souchet maritime est utilisé en phytoremédiation, i.e. pour dépolluer des sites humides pollués notamment en métaux lourds comme le cadmium qu’il concente dans ses tissus végétatifs.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-image"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tubpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tubpan.jpg" alt="" class="wp-image-28459" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tubpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tubpan-300x151.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tubpan-768x387.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tubpan-600x303.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Rhizome avec au bout l&rsquo;amorce d&rsquo;un tubercule et la jeune pousse qui émerge ainsi que les jeunes racines </figcaption></figure>



<p>Mais le souchet dispose en plus d’une seconde arme de multiplication&nbsp;: les extrémités des rhizomes se renflent et donnent naissance à des petits tubercules arrondis. Ces tubercules pèsent de 2 à 20 grammes et renferment des protéines et de l’amidon et des fibres&nbsp;: ils sont donc gorgés de réserves nutritives qui sont mobilisées au printemps suivant quand la plante redémarre après avoir séché ses parties aériennes en fin d’automne. Ces tubercules peuvent représenter jusqu’à 40 à 60% de la biomasse totale des colonies ce qui donne une idée de leur importance. Enfouis dans la vase, ils peuvent rester en vie pendant au moins huit ans et constituent une seconde assurance vie&nbsp;: si l’un d’eux vient à se détacher du rhizome qui tend à se désagréger en vieillissant, ils pourront redonner un nouveau pied, point de départ d’une nouvelle colonie. Lors des périodes de sécheresse ou de forte inondation, néfastes à la survie, les tubercules entrent en vie ralentie et permettent ainsi à la plante de renaître quand l’épisode négatif est passé.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub1.jpg" alt="" data-id="28457" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28457" class="wp-image-28457" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub1-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub1-768x489.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub1-600x382.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tubercule avec une pousse en mai (Vendée)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub2.jpg" alt="" data-id="28458" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28458" class="wp-image-28458" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub2-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub2-768x507.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-tub2-600x396.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Noter le bourgeon en bas qui va prolonger le rhizome sur lequel s&rsquo;est formé ce beau tubercule </figcaption></figure></li></ul>



<p>Cette caractéristique se retrouve chez d’autres souchets (du genre voisin&nbsp;<em>Cyperus</em>) dont le souchet comestible très cultivé dans le Midi pour ses petits tubercules ou amandes de terre qui se consomment grillées et avec lesquelles on peut préparer de l’orgeat.&nbsp;</p>



<h2>Comestible&nbsp;</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec.jpg" alt="" data-id="28455" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28455" class="wp-image-28455" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec-768x558.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec-600x436.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Peuplement sec en été suite à un épisode de sécheresse : les tubercules restés sous terre assureront la reprise rapide </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec2.jpg" alt="" data-id="28456" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28456" class="wp-image-28456" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec2-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec2-768x519.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sec2-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>En automne, les tiges feuillées sèchent ; il reste les rhizomes et tubercules sous terre </figcaption></figure></li></ul>



<p>Une telle manne souterraine ne manque pas d’attirer les convoitises&nbsp;d’autant que ces tubercules ne renferment pas de substances toxiques : les oies cendrées en migration (en Camargue notamment où ce souchet est commun) savent les déterrer avec leur bec fort et les consommer&nbsp;; c’est une ressource essentielle pour elles en hivernage dans le Midi. Les sangliers, amateurs de toutes racines, les recherchent aussi activement en fouissant avec leur groin dans les fonds vaseux faciles à retourner. Les ragondins sont aussi capables de les extirper pour les manger est consomment aussi les tiges et feuilles. A noter qu&rsquo;en Camargue, le feuillage du souchet est un fourrage naturel apprécié du bétail qui le pâture volontiers. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-herbiv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-herbiv.jpg" alt="" class="wp-image-28440" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-herbiv.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-herbiv-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-herbiv-768x566.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-herbiv-600x443.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pieds déterrés par des ragondins et dont les tubercules ont été mangés </figcaption></figure></div>



<p>Evidemment, les hommes préhistoriques, souvent cantonnés près des côtes ou des zones marécageuses riches en biodiversité animale et végétale (chasse et cueillette) et on a de nombreuses preuves archéologiques de la consommation de ces tubercules notamment au Proche-Orient à la période dite Epipaléolithique (entre 24000 et 12 000 ans avant l’époque actuelle). On a montré qu’ils étaient cuits pour les ramollir (riches en fibres) mais en plus ils étaient réduits en farine pour faire du pain&nbsp;: sans cet écrasement, ils sont indigestes et le contenu nutritif protégé par des parois cellulaires résistantes n’est pas assimilé.&nbsp;</p>



<p>Or, on sait que dans la plaine de Sarliève et les marais de Limagne, des hommes ont circulé ou séjourné pendant la&nbsp;Préhistoire. Je ne sais pas si on dispose de données locales attestant de la consommation de cette plante précisément (si vous avez des informations, faites-le savoir via le mel du site&nbsp;; merci) mais il me plaît d’imaginer des scènes de cueillette ou plutôt d’arrachage de tubercules de souchet autour du lac de Sarliève à son apogée par un groupe de chasseurs-cueilleurs … En tout cas, si vous rendez visite à l’unique station (connue à ce jour&nbsp;: il y en a peut-être d’autres) localisée sur le plan joint du site, respectez-la impérativement et n’arrachez pas des pieds pour voir et goûter les tubercules&nbsp;: la station est petite et très fragile&nbsp;; respectons-la&nbsp;: nous vous faisons confiance.</p>



<p>NB&nbsp;: les photos de tubercules qui illustrent la chronique ont été prises en Vendée dans des marais où le souchet maritime est très commun</p>



<h2>Notule experte&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-iage.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-iage-165x300.jpg" alt="" class="wp-image-28463" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-iage-165x300.jpg 165w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-iage.jpg 423w" sizes="(max-width: 165px) 100vw, 165px" /></a><figcaption>(C.C.) </figcaption></figure></div>



<p>En fait, bizarrement, je ne sais pas de quelle espèce précise il s’agit car on a récemment révisé la systématique de cette espèce très polymorphe et on a découvert qu&rsquo;elle correspond à quatre espèces «&nbsp;jumelles&nbsp;», i.e. morphologiquement très proches&nbsp;; elles ne sont distinguables que par une série de critères subtils dont une bonne part concerne les fruits-graines que je n’ai pas eu l’occasion de récolter. Il semblerait que l’espèce type&nbsp;<em>Bolboschoenus maritimus</em>&nbsp;soit strictement maritime et cantonnée sur le littoral et autour de quelques sources salées intérieures&nbsp;; deux autres&nbsp;<em>B. glaucus</em>&nbsp;et&nbsp;<em>B. yagara</em>&nbsp;sont plus localisés à l’intérieur&nbsp;;&nbsp;<em>B. laticarpus</em>&nbsp;(ce qui signifie à grands fruits) , la quatrième, serait l’espèce la plus présente en plaine à l’intérieur&nbsp;; probablement que la colonie de Sarliève relève de cette dernière espèce&nbsp;: à suivre et à vérifier. En attendant, nous l’appellerons donc souchet maritime s.l. (sensu lato) ou gr. (groupe du souchet maritime). Mais tout cela ne change rien au mode de vie identique pour ces quatre espèces (sauf peut-être à quelques micro-détails près).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sarpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sarpan.jpg" alt="" class="wp-image-28454" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sarpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sarpan-300x175.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sarpan-768x449.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sarpan-600x351.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonie de souchet dans une des rases de Sarliève : il domine sur une vingtaine de mètres </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar1.jpg" alt="" data-id="28452" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28452" class="wp-image-28452" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar1-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar1-768x566.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar1-600x443.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>En mai-juin le jeune feuillage fin </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar3.jpg" alt="" data-id="28453" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=28453" class="wp-image-28453" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar3-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar3-768x585.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-sar3-600x457.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>En hiver, les tiges desséchées </figcaption></figure></li></ul>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-plan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-plan.jpg" alt="" class="wp-image-28450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-plan.jpg 523w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2023/01/bol-plan-300x211.jpg 300w" sizes="(max-width: 523px) 100vw, 523px" /></a><figcaption>Localisation de la station dans la plaine de Sarliève : la seconde grande rase le long de la grande piste</figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Aquatic plants in Britain and Ireland.</strong>&nbsp;C.D. Preston&nbsp;; J.M. Croft Harley Books 1997</p>



<p><strong>How do shoot clipping and tuber harvesting combine to affect&nbsp;<em>Bolboschoenus maritimus&nbsp;</em>recovery capacities?&nbsp;</strong><strong>Daphne ́ Durant</strong>&nbsp;et al. Botany&nbsp;<strong>87</strong>: 883–887 (2009)&nbsp;</p>



<p><strong>Advances in plant food processing in the Near Eastern Epipalaeolithic and implications for improved edibility and nutrient bioaccessibility: an experimental assessment of&nbsp;</strong><strong><em>Bolboschoenus maritimus</em></strong><strong>&nbsp;</strong><strong>(L.) Palla (sea club-rush).&nbsp;</strong>Michèle M. Wollstonecroft et al.&nbsp;Veget Hist Archaeobot 2008</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2023-02-06 16:15:55 by W3 Total Cache
-->