<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#38; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Thu, 19 Feb 2026 18:20:02 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.5.5</generator>
	<item>
		<title>Le peigne oculaire des oiseaux : un organe intrigant !  </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/le-peigne-oculaire-des-oiseaux-un-organe-intrigant/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 18:20:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Oiseaux : sens]]></category>
		<category><![CDATA[Oeil]]></category>
		<category><![CDATA[Oiseau]]></category>
		<category><![CDATA[Vision animale]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37260</guid>

					<description><![CDATA[<p>19/02/2026 Extérieurement, les yeux des oiseaux ressemblent beaucoup à ceux des Mammifères mais intérieurement, c’est [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-peigne-oculaire-des-oiseaux-un-organe-intrigant/">Le peigne oculaire des oiseaux : un organe intrigant !  </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>19/02/2026 Extérieurement, les yeux des oiseaux ressemblent beaucoup à ceux des Mammifères mais intérieurement, c’est une tout autre histoire. Les oiseaux possèdent notamment dans leurs yeux un organe unique, méconnu&nbsp;: le pecten oculi (ou fondus oculi) des scientifiques ou peigne (oculaire). Découvrons donc cet organe avien si particulier et dont les fonctions ont fait l’objet d’une trentaine d’hypothèses en 350 ans&nbsp;!&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po2.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="1024" height="418" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po2.jpg" alt="" class="wp-image-37263" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po2-300x122.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po2-768x314.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po2-600x245.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">A gauche : oeil humain ; au centre : oeil d&rsquo;oiseau avec peigne (P) ; à droite : oeil de chouette (peigne P réduit) ; VH : humeur vitrée ; ON : nerf optique</figcaption></figure></div>


<h2 class="wp-block-heading">Pecten oculi&nbsp;</h2>



<p>Contrairement à celle des Mammifères, la rétine des oiseaux est entièrement non vascularisée ce qui évite d’obscurcir et de disperser la lumière. Cette particularité est associée à la présence d’un organe particulier, le peigne. Cet organe fortement teinté en noir et formé d’une multitude de replis se déploie depuis la rétine ventrale, juste au-dessus de la jonction avec le nerf optique, vers le centre de l’œil dans le corps vitré. Avec ces replis, il fait penser à un radiateur à vapeur&nbsp;! Les replis augmentent la surface globale de cet organe&nbsp;; ils n’apportent aucune rigidité à cet organe entièrement tenu par le corps vitré&nbsp;: si on excise le corps vitré, le peigne s’effondre contre la rétine.&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po1.jpg"><img decoding="async" width="867" height="768" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po1.jpg" alt="" class="wp-image-37262" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po1.jpg 867w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po1-300x266.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po1-768x680.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po1-600x531.jpg 600w" sizes="(max-width: 867px) 100vw, 867px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">P : peigne ; L : cristallin ; R : rétine ; NO : nerf optique ; </figcaption></figure></div>


<p>Le peigne se compose presque entièrement d’un plexus de capillaires sanguins plutôt grands, tenus ensemble par une matrice lâche de cellules pigmentées extravasculaires.&nbsp;</p>



<p>Chez la plupart des oiseaux, l’extrémité du peigne, opposée au point de fixation, est maintenue par un «&nbsp;pont&nbsp;» de tissu fibreux, densément pigmenté, mais peu vascularisé par rapport aux replis en-dessous. Il est attaché au corps vitré par de fines bandes de tissu vitreux qui s’emmêlent avec les cellules du «&nbsp;pont&nbsp;». A l’autre extrémité, le peigne est attaché au sommet du nerf optique.&nbsp;</p>



<p>La coloration noire vient de la présence importante du pigment mélanine. Le nombre de cellules productrices de mélanine (mélanocytes) varie selon les espèces&nbsp;; ces cellules sont concentrées dans la partie apicale et assurent la protection des vaisseaux sanguins contre les radiations UV.</p>



<p>Une membrane entoure le peigne&nbsp;: sur celle-ci, certaines espèces (poule domestique, perruche ondulée, …) possèdent en plus des cellules de type macrophages&nbsp;: des hyalocytes. On en retrouve sous forme libre dans le vitré des yeux et leur nombre augmenterait lors d’infections oculaires.&nbsp;</p>



<p>Chez la plupart des oiseaux, le peigne est complètement formé à l’éclosion mais chez certaines espèces, la pigmentation finale n’est acquise que plus tard.&nbsp;</p>



<p>Une telle structure n’a pas d’équivalent animal sauf chez les lézards où une petite structure en forme de cône dressé (Conus papillaris) émerge de la même manière au-dessus du nerf optique.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">350 ans d’hypothèses&nbsp;</h2>



<p>Le peigne oculaire des oiseaux est connu depuis plus de trois cents ans&nbsp;; son unicité et sa forme intrigante ont suscité pas moins de trente hypothèses sur ses fonctions, toutes reliées à l’acuité proverbiale de la vision des oiseaux (2).&nbsp;</p>



<p>Certaines semblent sans fondement et très peu probables. On en a fait par exemple le siège du «&nbsp;sens&nbsp;» magnétique des oiseaux (réel, utilisé notamment pour s’orienter)&nbsp;; mais, comme il ne contient aucune structure nerveuse, toute fonction sensorielle semble très improbable. Les hypothèses sur un supposé rôle optique sont de même invalidées dès lors que l’on prend en compte la structure microscopique de cet organe.&nbsp;</p>



<p>Les hypothèses les plus avancées tournent autour du rôle nutritif du peigne qui remplacerait l’artère rétinienne manquante chez les oiseaux. Il assurerait le ravitaillement en oxygène les couches internes de la rétine. Des expériences d’ablation du peigne (1965) montrent que cela induit une dégénérescence irréversible de la rétine interne. Mais en 1975, Brach (2) reprend ces expériences avec un nouveau protocole et n’obtient pas au final d’impact significatif sur la rétine&nbsp;! Il observe par contre un changement de pH de l’humeur vitrée&nbsp;: ce rôle régulateur avait été suggéré en amont et serait corroboré par la présence d’une enzyme spécifique. Cette hypothèse est de plus en accord avec le métabolisme anaérobique (en absence d’oxygène) d elarétine.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Synthèse&nbsp;</h2>



<p>Une synthèse récente (3) fait le point sur l’état des connaissances. Le parallèle avec la structure conique de l’œil reptilien (conus papillaris) voir ci-dessus et la grande similitude de structure au niveau des tissus suggère que le peigne des oiseaux en serait un équivalent&nbsp;; mais cela ne prouve pas qu’il y a eu évolution linéaire de l’un à l’autre.&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po4.jpg"><img decoding="async" width="881" height="768" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po4.jpg" alt="" class="wp-image-37265" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po4.jpg 881w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po4-300x262.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po4-768x669.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/po4-600x523.jpg 600w" sizes="(max-width: 881px) 100vw, 881px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Extrait de (3) : en haut, oeil oiseau et en bas, oeil reptile ; <br>PO : peigne des oiseaux ; CP : connus papillaris </figcaption></figure></div>


<p>L’auteur de cette synthèse (3) propose de réunir les différentes hypothèses les plus cohérentes et validées en une hypothèse unificatrice avec un dénominateur commun&nbsp;: cette structure aurait évolué de concert avec l’accroissement de l’acide urique dans le sang, un déchet sanguin majeur chez les oiseaux. L’oxygène et les nutriments «&nbsp;suinteraient&nbsp;» vers la rétine et seraient accompagnés par le passage simultané de petites molécules très solubles d’acide urique. Or, la possibilité d’éliminer cet acide urique via des protéines liantes est exclue dans le corps vitré car l’acide urique cristalliserait dans l’œil et endommagerait la fonction visuelle. Deux mécanismes allant à l’encontre de ce problème ont été identifiés&nbsp;: le flux d’acide urique vers l’intérieur de l’œil (corps vitré notamment) serait réduit par des barrières sélectives dans le peigne (et dans une autre structure, le corps cilié)&nbsp;; la solubilité de l’acide urique serait accrue via une augmentation du pH (alcalinisation) du corps vitré effectuée par le peigne (voir ci-dessus).&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Variabilité&nbsp;</h2>



<p>L’apparence du peigne varie considérablement selon les espèces et/ou familles, même entre genres apparentés&nbsp;: coloration, longueur, épaisseur, nombre de plis, … Le peigne a en général une structure plus simple et est de moindre taille chez les espèces nocturnes comparé aux espèces diurnes.</p>



<p>On distingue trois grands types de formes de peignes oculaires&nbsp;:&nbsp;</p>



<ul>
<li>l’éventail plissé de la majorité des oiseaux</li>



<li> le cône plissé chez les autruches (Ratites) avec un aspect rayonnant à cause de la section circulaire du nerf optique</li>



<li>le peigne très réduit des rapaces nocturnes, des caprimulgiformes (engoulevents et apparentés) et les kiwis (Ratites nocturnes) ; chez ces derniers, le peigne est très réduit, nettement dégénéré. </li>
</ul>



<p>On voit que malgré les différences tous les oiseaux partagent un peigne à structure repliée.&nbsp;</p>



<p>Sept espèces ont été comparées (1) quant à la structure de leurs peignes&nbsp;: épervier d’Europe&nbsp;; buse variable&nbsp;; pie bavarde&nbsp;; cygne noir&nbsp;; blongios nain&nbsp;; faisan de Colchide et sarcelle d’hiver.&nbsp;</p>



<p>Globalement, la hauteur de cette structure ne diffère guère mais sa largeur varie beaucoup.&nbsp;</p>



<p>Le nombre de plis varie assez fortement selon les espèces&nbsp;: d’une dizaine à une vingtaine ou un peu plus. Par contre, ce nombre de plis ne dépend pas de la taille de l’œil&nbsp;: la pie, avec des yeux relativement petits, en a 27-30 alors que le blongios, petit héron semi-nocturne avec de «&nbsp;grands&nbsp;» yeux en a «&nbsp;seulement&nbsp;» 11-12. La buse variable qui a les plus gros yeux parmi les espèces échantillonnées possède 15 à 17 plis.&nbsp;</p>



<p>Le nombre de mélanocytes varie considérablement&nbsp;: ils sont par exemple très abondants dans le peigne des éperviers. Ils semblent peu communs chez les espèces sédentaires comme la pie et prévalents chez des espèces effectuant des parcours migratoires importants comme le blongios (migrateur transsaharien). Ceci aurait un lien avec la capacité d’absorption de la lumière de ces cellules pigmentaires et aussi leurs propriétés régulatrices.</p>



<p>Ces données suggèrent que le peigne pourrait aussi intervenir donc dans l’amélioration de la vision pour les espèces migratrices ou prédatrices qui chassent à vue.&nbsp;</p>



<p>Globalement, le peigne est de taille minimale, avec le moins de plis, chez les oiseaux nocturnes&nbsp;; il est maximal chez les oiseaux granivores, toujours plus grand et plus élaboré chez les insectivores et de taille maximale chez tous les rapaces diurnes.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie</h2>



<p>1)Deniz Korkmaz et al.&nbsp;&nbsp;<strong>Macroscopic and microscopic comparison of pecten oculi in</strong></p>



<p><strong>different avian species.</strong>&nbsp;Anat Histol Embryol. 2023;00:1–13.</p>



<p>2) VINCENT BRACH The Condor 79:321-327, 1977&nbsp;<strong>THE FUNCTIONAL SIGNIFICANCE OF THE AVIAN PECTEN: A REVIEW</strong></p>



<p>3) Ringvold, A. (2023).&nbsp;<strong>The Pecten Oculi: An Enigma in Comparative Ophthalmology</strong>. European Journal of Applied Sciences, Vol -11(6). 81-88.</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-peigne-oculaire-des-oiseaux-un-organe-intrigant/">Le peigne oculaire des oiseaux : un organe intrigant !  </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Déchets humains dans la construction des nids des oiseaux</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/dechets-humains-dans-la-construction-des-nids-des-oiseaux/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:59:21 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Oiseaux : Nids]]></category>
		<category><![CDATA[Plastiques]]></category>
		<category><![CDATA[Anthropisation]]></category>
		<category><![CDATA[Déchet]]></category>
		<category><![CDATA[Nid des oiseaux]]></category>
		<category><![CDATA[Pollution plastique]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37226</guid>

					<description><![CDATA[<p>Nous avons eu l’occasion de voir dans plusieurs chroniques l’importance du choix des matériaux pour [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/dechets-humains-dans-la-construction-des-nids-des-oiseaux/">Déchets humains dans la construction des nids des oiseaux</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Nous avons eu l’occasion de voir dans <a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/o/oiseaux-nids/" title="">plusieurs chroniques</a> l’importance du choix des matériaux pour la construction du nid des oiseaux : ils déterminent en effet les conditions dans lesquelles vont se développer les jeunes. Les oiseaux utilisent une large gamme de matériaux : tiges, herbes, mousses, plumes, feuilles, boue, …. </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-1 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="687" data-id="37239" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid2.jpg" alt="" class="wp-image-37239" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid2-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid2-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid2-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid de passereau avec fibres de bâche plastique </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="732" data-id="37238" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid1.jpg" alt="" class="wp-image-37238" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid1-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid1-768x549.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid1-600x429.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid de geai tombé au sol en forêt avec fibres de ficelles plastiques </figcaption></figure>
</figure>



<p>On a de plus en plus d’observations d’utilisation de matériaux anthropogéniques ou anthropiques ( liés à l’activité humaine directement ou indirectement) dans la construction des nids des oiseaux : ficelles plastiques (voir l’exemple des <a href="https://www.zoom-nature.fr/ficelles-plastiques-nouveau-fleau/" title="">corneilles</a>) ; bandes de plastique ; sacs plastiques (voir l’exemple du <a href="https://www.zoom-nature.fr/milan-noir-des-sacs-plastiques-dans-les-nids-comme-marque-territoriale/" title="">milan noir</a>) ; mégots de cigarette (voir un <a href="https://www.zoom-nature.fr/des-megots-au-fond-des-nids-une-fausse-bonne-idee/" title="">exemple</a>). Ce sujet a fait l’objet de nombreuses études au cours de la dernière décennie et on peut donc faire un point sur ce que l’on sait à propos de ce nouveau comportement croissant et essayer d’expliquer pourquoi les oiseaux (et quelles espèces plus particulièrement) utilisent des matériaux anthropiques (MA dans la suite) d’un point de vue écologique. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Usage récent&nbsp;?</h2>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-2 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="812" data-id="37240" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid3.jpg" alt="" class="wp-image-37240" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid3-300x238.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid3-768x609.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid3-600x476.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid de passereau avec ficelles entières </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid5.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="743" data-id="37241" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid5.jpg" alt="" class="wp-image-37241" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid5.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid5-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid5-768x557.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-nid5-600x435.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid de merle noir avec morceaux de sac plastique dans la structure</figcaption></figure>
</figure>



<p>De prime abord, l’incorporation de MA dans les nids des oiseaux semble être un phénomène «&nbsp;nouveau&nbsp;», souligné par le nombre croissant d’études qui y sont consacrées depuis quelques années. Pourtant, ce comportement avait déjà été observé dès les années 1830 et les premières publications sur ce sujet datent de 1933. Pour autant, il ne fait aucun doute que sa prévalence a fortement augmentée récemment. Un suivi répété d’une colonie danoise de mouettes tridactyles a montré qu’on en trouvait dans près de 40% des nids inspectés en 1992 versus 57% 13 ans plus tard. Dans les paysages agricoles danois, la prévalence des plastiques dans les nids des merles noirs a augmenté à partir des années 1950, date des premières mentions, jusque dans les années 70, période à laquelle l’usage de plastique pour couvrir les cultures de pommes de terre atteignit un maximum.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-3 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="687" data-id="37228" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri2.jpg" alt="" class="wp-image-37228" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri2-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri2-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri2-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">L&rsquo;agriculture est une grande pourvoyeuse de plastiques en tous genres : bâches </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="666" data-id="37227" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri1.jpg" alt="" class="wp-image-37227" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri1-300x195.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri1-768x500.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-agri1-600x390.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ficelles plastiques : un fléau en forte expansion ! </figcaption></figure>
</figure>



<p>En Australie, on a examiné 893 nids de 224 espèces d’oiseaux, conservés dans des musées&nbsp;: 4% des nids collectés en 1832 en contenaient versus 30% en 2018. Cette augmentation peut être imputée à l’incorporation de matériaux synthétiques très persistants comparativement aux matériaux biodégradables des nids. De tels matériaux synthétiques ont été détectés dans des nids pour la première fois en 1956 à Melbourne.&nbsp;</p>



<p>L’usage de MA dans les nids des oiseaux semble répandu à travers les nombreuses familles. De nombreux nids d’oiseaux marins en renferment. Ceux des oiseaux urbains contiennent régulièrement des mégots, des morceaux de coton et des fragments de sacs plastiques. Sur des terres agricoles gérées en mode intensif, on trouve des ficelles plastiques, des fragments des filets d’emballage des bottes de foin ou paille et d’autres fragments de matériaux plastiques utilisés en agriculture.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-4 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="729" data-id="37248" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol3.jpg" alt="" class="wp-image-37248" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol3-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol3-768x547.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol3-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ombrette (Afrique) transportant un morceau de « big bag » de matériaux (cliché Charles J. Sharp ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas.vol1_.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="677" data-id="37250" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas.vol1_.jpg" alt="" class="wp-image-37250" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas.vol1_.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas.vol1_-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas.vol1_-768x508.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas.vol1_-600x397.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Cigogne blanche transportant une bande plastique pour l&rsquo;incorporer dans son nid (cliché Charles J. Sharp ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>La composition en matériaux naturels des nids varie d’une espèce à l’autre et entre espèces&nbsp;: on peut donc s’attendre à des variations du même ordre quant à l’usage des MA de la part d’oiseaux exposés à des forces écologiques différentes. Une synthèse (1) vient de compiler la littérature scientifique pour le sujet afin de mieux comprendre cet usage des MA selon les espèces et à l’intérieur des espèces&nbsp;: d’où le titre de cette publication&nbsp;:&nbsp;<em>Pourquoi certains oiseaux incorporent-ils plus de MA que d’autres dans leurs nids&nbsp;?&nbsp;</em></p>



<h2 class="wp-block-heading">Hypothèses explicatives&nbsp;</h2>



<p>Plusieurs hypothèses principales peuvent expliquer la variation entre espèces quant au choix des matériaux pour la construction des nids.&nbsp;</p>



<p><em>L’hypothèse de la disponibilité</em>&nbsp;(H1) : elle propose que les matériaux les plus communément disponibles dans l’environnement de nidification sont prioritairement utilisés par les oiseaux pour bâtir leurs nids. Deux faits principaux avérés la corroborent&nbsp;: 1) la disponibilité locale de matériaux de nid affecte la composition du nid&nbsp;; 2) les MA sont de plus en plus présents dans tous les environnements. On sait ainsi que la production de déchets de matériaux solides dépasse actuellement les 2 milliards de tonnes par an et devrait augmenter de 50% d’ici 2050. Cette forte production, combinée avec la persistance des plastiques et autres matériaux synthétiques, implique que de potentiels MA s’accumulent en permanence dans les environnements aquatiques et terrestres de manière globale. Donc, ils sont de plus en plus disponibles comme matériaux potentiels de construction des nids.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-5 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="635" data-id="37229" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll1.jpg" alt="" class="wp-image-37229" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll1-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll1-768x476.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll1-600x372.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Une ressource infinie et qui ne cesse d&rsquo;augmenter &#8230;.Collecte personnelle le long d&rsquo;un côté d&rsquo;une route de campagne sur 100m </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="759" data-id="37230" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll2.jpg" alt="" class="wp-image-37230" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll2-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll2-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-coll2-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Collecte dans un fossé de bord de route sur 200m </figcaption></figure>
</figure>



<p>Le fait que les plastiques persistent plus longtemps dans l’environnement peut faire qu’ils sembleront plus souvent collectés que d’autres matériaux, au moins pour les nids utilisés plusieurs saisons de reproduction de suite (par ex. les <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-civilisation-des-dechets-sinvite-dans-les-nids-des-cigognes/" title="">cigognes</a>). Néanmoins, plusieurs études montrent que plus il y a de déchets matériaux solides (dont les plastiques) à proximité des nids et plus ils sont incorporés dans les nids. Par exemple, sur une colonie de <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fous-de-bassan-des-fous-de-plastiques/" title="">Fous de Bassan</a>, la réduction de l’usage de MA pour bâtir les nids a coïncidé avec la fermeture d’une pêcherie proche ; d’autres colonies plus éloignées de ce site n’ont pas connu de telle réduction.  De même, l’usage des MA par les merles noirs dans les paysages agricoles intensifs danois reflète l’usage des plastiques agricoles. </p>



<p>La preuve la plus convaincante en faveur de H1 vient d’une étude expérimentale sur des petites spatules en Corée&nbsp;: elles ont modifié la composition de leurs nids après manipulation de la disponibilité relative en matériaux naturels (branches, brindilles) dans le voisinage de la colonie reproductrice, sur un ilot isolé avec très peu de végétation.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Une étude sur 19 espèces d’oiseaux a montré que plus l’Indice d’Empreinte Humaine est élevé, plus la prévalence de MA dans les nids de ces oiseaux est forte. Par ailleurs, on peut prédire avec cette hypothèse que plus une espèce d’oiseau a une répartition étendue, plus elle aura de chances d’être en contact avec des MA et de les utiliser.&nbsp;</p>



<p><em>L’hypothèse de l’âge</em> (H2) : l’usage des MA dans la construction des nids augmente avec l’âge du bâtisseur. Les preuves en sa faveur restent équivoques. Cet effet de l’âge a été trouvé pour les nids de deux espèces de grande longévité : le milan noir<strong> </strong>et la cigogne blanche. Par contre, chez les mésanges charbonnière et bleue, cet effet n’a pas été validé. Il avait été conclu de ces deux études que les différences interspécifiques dans la longévité pourraient expliquer ces données contradictoires : l’expérience reproductrice accrue d’espèces à grande longévité changerait la donne . Mais toutes ces études pêchent par la difficulté à évaluer l’âge précis des oiseaux étudiés. Cette hypothèse reste donc à tester rigoureusement</p>



<p><em>L’hypothèse des nouveaux emplacements</em>&nbsp;(H3)&nbsp;: la composition des nids changerait à cause de changements dans la localisation des nids qui seraient installés dans de nouveaux sites. Diverses études vont dans le sens de cette hypothèse&nbsp;: elles montrent que plusieurs espèces d’oiseaux vivant dans des environnements très anthropisés (transformés par l’activité humaine), dont les villes, utilisent des substrats non naturels pour nicher&nbsp;au lieu de la végétation habituelle : auvents de fenêtres, toits, terrasses, cheminées. Ces nouveaux sites imposent diverses contraintes sur les traits de construction des nids tels que le choix des actions pour attacher ou fixer le nid. Selon cette hypothèse H3, on devrait s’attendre à une incorporation de MA comme composants dans la structure du nid plutôt que dans le revêtement de la coupe interne.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-6 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="656" data-id="37232" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp2.jpg" alt="" class="wp-image-37232" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp2-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp2-768x492.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp2-600x384.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Cygne tuberculés en pleine ville adoptant des sites artificiels : canal de l&rsquo;Ourcq à Paris (cliché FreCha ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="793" data-id="37231" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp1.jpg" alt="" class="wp-image-37231" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp1-300x232.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp1-768x595.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-emp1-600x465.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid chargé de nombreux déchets surtout des plastiques (cliché Thue ; Public domain)</figcaption></figure>
</figure>



<p>H3 permet de prédire que le substrat sur lequel repose le nid ou le type d’habitat (naturel vs anthropisé comme l’habitat urbain) influera fortement la part et le choix des MA pour les oiseaux vivant dans des contextes où ceux-ci sont largement disponibles.&nbsp;</p>



<p><em>L’hypothèse du signal sexuel</em> (H4) : on sait que les nids servent de signaux importants dans le cadre de la sélection sexuelle pour attester des qualités du bâtisseur et du bien fondé de ses choix d’emplacement : voir à ce propos la chronique <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-nids-des-oiseaux-2-des-signaux-sexuels/" title="">« les nids des oiseaux : signaux sexuels »</a>. Donc, on peut penser que les oiseaux vont utiliser ces MA comme moyen supplémentaire d’indiquer leur « qualité » de géniteur via la construction du nid. L’usage de MA est bien connu depuis longtemps chez les oiseaux à berceaux (Ptilonorhynchidés) d’Australasie : les mâles récoltent des objets tels que des bouchons plastiques de couleurs spécifiques pour décorer leurs sites de parade (« berceaux »). Voir ci-dessous l’exemple très parlant des milans noirs. Par contre, chez les grives musiciennes, les MA ne semblent pas intervenir de la sorte. </p>



<p>Dans les comparaisons entre espèces, on peut, selon cette hypothèse, prédire une forte association positive entre l’intensité de la sélection sexuelle selon les espèces et l’usage des MA. Chez les espèces à forte sélection sexuelle, un ornement externe (les plastiques colorés) a plus de chances d’être sélectionné quand ses coûts induits (augmentation du risque de prédation) sont largement surpassés par ses bénéfices (succès reproductif amélioré).&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Notre inconséquence traduite en chiffres&nbsp;!&nbsp;</h2>



<p>La revue de synthèse effectuée par ces chercheurs a porté sur 35 000 nids de 176 espèces d’oiseaux. Tous les continents sauf l’Antarctique sont concernés&nbsp;! Sur un total de 855 MA identifiés dans 75 études, 58,5% étaient des plastiques, 19,7% des vêtements, 8,5% du papier, 4,8% de métaux et les 8,5% restant d’autres types de matériaux.&nbsp;</p>



<p>Au sein des plastiques utilisés, 5 sous-groupes représentent plus de 70%&nbsp;: ficelles/cordes plastiques (21,6%)&nbsp;; feuille/plaque (19,2%)&nbsp;; fil (14%)&nbsp;; plastiques durs (11,4%) et sacs (6,2%). Dans les autres catégories de MA, les sous-groupes les plus communs sont les bandes de tissus (44,7% des tissus/vêtements), le papier (88,2% de tous les éléments papier), des fils métalliques (24,4% des éléments métalliques) et le polystyrène (38% des «&nbsp;autres&nbsp;» éléments).&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Diversité des matériaux anthropiques utilisés&nbsp;</h2>



<p>Le plastique vient largement en tête des différents matériaux&nbsp;: «&nbsp;normal&nbsp;» quand on sait que la production annuelle est de 350 millions de tonnes et presque 80% des plastiques produits persistent dans l’environnement&nbsp;! Mais toutes les formes de plastiques ne sont utilisées de manière égale dans la construction des nids (voir ci-dessus). Il est possible que ces matériaux là (ficelles, feuilles, sacs, …) ressemblent, pour les oiseaux, aux matériaux naturels tels que fibres (ficelle) ou feuillages (feuilles). Néanmoins, aucune étude n’a encore testé la perception des oiseaux à cet égard.&nbsp;</p>



<p>Les tissus viennent en seconde position sous forme de bandes et de fils. Là encore, ces produits (et d’autres communément utilisés tels que papier, doublures de vêtement et fils métalliques) doivent ressembler à des matériaux naturels.</p>



<p>L’absence potentielle de certains types de matériaux naturels dans les nids de certaines espèces pourrait orienter la sélection vers certains types de MA. Ainsi, il a été suggéré que l’usage des crins de chevaux souvent incorporés dans les nids des pies-grièches grises dans des paysages agricoles a décru quand la disponibilité en ficelles plastiques a augmenté. D’autres produits tels que les plastiques durs, les bouteilles en PET, le polyuréthane ou le verre ont a priori peu de ressemblance avec des matériaux naturels&nbsp;: ceci expliquerait qu’ils soient peu souvent utilisés simplement à cause de ce manque de ressemblance.&nbsp;</p>



<p>La synthèse révèle que les formes de MA utilisées varient entre environnements terrestres et marins. Selon l’hypothèse H1, cette variation pourrait simplement être due aux abondances différentes des MA selon ces deux types d’environnements. A grande échelle, dans les milieux marins, les déchets forment souvent des agrégations, surtout quand il s’agit d’éléments flottants.&nbsp;&nbsp;En milieu terrestre, cette pollution est globalement plus dispersée à travers les paysages. Dans les environnements marins, une large gamme d’équipements liés à la pêche se retrouvent dans les nids des oiseaux marins&nbsp;: cordes, ficelles, lignes de pêche, filets, marques de casiers et autres plastiques (emballages alimentaires, sacs plastiques, …).&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-7 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="815" data-id="37243" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage3.jpg" alt="" class="wp-image-37243" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage3-300x239.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage3-768x611.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage3-600x478.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les échouages sur les plages reflètent la forte « offre » disponible en mer </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="776" data-id="37242" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage1.jpg" alt="" class="wp-image-37242" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage1-300x227.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage1-768x582.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage1-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Déchets liés à la pêche </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="853" data-id="37244" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage4.jpg" alt="" class="wp-image-37244" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage4.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage4-300x250.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage4-768x640.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-plage4-600x500.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Petite collecte de déchets sur une plage : diversité infinie ! </figcaption></figure>
</figure>



<p>Dans les environnements terrestres fortement anthropisés comme les zones urbaines ce sont&nbsp;: fils de coton, fibres plastiques, papiers, paquets de bonbons, mégots, polyéthylène, serviettes en papier, lingettes, coton synthétique, fil dentaire et étiquettes de bouteilles&nbsp;! L’urbanisation est généralement associée à une forte production de déchets solides et concentre les macroplastiques&nbsp;: ceci explique la présence des divers objets sus mentionnés. Dans les environnements terrestres agricoles, les MA incluent divers matériaux agricoles&nbsp;: ficelles de bottes, ficelles diverses, fils métalliques, sacs en nylon, sacs plastiques, feuilles, papiers, ruban adhésif, fibres synthétiques et bandes de caoutchouc, …</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-8 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="781" data-id="37236" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg1.jpg" alt="" class="wp-image-37236" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg1-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg1-768x586.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg1-600x458.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">En milieu urbain, les mégots sont un grand classique </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="793" data-id="37237" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg2.jpg" alt="" class="wp-image-37237" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg2-300x232.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg2-768x595.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-meg2-600x465.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Le filtre renferme un cocktail de substances nocives </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-rivi.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="672" data-id="37245" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-rivi.jpg" alt="" class="wp-image-37245" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-rivi.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-rivi-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-rivi-768x504.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-rivi-600x394.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les rivières transportent et déposent des quantités méconnues de déchets de toutes sortes </figcaption></figure>
</figure>



<p>Dans les environnements de zones humides d’eau douce, les MA incluent&nbsp;: cartons, mousse polyuréthane, filaments, ouate, papier, plantes artificielles, emballages alimentaires, paquets de cigarettes et pailles à boire. Enfin, dans des habitats terrestres relativement peu modifiés tels que les boisements entourés de prairies extensives, les MA comprennent de la ficelle, divers éléments plastiques et de la fibre de coco.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bénéfices des MA dans les nids&nbsp;</h2>



<p>Des MA tels que les ficelles plastiques ou pas jouent un rôle dans la sélection sexuelle comme cela a été montré avec <a href="https://www.zoom-nature.fr/milan-noir-des-sacs-plastiques-dans-les-nids-comme-marque-territoriale/" title="">les milans noirs</a> : les couples qui décorent plus leurs aires avec des sacs blancs ont plus de descendance, occupent des territoires de meilleure qualité qu’ils arrivaient à mieux défendre comparativement avec des couples dont les nids contenaient peu de plastiques. Si on ajoute expérimentalement de tels sacs dans des aires de couples sur des territoires de basse qualité, ils les enlèvent : il s’agit donc bien d’un signal honnête de bonne qualité ! Les nids bien décorés informent les congénères du statut ou de la condition physique du bâtisseur : le nid fonctionne comme un phénotype étendu. Ce bénéfice potentiel renforce l’hypothèse H4</p>



<p>Inversement, les mégots de cigarettes incorporés dans le « torchis » du nid des <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-nid-de-la-grive-musicienne/" title="">grives musiciennes</a> néo-zélandaises n’apportent pas de bénéfice de type signal. On a démontré une fonction antiparasite claire des filtres des cigarettes utilisés par des roselins américains ou des moineaux domestiques. Les mégots de cigarettes fumées conservent de la nicotine et autres composés qui peuvent agir comme répulsifs envers des arthropodes : plus il y a de filtres, moins on trouve d’ectoparasites (suceurs de sang externes) dans les nids. Il faudrait donc ajouter une hypothèse « antiparasite » ? </p>



<p>Il a été suggéré que la ouate de polyester ait des propriétés isolantes supérieures à celles de matériaux naturels&nbsp;: les parents ont ainsi moins de mal à maintenir leur progéniture à une température optimale ou approchante. D’autres Ma souvent mentionnés dans les nids tels que des doublures de vêtements et la mousse de polyuréthane peuvent remplir le même rôle et soutiennent l’hypothèse thermique. Cette fonction adaptative aurait une importance cruciale car en dessous de la température optimale de développement, la mortalité peut être importante. Ces effets thermiques restent à démontrer expérimentalement.&nbsp;</p>



<p>Certains auteurs suggèrent que les Ma sont disponibles un peu partout et souvent très visibles&nbsp;: les oiseaux récolteraient donc les ficelles plastiques par ex. car elles sont faciles à trouver (hypothèse H1)&nbsp;; ceci reste à démontrer. Inversement, d’autres auteurs avancent que ficelles et fibres plastiques sont souvent utilisées quand il y a un manque de matériaux naturels. L’expérimentation avec les petites spatules (voir ci-dessus) a montré qu’elles préfèrent les matériaux naturels aux MA quand on leur offre un apport.&nbsp;</p>



<p>Un dernier bénéfice identifié concerne le renforcement de la structure du nid&nbsp;: il a été suggéré dans plusieurs études mais non démontré. Ainsi, les foulques macroules nichant dans les canaux des Pays-Bas consolident leurs nids avec des ficelles plastiques et des plantes artificielles&nbsp;: ceci les aide à conserver leur nid intact et à le réutiliser. Dans ces cas, l’usage de MA pourrait apporter un avantage sélectif notamment dans les régions soumises à des vents forts ou des tempêtes fréquentes susceptibles de menacer l’intégrité des nids.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Coûts induits par l’usage des MA dans les nids&nbsp;</h2>



<p>Le risque négatif le plus connu est celui de l’étranglement ou de l’ingestion.&nbsp;</p>



<p>Plusieurs études confirment que adultes et jeunes peuvent s’empêtrer dans des ficelles plastiques. Sur 260 nids suivis de Balbuzards pêcheurs, dans douze d’entre eux (4,6%), les poussins sont piégés par ces ficelles. Les fous de Bassan, adultes comme jeunes, se font souvent empêtrer par les matériaux liés à la pêche (voir ci-dessus). Idem pour des corneilles (voir la&nbsp;<strong>chronique</strong>). 83% des études utilisées dans cette synthèse ne me mentionnent pas de tels incidents.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-9 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="699" data-id="37247" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol2.jpg" alt="" class="wp-image-37247" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol2-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol2-768x524.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol2-600x410.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fou de Bassan transportant une cordelette plastique vers son nid (cliché B. Bauske / WWF ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="673" data-id="37249" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol4.jpg" alt="" class="wp-image-37249" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol4.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol4-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol4-768x505.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-vol4-600x394.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid de fou avec filets plastiques : fort risque de s&#8217;empêtrer les pattes ou de s&rsquo;accrocher avec la langue (cliché Lusi Lindwurm ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Des études ont suggéré ou montré que les jeunes au nid peuvent ingérer des éléments plastiques. Ceci a été bien documenté chez les <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-civilisation-des-dechets-sinvite-dans-les-nids-des-cigognes/" title="">cigognes blanches</a> : leurs nids contiennent six bandes en caoutchouc en moyenne avec un maximum de 27 ; 26% des cigognes trouvées mortes et autopsiées renfermaient de tels objets dans leur tube digestif, provoquant des occlusions fatales. La fréquence de ce problème reste mal établie. </p>



<p>Autre effet négatif suggéré&nbsp;: les fibres synthétiques vivement colorées rendraient les nids plus visibles et pourraient plus attirer les prédateurs. Ceci a été démontré avec les nids de merles noirs&nbsp;: ceux renfermant des morceaux de sacs plastiques souffrent de niveaux de prédation des nids plus élevés. Mais, parfois, ces mêmes plastiques colorés pourraient au contraire éloigner les prédateurs&nbsp;: ils induiraient une «&nbsp;néophobie&nbsp;» (peur de choses nouvelles) de la même manière que d’autres objets anthropiques (comme les pièges photos près des nids) repoussent les prédateurs.&nbsp;</p>



<p>Autres coûts potentiels induits suggérés : provoquer un refroidissement plus rapide du nid que des matériaux naturels ; faciliter le développement des parasites : des nids de mésanges bleues riches en MA renferment plus de puces que ceux entièrement en matériaux naturels (voir la chronique sur <a href="https://www.zoom-nature.fr/des-mesanges-adeptes-de-laromatherapie/" title="">l’usage des végétaux aromatiques</a><strong> </strong>comme répulsifs). Si les mégots incorporés par les Roselins américains ont bien des vertus antiparasitaires, ils infligent aussi des coûts physiologiques en agissant notamment sur les globules rouges des jeunes. On sait que les pastiques renferment souvent des perturbateurs endocriniens. Tous ces impacts sont à valider pour décider du caractère adaptatif ou au contraire maladaptatif de l’usage des MA dans les nids. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Variations selon les espèces&nbsp;</h2>



<p>Les espèces avec des femelles plus grandes utilisent plus souvent des MA, effet encore plus net si on se limite aux seuls matériaux plastiques. Dans 95% des espèces étudiées, les femelles sont les bâtisseurs principaux des nids (37% sans aucune participation des mâles). Les femelles seraient donc les plus à même d’utiliser ces MA comme signaux sexuels. Pour autant, les mâles s’en servent aussi quand les deux sexes élaborent le nid. L’usage des MA serait donc bien conforme à l’hypothèse H4 du signal sexuel. Mais, il pourrait aussi signaler le nid dans d’autres contextes&nbsp;: compétition entre espèces&nbsp;; interactions proies/prédateurs.&nbsp;</p>



<p>Une relation forte a été trouvée entre usage des plastiques et le dimorphisme sexuel (différences marquées mâles/femelles). Des ficelles plastiques colorées peuvent être des signaux forts vu leur haute visibilité et leur durabilité. Peut-être y a-t-il un biais en faveur des plastiques colorés ressemblant aux ornements des partenaires&nbsp;?&nbsp;</p>



<p>L’hypothèse H1 (disponibilité) se trouve aussi confirmée. Les espèces nichant dans des habitats plus «&nbsp;naturels&nbsp;» utilisent peu ou pas de MA mais ils sont peu nombreux dans l’étude. Dans ces habitats, il y a assez de matériaux naturels et très peu de MA.</p>



<p>L’aire de répartition plus ou moins étendue des espèces n’est pas déterminante. En fait, les déchets solides sont non seulement de plus en plus abondants mais aussi répandus et se trouvent désormais même dans les lieux les plus éloignés. Sur une île isolée du pacifique (Henderson), on a trouvé 672 morceaux de débris/m2 de substrat inventorié&nbsp;; en 2017, l’île portait autour de 38 millions d’éléments déchets pesant autour de 17,6 tonnes&nbsp;; chaque jour, l’île reçoit en moyenne 27 nouveaux éléments&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>Les macroplastiques sont devenus abondants dans des sites réputés loin de tout comme l’estuaire de l’Amazone ou le désert de Sonoran. L’hypothèse H1 est encore plus nettement validée si on ne prend en compte que les plastiques, confirmant leur prééminence.</p>



<p>L’effet âge (H3) n’est pas validé ici en dépit des résultats concordants de deux études&nbsp;; la longévité et l’expérience acquise avec le temps ne semblent pas influer.&nbsp;</p>



<p>L’hypothèse des nouveaux emplacements n’a pu être ni validée ni réfutée. De manière cotre intuitive, il semble que les oiseaux urbains n’utilisent pas plus souvent de MA. De plus, seulement 10% des MA sont intégrés dans la structure du nid, un des arguments en faveur de cette hypothèse. Mais les informations disponibles sont souvent parcellaires et incomplètes&nbsp;! Seuls les plastiques seraient plus fréquemment utilisés dans les structures de nid et pourraient effectivement être des agents de renforcement.&nbsp;</p>



<p>Le type de nid naturellement construit est un trait important qui affecte le taux d’usage des MA. Par exemple, chez les oiseaux à nid en dôme, les MA sont peu utilisés : les contraintes structurelles sont peut-être trop fortes pour permettre leur usage. Inversement, les espèces nichant dans des trous préfèrent des MA plastiques dans leurs nids. Le bec (taille, forme) n’est pas un trait décisif : ce ne serait pas un problème pour utiliser ces MA. Peut-être que chaque espèce choisit des MA semblables en forme et taille aux matériaux naturels utilisés autrefois. </p>



<p><em>NB En pratique, sur le terrain, pour les nids en hauteur, non accessibles, la présence de matériaux anthropiques n&rsquo;est pas si évidente à détecter : utiliser des jumelles ou photographier en zoomant fortement. Voir 3 exemples ci dessous sur des nids de corneilles noires. Même sur les nids accessibles, penser à regarder à l&rsquo;intérieur de la coupe dans le revêtement interne autant qu&rsquo;à l&rsquo;extérieur dans la structure</em>.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-10 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="766" data-id="37233" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im1-1024x766.jpg" alt="" class="wp-image-37233" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im1-1024x766.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im1-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im1-768x575.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im1-600x449.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im1.jpg 1048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="745" data-id="37234" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im2-1024x745.jpg" alt="" class="wp-image-37234" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im2-1024x745.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im2-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im2-768x558.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im2-600x436.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im2.jpg 1048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="811" data-id="37235" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im3-1024x811.jpg" alt="" class="wp-image-37235" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im3-1024x811.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im3-300x238.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im3-768x608.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im3-600x475.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/plas-im3.jpg 1048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>
</figure>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>1)Jagiello Z et al. 2023&nbsp;<strong>Why do some bird species incorporate more anthropogenic materials into their nests than others ?&nbsp;</strong>Phil. Trans. R. Soc. B 378: 20220156.</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/dechets-humains-dans-la-construction-des-nids-des-oiseaux/">Déchets humains dans la construction des nids des oiseaux</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Anémone sylvie : l’icône de la flore forestière vernale </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/anemone-sylvie-licone-de-la-flore-forestiere-vernale/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 13:24:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Renonculacées]]></category>
		<category><![CDATA[Akène]]></category>
		<category><![CDATA[Anémone]]></category>
		<category><![CDATA[Bombyle]]></category>
		<category><![CDATA[Flore forestière]]></category>
		<category><![CDATA[Plante vernale]]></category>
		<category><![CDATA[Renonculacée]]></category>
		<category><![CDATA[Rouille]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37191</guid>

					<description><![CDATA[<p>07/02/2026 Elle est sans aucun doute la plus connue et la plus répandue des fleurs [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/anemone-sylvie-licone-de-la-flore-forestiere-vernale/">Anémone sylvie : l’icône de la flore forestière vernale </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>07/02/2026 Elle est sans aucun doute la plus connue et la plus répandue des fleurs des sous-bois, tôt au printemps. Elle appartient au clan des plantes vernales qui bouclent leur cycle de vie en démarrant tôt au printemps et en fleurissant avant la fermeture des canopées des arbres. Ses tapis de belles fleurs blanches étoilées ravissent le regard et ouvrent, avec d’autres, le bal des floraisons du printemps.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-11 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="676" data-id="37194" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-2.jpg" alt="" class="wp-image-37194" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-2-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-2-768x507.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-2-600x396.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="735" data-id="37193" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-1.jpg" alt="" class="wp-image-37193" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-1-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-1-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo0-1-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>
</figure>



<p>Son cycle de vie comporte une bonne part «&nbsp;cachée&nbsp;», souterraine, végétative, qui lui confère son statut de vivace : nous consacrerons une chronique (C2 dans la suite) rien que sur ce sujet en comparant à cette occasion les parts respectives de la multiplication végétative et de la reproduction sexuée.&nbsp;</p>



<p>Dans cette chronique, il va être essentiellement question de la partie sexuée de son cycle&nbsp;: depuis l’émergence des feuilles, puis la floraison et jusqu’à la fructification puis sa «&nbsp;disparition&nbsp;» temporaire jusqu’au printemps suivant.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Succession de feuilles</h2>



<p>Tout part donc de la partie souterraine de l’anémone qui sera l’objet de l’autre chronique à venir&nbsp;: un rhizome (C2) qui assure la pérennité de l’espèce. Dès mars, les premières feuilles apparaissent&nbsp;: elles poussent, une par une, depuis le rhizome, et émergent du sol et de l’épaisse couche de litière de feuilles mortes (le plus souvent) via un long pétiole dressé. Ces feuilles basales passent relativement inaperçues car elles se déploient très près du sol.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-12 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="698" data-id="37196" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle2.jpg" alt="" class="wp-image-37196" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle2-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle2-768x524.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle2-600x409.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">A gauche, feuilles basales et à droite, involucres sur tiges feuillées </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="717" data-id="37197" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle3.jpg" alt="" class="wp-image-37197" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle3-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle3-768x538.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle3-600x420.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Feuilles vert tendre (involucres essentiellement) </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="659" data-id="37195" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle1.jpg" alt="" class="wp-image-37195" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle1-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle1-768x494.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-flle1-600x386.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">A droite, colonie vert bronze ; à gauche, colonie vert tendre</figcaption></figure>
</figure>



<p>Rapidement, les futures tiges fleuries émergent à leur tour, elles aussi une par une&nbsp;: elles portent chacune un étage de trois «&nbsp;fausses feuilles&nbsp;», des bractées, au milieu duquel monte un pédoncule porteur d’une fleur. On parle d’involucre à propos de ces trois bractées foliacées&nbsp;: et c’est lui qui prend vite le dessus car il est porté à une dizaine de centimètres de hauteur et se déploie comme un petit parasol. Chaque bractée ou feuille florale est fortement découpée en trois à cinq segments grossièrement dentés, à dents profondes, chacun avec son petit pétiole propre (pétiolule). Elle est identique aux premières feuilles radicales apparues (ci-dessus).&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-13 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="698" data-id="37198" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv1.jpg" alt="" class="wp-image-37198" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv1-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv1-768x524.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv1-600x409.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Tiges florales avec leur involucre placé aux 2/3</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="689" data-id="37199" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv2.jpg" alt="" class="wp-image-37199" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv2-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo1-inv2-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Trois bractées découpées en segments dentés, partant du même point</figcaption></figure>
</figure>



<p>Après la floraison, une à deux autres feuilles à long pétiole et plus larges émergent à leur tour depuis le rhizome, décalées par rapport aux tiges fleuries avec l’involucre.&nbsp;</p>



<p>Feuilles et tiges fleuries émergent recourbées au bout, repliées en lame d’opinel avant de se déployer une fois qu’elles ont franchi la couche de litière (voir C2).&nbsp;</p>



<p>A sa sortie, le feuillage peut être soit d’un vert tendre très frais, soit d’une teinte vert sombre bronze, sans doute à cause d’une certaine concentration en <a href="https://www.zoom-nature.fr/pigmentation-rouge-anti-stress-des-plantes-terrestres-acte-1/" title="">anthocyanes</a>, des pigments protecteurs. </p>



<p>L’ensemble des feuilles et tiges fleuries dure entre deux et trois mois et fane ensuite rapidement en jaunissant ; la canopée des arbres s’est déployée entre temps et intercepte désormais une grande partie de la lumière. L’anémone sylvie disparaît alors discrètement de la surface des sous-bois et ne va réapparaître que … dans dix mois, au printemps suivant grâce au rhizome (C2).&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Etoiles blanches&nbsp;</h2>



<p>La floraison se déroule de fin mars à mai. Chaque tige, avec son involucre de trois bractées (voir ci-dessus) ne porte qu’une fleur&nbsp;; mais, comme l’anémone sylvie forme de vastes colonies (C2), ce sont des tapis de fleurs qui déferlent d’un coup dans les sous-bois printaniers où la lumière pénètre encore largement.&nbsp;&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-14 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="760" data-id="37205" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl4.jpg" alt="" class="wp-image-37205" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl4.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl4-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl4-768x570.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl4-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="704" data-id="37203" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl2.jpg" alt="" class="wp-image-37203" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl2-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl2-768x528.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl2-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>
</figure>



<p>Chaque fleur émerge au sommet de sa tige, d’abord fermée et nettement penchée via son pédoncule coudé. A l’éclosion, elle se redresse et se déploie. La nuit, elle se referme et se repenche à nouveau ainsi que par mauvais temps&nbsp;: un moyen de protéger les précieux organes sexuels et le pollen dans la fleur. Le surnom populaire de tourne-midi renvoie peut-être à ce «&nbsp;comportement&nbsp;»&nbsp;? Par ailleurs, les fleurs sont sensibles à la lumière qui vient d’en haut&nbsp;: elles tendent à se tourner vers la lumière (nastie).&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-15 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="727" data-id="37200" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo1.jpg" alt="" class="wp-image-37200" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo1-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo1-768x545.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo1-600x426.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fleurs pendantes refermées </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="688" data-id="37201" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo2.jpg" alt="" class="wp-image-37201" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo2-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-eclo2-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fleurs en cours d&rsquo;épanouissement qui se redressent </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les fleurs de belle taille (2 à 4cm de diamètre) affichent 5 à 9 (6-7 en moyenne) «&nbsp;pétales&nbsp;» blancs, parfois roses à pourprés ou seulement lavés de rose en dessous. Certaines petites colonies n’ont d’ailleurs que des fleurs rosées alors que la majorité sont plutôt entièrement blanches. Comme il n’y a pas de sépales différenciés (pas de calice), on doit plutôt parler de tépales au lieu de pétales&nbsp;: ce caractère se retrouve chez de nombreuses autres renonculacées comme par exemple le populage des marais. Le nombre variable de tépales est aussi un caractère inhabituel que l’on retrouve chez d’autres Renonculacées comme la ficaire.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-16 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="666" data-id="37207" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros1.jpg" alt="" class="wp-image-37207" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros1-300x195.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros1-768x500.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros1-600x390.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fleurs rosées </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="740" data-id="37208" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros2.jpg" alt="" class="wp-image-37208" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros2-300x217.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros2-768x555.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-ros2-600x434.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fleur presque pourpre </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les Anglais, fins observateurs de la Nature, lui ont attribué plusieurs surnoms populaires en lien avec ces fleurs comme celui de «&nbsp;<em>Grandmother’s nightcap</em>&nbsp;» (bonnet de nuit de grand-mère)&nbsp;! Deux autres surnoms anglais font allusion à la faible odeur musquée&nbsp;des fleurs&nbsp;(par temps chaud, l’après-midi)&nbsp;: «&nbsp;Smell foxes&nbsp;» (Odeur de renard&nbsp;!) «&nbsp;Moggie nightgown&nbsp;» (<em>moggie</em>&nbsp;= souris). En Français, on a le surnom de&nbsp;<em>pâquette</em>, double allusion à la période de floraison et à la blancheur de la pâquerette (dont les ligules sont aussi souvent teintées de rose&nbsp;!).&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-17 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl5.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="636" data-id="37206" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl5.jpg" alt="" class="wp-image-37206" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl5.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl5-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl5-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl5-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Tépales (sépales et pétales non différenciés)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="768" data-id="37202" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl1.jpg" alt="" class="wp-image-37202" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo2-fl1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Etamines à anthères jaunes ; pistils verts surmontés du style recourbé et papilleux </figcaption></figure>
</figure>



<p>Le centre de la fleur est occupé par un cercle fourni de nombreuses étamines (le plus souvent autour de 45), très visibles le temps de la floraison avec les anthères jaunes chargées de pollen. Enfin, encerclée par les étamines, une tête fournie de 10 à 20 pistils courts, verts, élargis à la base et velus&nbsp;: les futurs fruits.&nbsp;</p>



<p>Les pistils (organes femelles) mûrissent en premier avec les stigmates courts et courbés au sommet qui deviennent capables de capter les grains de pollen&nbsp;; ensuite, les étamines (organes mâles) mûrissent à leur tour en décalé. On parle de fleur protogyne («&nbsp;femelle d’abord&nbsp;»), un dispositif qui limite les possibilités d’autofécondation à l’intérieur d’une fleur.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Entomophile&nbsp;?&nbsp;</h2>



<p>Chez les Renonculacées (famille de rattachement des Anémones) qui produisent du nectar, celui-ci est soit secrété par des organes sécréteurs spécialisés, des « pétales » transformés (staminodes : Renoncules, Ancolies) ou à la base des filaments des anthères (Clématites, Anémones pulsatilles) ou par les flancs des pistils (un seul cas : le Populage). On a longtemps pensé que les fleurs des anémones des bois ne produisaient pas de nectar car on ne voit pas de nectaires (organes secréteurs de nectar). Les fleurs sont bien visitées par des insectes : essentiellement des Diptères ou des petits Coléoptères ; on pensait que ces visites ne concernaient que le pollen des anthères.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-18 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="641" data-id="37210" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol2.jpg" alt="" class="wp-image-37210" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol2-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol2-768x481.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol2-600x376.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Méligèthes (minuscules scarabées) qui se nourrissent du pollen </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="735" data-id="37209" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol1.jpg" alt="" class="wp-image-37209" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol1-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol1-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo3-pol1-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Bombyle et sa trompe sur une valériane rouge</figcaption></figure>
</figure>



<p>En 2010 (6), des chercheurs ont observé des <a href="https://www.zoom-nature.fr/bombyles-les-mouches-abeilles/" title="">Bombyles</a>, diptères à longue langue en forme de trompe, visitant des fleurs d’anémones sylvies. Ces insectes se posaient à peine sur place en faisant vibrer leurs ailes. Ils visitaient les fleurs aux différents stades de floraison (voir ci-dessus). Ils alternaient avec des visites vers des fleurs de petite pervenche ou de violettes de Rivin (fleurs nettement nectarifères). Pourtant, aucune goutte de nectar n’était visible dans les fleurs des anémones … sauf, quelques fois, sur des fleurs qui n’avaient pas été visitées par des insectes depuis un moment : le nectar brille alors à la base des pistils. Les bombyles ne consomment pas le pollen : ils sondent avec leur trompe vers la « fond » de la fleur. Or, celle-ci en forme d’aiguille rigide, est adaptée à l’aspiration du nectar ; elle peut aussi déverser de la salive sur du nectar desséché pour le liquéfier.</p>



<p>Une observation microscopique des carpelles révèle la présence interne d’un nectaire d’un nouveau type : un nectaire carpellaire (carpelle = pistil). C’est l’épiderme de la partie ovarienne du pistil qui sécrète le nectar : cette structure rappelle celle qui existe chez les Magnolia (famille des Magnoliacées, assez proche des Renonculacées). Il n’y a pas de tissu nectarifère sous l’épiderme, ni fente sur les cellules pour sa sortie : le nectar serait produit à travers la paroi des cellules épidermiques.&nbsp;</p>



<p>La production de nectar n’a lieu que pendant la première phase femelle de la floraison : elle assure l’attraction vers les fleurs qui n’ont pas encore ouvert leurs anthères et n’offrent donc pas encore de pollen. En léchant ces gouttelettes de nectar qui suintent à la base des pistils, le corps des visiteurs peut entrer en contact avec les stigmates récepteurs de pollen au sommet des pistils. A noter que dans le genre <em>Anemone</em>, les Pulsatilles (voir ci-dessous) secrètent leur nectar à la base des filaments des étamines externes (staminodes). </p>



<p>Les fleurs des anémones sont largement autoincompatibles mais une part d’autopollinisation peut avoir lieu&nbsp;: c’est un trait classique de nombreuses fleurs vernales des sous-bois dont la reproduction est soumise aux forts aléas des températures printanières qui règlent l’activité des insectes pollinisateurs.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Têtes d’akènes&nbsp;</h2>



<p>Les fleurs fanent rapidement après la fécondation&nbsp;; les tépales persistent encore un temps. Il ne reste que les pistils fécondés&nbsp;: chacun d’eux se transforme en un fruit sec qui renferme une seule graine. Au sommet, on reconnaît le style un peu en crochet, mais non accrocheur. On appelle akène ce type de fruit à une graine qui ne s’ouvre pas ensuite&nbsp;: une caractéristique là aussi partagée avec beaucoup d’autres Renonculacées dont les Renoncules ou boutons d’or. La tête d’akènes qui se forme est un syncarpe («&nbsp;groupe de fruits serrés&nbsp;»). Le pédoncule porteur de la fleur se courbe à nouveau et oriente la tête vers le sol.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-19 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="615" data-id="37211" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr1.jpg" alt="" class="wp-image-37211" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr1-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr1-768x461.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr1-600x360.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="760" data-id="37212" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr2.jpg" alt="" class="wp-image-37212" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr2-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr2-768x570.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-fr2-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>
</figure>



<p>Chaque akène, en forme de flasque, courtement velu, long de 5mm, pèse environ 2 mg. En moyenne, chaque tige porte une vingtaine d’akènes par tête. Le devenir de ces fruits, leur dispersion, sera évoqué dans la seconde chronique (<strong>C2</strong>), par comparaison avec l’expansion des colonies via la multiplication végétative.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-20 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="711" data-id="37213" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul1.jpg" alt="" class="wp-image-37213" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul1-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul1-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul1-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Anémone pulsatille </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="762" data-id="37214" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul2.jpg" alt="" class="wp-image-37214" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul2-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul2-768x572.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo4-pul2-600x446.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Akènes à styles longs et plumeux </figcaption></figure>
</figure>



<p>Dans le genre Anémone (<em>Anemone</em>), on distingue un sous-genre <em>Pulsatilla</em>  (autrefois élevé au rang de genre) distingué par le style des fruits qui s’allonge à maturité et devient plumeux, à l’instar de celui des Clématites, autres Renonculacées. Ce dispositif intervient dans la dispersion des fruits apr le vent (anémochorie) : le style sert de « parachute » et surface portante. Ce n’est donc pas le cas du tout de l’anémone sylvie. Et pourtant, elle porte ce nom d’Anémone qui est explicitement associé au vent ; en anglais, on trouve aussi le surnom de <em>windflower</em>, fleur du vent ! Plusieurs auteurs ont proposé diverses explications à ce propos, parfois un peu « tirées par les cheveux » (aucune n’est réellement attestée ?) que je livre ici : la plante fleurit alors que le vent peut encore se faufiler en sous-bois ? La fleur rappelle un moulin à vent ? Le vent en sous-bois fait danser les fleurs ? A vous de choisir celle qui vous plaît le mieux … ou d’en inventer une nouvelle !  </p>



<h2 class="wp-block-heading">Sylvie&nbsp;</h2>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-21 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="662" data-id="37215" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois1.jpg" alt="" class="wp-image-37215" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois1-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois1-768x497.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois1-600x388.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Chênaie à sous-bois herbacé </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="583" data-id="37216" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois2.jpg" alt="" class="wp-image-37216" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois2-300x171.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois2-768x437.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-bois2-600x342.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Forêt alluviale </figcaption></figure>
</figure>



<p>Le nom vernaculaire de sylvie peut intriguer mais renvoie simplement à&nbsp;<em>sylva</em>, la forêt. L’épithète latin d’espèce,&nbsp;<em>nemorosa</em>, signifie aussi «&nbsp;des bois&nbsp;». Les anglais la nomment&nbsp;<em>wood anemone</em>. Effectivement, l’anémone sylvie est bel et bien une espèce forestière à part entière. Elle peuple les sous-bois herbacés de divers types forestiers&nbsp;: forêts de feuillus (hêtres, chênes, charmes, châtaigniers), exploitées ou pas ; forêts mixtes avec résineux épars&nbsp;; forêts ripariales avec une nette attirance pour les abords des ruisseaux dans les vallons. Dans les régions à forte pluviosité (notamment en altitude), elle peut déborder dans les prairies fraîches, le long de haies bocagères. Sa présence hors forêts indique souvent une histoire passée de déforestation&nbsp;: elle a persisté à la faveur du microclimat favorable.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-22 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="748" data-id="37218" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab2.jpg" alt="" class="wp-image-37218" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab2-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab2-768x561.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab2-600x438.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Souvent au bord des ruisseaux et rivières </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="749" data-id="37217" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab1.jpg" alt="" class="wp-image-37217" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab1-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab1-768x562.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-hab1-600x439.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Talus herbacé non loin d&rsquo;un bois </figcaption></figure>
</figure>



<p>On peut résumer ses exigences écologiques ainsi&nbsp;: en situation d’ombrage à demi-ombre (pleine lumière si climat arrosé)&nbsp;; sols assez riches, peu acides, assez frais à frais.&nbsp;</p>



<p>En France, elle est commune dans tout le pays jusqu’à 1700m en altitude (étage subalpin) mais elle est très rare ou absente (ou introduite&nbsp;?) dans les Alpes du sud et la région méditerranéenne.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-23 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="754" data-id="37219" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel1.jpg" alt="" class="wp-image-37219" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel1-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel1-768x566.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel1-600x442.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Anémones et scilles à deux feuilles (violettes) (feuilles de Conopode noix de terre)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="708" data-id="37220" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel2.jpg" alt="" class="wp-image-37220" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel2-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel2-768x531.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel2-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Anémones et mercuriales vivaces </figcaption></figure>
</figure>



<p>Dans ses milieux forestiers, elle côtoie toute une série d’autres forestières vernales qui fleurissent plus ou moins ne même temps qu’elle : la <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-petite-eclaire-la-messagere-du-printemps/" title="">ficaire</a> fausse-renoncule ; <a href="https://www.zoom-nature.fr/isopyre-faux-pigamon-la-fausse-anemone-des-bois/" title="">l’isopyre faux-pigamon</a> au feuillage prêtant à confusion ; la corydale solide ; la primevère élevée (en bord de ruisseau) ; la mercuriale vivace ; la scille à deux feuilles ; <a href="https://www.zoom-nature.fr/moscatelline-ou-muscatelle-la-discrete/" title="">la moschatelline</a> ; le <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-gouets-des-feculents-oublies/" title="">gouet tacheté</a> ; l’ornithogale des Pyrénées ; …</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-24 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="647" data-id="37222" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel4.jpg" alt="" class="wp-image-37222" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel4.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel4-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel4-768x485.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel4-600x379.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Anémones, corydales solides et gouet tacheté (feuilles) ; véronique à feuilles de lierre dans l&rsquo;angle droit </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="698" data-id="37221" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel3.jpg" alt="" class="wp-image-37221" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel3-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel3-768x524.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo5-mel3-600x409.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Anémones et ficaires jaunes </figcaption></figure>
</figure>



<h2 class="wp-block-heading">Interactions&nbsp;</h2>



<p>Comme pratiquement toutes les Renonculacées, elle renferme des alcaloïdes toxiques (anémonine) qui la rendent âcre et «&nbsp;corrosive&nbsp;». Elle serait toxique pour le bétail&nbsp;? De fait, elle n’est que peu consommée par la faune forestière (voir&nbsp;<strong>C2</strong>) y compris les invertébrés.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-25 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="767" data-id="37224" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-2.jpg" alt="" class="wp-image-37224" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-2-768x575.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-2-600x449.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Coquille d&rsquo;or </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="722" data-id="37223" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-1.jpg" alt="" class="wp-image-37223" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-1-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-1-768x542.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/nemo6-1-600x423.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Rouille (sp. ?) sous les feuilles de l&rsquo;involucre </figcaption></figure>
</figure>



<p>Parmi les insectes herbivores, signalons la chenille d’un joli petit papillon nocturne (mais qui est actif de jour !) la Coquille d&rsquo;or (<em>Nemophora degeerella</em>) de la famille des Adéléidés. Elle se nourrirait des parties mortes de la plante dans la litière et, selon certaines sources, creuserait des <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-mineuses-ecrivent-leur-histoire-sur-les-feuilles/" title="">mines</a> dans les feuilles tant qu’elle est jeune. Les asticots d’une mouche, <em>Phytomyza anemones</em>, creusent des mines-galeries sur le dessus des feuilles : la galerie s’élargit au fur et à mesure de l’avancée de la larve et de sa croissance.</p>



<p>A noter un parasite original et «&nbsp;voyant&nbsp;» (que je n’ai toujours pas vu&nbsp;!)&nbsp;: un petit champignon en forme de pezize, parasite spécifique de l’anémone des bois : la sclérotinie tubéreuse (<em>Dumontinia tuberosa</em>). Ce champignon est spécifique de l’anémone sylvie ; peu fréquent et localisé, il apparaît en masse certaines années et devient alors très visible. Brun roux, en forme de coupe de 0,5-2 cm, il a un long pied enfoncé dans le sol ayant à la base un sclérote (corps dur fait de mycélium aggloméré), bulbeux, brun noir, de 1cm, relié aux racines de l’anémone qu’il parasite.&nbsp;</p>



<p>De nombreux parasites microscopiques affectent le feuillage dont des <a href="https://www.zoom-nature.fr/cinq-vies-entre-deux-hotes/" title="">rouilles</a>. Leur identification reste très délicate et demande le recours à des examens microscopiques. Elles se manifestent par des pustules ou des taches sur ou sous les feuilles. L’anémone est notamment est parasitée par deux rouilles systémiques <em>Tranzchelia anemones</em> et <em>Ochropsora ariae</em>. Ces deux rouilles suivent leur hôte sur la majeure partie de son aire de répartition ; elles peuvent être co-présentes dans une population et même sur une seule plante. En Europe du nord, on a étudié les interactions entre ces deux parasites (5). </p>



<p><em>Tranzchelia anemones</em>&nbsp;ne vit que sur l’anémone des bois (et d’autres espèces d’anémones ou de pigamons). Les spores sont émises en début d’été depuis des pustules brunes sous les feuilles ; les plantes infectées fleurissent rarement et leurs feuilles sont plus épaisses, plus pâles et plus étroites avec peu de lobes.&nbsp;</p>



<p><em>Ochropsora ariae</em>&nbsp;s’étend au sein du rhizome de la plante. Les feuilles infectées sont souvent plus allongées, plus étroites et d’un vert plus pâle que les feuilles ordinaires ; elles sont souvent moins divisées en segments. Au printemps cette rouille donne des taches blanches sous les feuilles. Les spores émises vont infecter un second hôte, le sorbier des oiseaux (ou parfois le pommier sauvage ou des amélanchiers introduits. Sur ce nouvel hôte, elle produit une nouvelle génération de spores. Elles mûrissent en automne et au printemps suivant, elles infectent les points de croissance émergents des rhizomes des anémones.&nbsp;</p>



<p>Ces deux rouilles varient en abondance selon les populations. La première est favorisée dans les milieux très éclairés : elle abonde dans les forêts mixtes ou les prairies ; l’abondance et la présence de la seconde dépend de la présence de son hôte secondaire, le sorbier des oiseaux. Quand elles sont présentes dans une même population, les deux rouilles attaquent rarement le même pied. Toutes deux ont un impact négatif sur la plante en réduisant la production de fleurs et la longueur du rhizome ; les pousses infectées tendent à s’allonger anormalement.</p>



<p>Rendez-vous donc dans une seconde chronique C2 pour explorer les «&nbsp;dessous&nbsp;» de la vie de l’Anémone sylvie&nbsp;: la part de la multiplication végétative et de la reproduction sexuée avec les problèmes de dispersion.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>5) Graciela Garcia-Guzman and Anders Wennstrom ECOGRAPHY 24: 25–32. 2001 <strong>Interactions between two rust fungi and their host plant <em>Anemone nemorosa</em></strong></p>



<p>6) Claudia Erbar&amp; Peter Leins. Org Divers Evol (2013) 13:287–300&nbsp;<strong>Nectar production in the pollen flower of&nbsp;<em>Anemone nemorosa</em>&nbsp;in comparison with other Ranunculaceae and&nbsp;<em>Magnolia</em>&nbsp;(Magnoliaceae)</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/anemone-sylvie-licone-de-la-flore-forestiere-vernale/">Anémone sylvie : l’icône de la flore forestière vernale </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Processionnaires, mésanges charbonnières et haies boisées</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/processionnaires-mesanges-charbonnieres-et-haies-boisees/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 14:42:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lépidoptères Hétérocères (Papillons de nuit)]]></category>
		<category><![CDATA[Chenille]]></category>
		<category><![CDATA[Contrôle biologique]]></category>
		<category><![CDATA[Haie boisée]]></category>
		<category><![CDATA[Mésange charbonnière]]></category>
		<category><![CDATA[Pin]]></category>
		<category><![CDATA[Processionnaire]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37180</guid>

					<description><![CDATA[<p>10/02/2026 Les chenilles de la Processionnaire des pins, une espèce autochtone de papillon de nuit, [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/processionnaires-mesanges-charbonnieres-et-haies-boisees/">Processionnaires, mésanges charbonnières et haies boisées</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>10/02/2026 Les chenilles de la Processionnaire des pins, une espèce autochtone de papillon de nuit, sont bien connues pour leurs nids collectifs de soie tissée qui leur sert de refuge hivernal et leur permet d’accomplir leur développement larvaire en plein hiver. On constate que cette espèce est en forte expansion géographique et en forte augmentation numérique, notamment dans les plantations monospécifiques de pins. Outre les dégâts parfois majeurs infligés par ces chenilles défoliatrices gloutonnes lors des épisodes de pullulations, elles génèrent des problèmes de santé publique en zone urbaine du fait de leurs soies urticantes.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-26 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-peup.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="672" data-id="37188" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-peup.jpg" alt="" class="wp-image-37188" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-peup.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-peup-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-peup-768x504.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-peup-600x394.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pins sylvestres infestés de « nids » de processionnaire des pins </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-nid.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="719" data-id="37187" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-nid.jpg" alt="" class="wp-image-37187" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-nid.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-nid-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-nid-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-nid-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid de chenilles en hiver sur un pin noir ; noter les rameaux en partie défoliés </figcaption></figure>
</figure>



<p>Pour freiner leur développement dans les forêts gérées, il existe des solutions «&nbsp;basées sur la nature&nbsp;». On peut par exemple gérer les peuplements de manière à enrichir la diversité en espèces d’arbres ce qui améliore leur résistance à de nombreux insectes défoliateurs. Mais, on connaît les fortes réticences des professionnels de la filière bois à appliquer une telle gestion à cause de la difficulté de mise en œuvre et, évidemment, les questions de rentabilité. Il reste la solution du contrôle biologique&nbsp;de conservation : s’appuyer sur les ennemis naturels locaux en leur offrant une diversité et une abondance de ressources et d’habitats plus grandes pour leur reproduction.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Haies protectrices&nbsp;</h2>



<p>Dans les paysages agricoles, les habitats semi-naturels adjacents aux cultures (haies, murets, …) offrent aux ennemis naturels des insectes bioagresseurs des ressources, des abris et des corridors pour leur dispersion. Les haies ou des linéaires boisés favorisent la présence d’arthropodes prédateurs tels que araignées, carabidés, staphylins, insectes parasitoïdes, …&nbsp;; les haies anciennes et bien structurées sont à cet égard plus propices. Les chauves-souris utilisent ces haies comme voies de circulation pour chasser les papillons de nuit et les oiseaux insectivores trouvent dans ces haies des ressources alimentaires complémentaires ce qui accroît leur abondance.&nbsp;</p>



<p>Cette utilisation indirecte des haies comme outil de contrôle biologique n’a pas été encore appliquée en milieu forestier. Pourtant, elle pourrait être mise en œuvre, notamment autour de plantations monospécifiques, particulièrement sujettes aux attaques et pullulations de défoliateurs dont les chenilles Processionnaires des pins.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Ennemis naturels&nbsp;</h2>



<p>Pour devenir des outils de contrôle biologique de conservation dans des forêts gérées en mode intensif, de telles haies devraient donc fournir un habitat favorable aux ennemis naturels locaux qu’il faut identifier : ainsi, ils augmentent le contrôle sur les insectes défoliateurs dans les boisements adjacents. Ce principe vient d’être testé « grandeur nature » (1), dans les Landes, contre les chenilles de la processionnaire du pin (Processionnaire tout court dans la suite). Le cycle de vie est bien connu : <em>voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-de-la-processionnaire-du-pin/" title="">chronique</a>.</em></p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-27 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="659" data-id="37184" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso1.jpg" alt="" class="wp-image-37184" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso1-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso1-768x494.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso1-600x386.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Chenilles attablées sur un pin </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="759" data-id="37185" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso2.jpg" alt="" class="wp-image-37185" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso2-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso2-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-conso2-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Aiguilles de pin sylvestre grignotées par des chenilles </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-chen.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="620" data-id="37183" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-chen.jpg" alt="" class="wp-image-37183" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-chen.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-chen-300x182.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-chen-768x465.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-chen-600x363.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Chenille de Processionnaire des pins avec ses soies urticantes </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les processionnaires connaissent des cycles de pullulations tous les 7 à 9 ans et causent plus de dégâts dans les peuplements purs que mixtes, aussi bien à l’échelle des parcelles que des paysages&nbsp;: les papillons adultes reproducteurs peuvent facilement localiser les arbres hôtes et se répandre sans limites à travers une matrice homogène, continue et favorable à leur dispersion.&nbsp;</p>



<p>Les arbres attaqués se situent surtout sur les bordures, notamment pour des raisons microclimatiques (espèce’ d’origine méditerranéenne). On connaît la force des défenses de ces chenilles via leurs soies très urticantes. Parmi les oiseaux, seules <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-guilde-des-oiseaux-predateurs-de-la-processionnaire-du-pin/" title="">quelques espèces peuvent les prédater</a> : le coucou gris, très spécialisé, via un mécanisme physiologique au niveau de son estomac ; la mésange charbonnière, une généraliste qui sait adapter son comportement de traitement des proies pour éviter les soies. Les chrysalides qui se trouvent en terre (après la migration des chenilles matures vers le sol) sont la proie des huppes qui les recherchent activement (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-huppe-fasciee-redoutable-predateur-de-la-processionnaire-du-pin/" title="">chronique</a>). Les papillons adultes qui émergent, sur la zone d’étude, sont chassés par les chauves-souris (essentiellement des pipistrelles) et des engoulevents. Les pontes et les très jeunes chenilles (non urticantes au début) sont prédatées par diverses mésanges : mésange huppée et mésange noire, deux espèces typiques des boisements de résineux purs. </p>



<p>Si les chenilles processionnaires assurent une ressource abondante, la disponibilité en cavités comme sites de nidification, pour les mésanges, la huppe et les chauves-souris, reste très limitée et problématique dans ces peuplements jeunes et d’arbres tous de même âge et récoltés avant que le processus de formation de bois mort et de cavités ne s’exprime vraiment.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Importance des Charbonnières&nbsp;</h2>



<p>La capacité de ces prédateurs à réguler les populations de processionnaires restait à démontrer. Il avait été montré que l’infestation des lisières de pinèdes plantées par des processionnaires pouvait être atténuée significativement par la présence de haies de feuillus devant la lisière. Mais, deux hypothèses explicatives étaient alors envisagées&nbsp;:</p>



<ul>
<li>La haie créé une barrière chimique ou visuelle via ses arbres non hôtes : elle gêne les papillons pour localiser les arbres hôtes et pondre ; c’est l’hypothèse dite de « l’apparence de l’hôte »</li>



<li>La régulation directe par les ennemis naturels vivant dans la haie.</li>
</ul>



<p>La mésange charbonnière (Charbonnière tout court dans la suite) semble bien être le prédateur principal des Processionnaires. En effet, elle prédate plusieurs stades du cycle de vie : les pontes (en été) ; les jeunes chenilles écloses non urticantes en automne ; les chenilles des stades ultérieurs en hiver. </p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-28 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="988" height="768" data-id="37181" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che1.jpg" alt="" class="wp-image-37181" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che1.jpg 988w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che1-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che1-768x597.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che1-600x466.jpg 600w" sizes="(max-width: 988px) 100vw, 988px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Mésange charbonnière venant de capturer une chenille sp. (Cliché hedera.baltica ; C.C. 2.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="682" data-id="37182" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che2.jpg" alt="" class="wp-image-37182" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-che2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Mésange charbonnière apportant une chenille aux jeunes ; le nid est dans une cavité naturelle d&rsquo;arbre (Cliché Rosember ; C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Pour manger ces chenilles, les Charbonnières ne consomment que l’intérieur (les «&nbsp;viscères&nbsp;»), évitant soigneusement les soies urticantes qui couvrent le corps extérieurement. Elles les chassent quand elles sont hors des bourses de soie, en train de grignoter les aiguilles de pins, ou bien en les extrayant de leurs bourses collectives protectrices.&nbsp;</p>



<p>Une étude (2) au Portugal a porté sur une population de Processionnaire avec un cycle de vie décalé&nbsp;: le développement larvaire y a lieu en été et non pas, comme ailleurs, en hiver. Les mésanges charbonnières étaient plus abondantes dans le secteur occupé par cette population «&nbsp;estivale&nbsp;» de Processionnaire. Un suivi à l’aide de nichoirs a montré que la période d’émergence des papillons coïncidait avec les secondes pontes et l’élevage des jeunes chez les mésanges. Ceci démontre clairement que la Charbonnière répond aux pullulations locales de Processionnaires</p>



<p>Dans une autre étude (3) conduite dans les Préalpes françaises méridionales, les chercheurs ont suivi les densités de nids&nbsp;de Processionnaires le long des lisières en hiver et les communautés d’oiseaux hivernants pendant deux hivers consécutifs. L’abondance totale des oiseaux augmente significativement avec la densité des nids de chenilles dont celle des Charbonnières.&nbsp;</p>



<p>Les Charbonnières sont plus abondantes dans les bois de feuillus que de conifères à cause d’une plus grande disponibilité en cavités de nidification mais aussi en ressources alimentaires à la belle saison. Donc, dans les paysages de plantations de pins, des haies de feuillus pourraient procurer aux Charbonnières des microhabitats pour nicher au printemps. Ainsi, en hiver, l’accroissement de l’abondance de cette espèce pourrait contribuer au contrôle de l’abondance des processionnaires dans les plantations adjacentes, quand ces chenilles sont une de ses ressources principales. Une étude précédente avait trouvé que les Charbonnières étaient plus abondantes le long des lisières de plantations de pins adjacentes à des haies de feuillus&nbsp;; mais, en plaçant expérimentalement des pontes de Processionnaires le long des lisières, l’abondance des Charbonnières n’avait pas impacté la prédation de ces œufs en été. Ce non-effet pouvait être attribué à la forte disponibilité de proies dans les feuillus dont de grosses chenilles, nettement préférées des Charbonnières à cette période de l’année (et plus faciles à traiter&nbsp;!).&nbsp;&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Fausses-chenilles&nbsp;!&nbsp;</h2>



<p>L’étude relatée ici (1) s’est donc centrée sur l’impact des Charbonnières en hiver sur les lisières de plantations.&nbsp;</p>



<p>Elle s’est déroulée dans les Landes au cœur du vaste ensemble de pinèdes artificielles plantées (plus d’un million d’hectares) presque exclusivement de pins maritimes et gérées sur un mode intensif. Outre quelques bosquets résiduels de chênes et des aulnaies le long des rivières, on trouve des structures linéaires à base de feuillus le long des lisières, routes, pistes et fossés. Elles ont été conservées le plus souvent comme marqueurs de limites de propriétés&nbsp;: on peut les qualifier de «&nbsp;haies forestières feuillues&nbsp;». Celles retenues pour cette étude sont composées de chênes pédonculés et tauzins et mesurent en moyenne 244m de long, 14m de large et 11m de haut avec une canopée continue.&nbsp;</p>



<p>Quatorze pinèdes plantées, adjacentes à de telles haies forestières, ont été choisies. Pour chacune d’elles, on a comparé aux deux côtés opposés (celui avec haie et celui sans) l’abondance des Processionnaires, l’activité des mésanges et la prédation. Les lisières sud et ouest, au microclimat plus chaud ont été privilégiées car plus favorables aux processionnaires. Les nids des Processionnaires sont recensés et donnent une indication du degré d’infestation.&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-exp.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="300" height="210" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-exp-300x210.jpg" alt="" class="wp-image-37186" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-exp-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-exp-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-exp-600x421.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/charb-exp.jpg 1024w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Fausses chenilles en pâte collées sur une branche  (extrait de 1 Biblio)</figcaption></figure></div>


<p>Pour évaluer la prédation par les oiseaux, des « chenilles en pâte molle », de la taille des chenilles Processionnaires matures, servant de leurres, ont été utilisées, une technique déjà éprouvée dans d’autres études et à laquelle nous consacrerons une autre chronique. Elles « enregistrent » les coups de bec des prédateurs dont les traces s’impriment dans le plastique ! Pour les installer en hauteur, les chercheurs ont inventé un dispositif de fixation d’une branche avec un groupe de huit leurres (comme une procession !), elle-même installée au bout d’une perche de 4m, attachée verticalement à un tronc, à mi-hauteur des jeunes pins choisis.  1344 fausses chenilles ont ainsi « déployées » sur 168 pins en février pendant 14 jours consécutifs ; ceci correspond à la période où les chenilles ont leur taille maximale : à ce stade, seules les Charbonnières les prédatent ; le coucou, lui, n’est pas encore de retour d’Afrique ! Ensuite, les fausses chenilles sont scrutées pour y détecter des marques de bec ou de griffe.</p>



<p>L’activité des Charbonnières a été évaluée via des enregistrements des indices sonores (cris).</p>



<h2 class="wp-block-heading">Effet haies/mésanges&nbsp;</h2>



<p>Une double conclusion générale émane de cette étude&nbsp;: l’activité de prédation des oiseaux sur les chenilles Processionnaires est plus intense dans les pins adjacents à des haies boisées de feuillus&nbsp;; cette activité est directement liée à celle des mésanges charbonnières, le principal prédateur hivernal de ces chenilles. Cet effet s’explique par l’habitat favorable procuré par ces haies pour ces oiseaux insectivores et relève donc bien du contrôle biologique de conservation.&nbsp;</p>



<p>Ce résultat concorde avec une étude récente, utilisant elle aussi de «&nbsp;fausses-chenilles&nbsp;» dans des champs de céréales&nbsp;: elle montrait un taux accru de prédation à la fois sur les arthropodes et les vertébrés (oiseaux et rongeurs)&nbsp;: + 33,7% près de haies versus + 17,7% près de bandes herbeuses adjacentes aux cultures. Dans une étude espagnole dans un contexte forestier, il a été aussi démontré une hausse de la prédation par les oiseaux (en utilisant des fausses chenilles) et ce d’autant plus que la diversité en espèces d’arbres est grande à l’échelle des parcelles.&nbsp;</p>



<p>Ici, le taux de prédation globale de 7,14% correspond à celui d’une autre étude qui avait trouvé 2,5% de prédation sur des fausses-chenilles dans des bosquets de chênes adjacents à des pinèdes sur la même zone d’étude. Ces leurres permettent de comparer les taux de prédation entre milieux différents mais sous-estiment la pression réelle de prédation.&nbsp;</p>



<p>On trouve significativement moins de nids hivernaux de Processionnaires sur les lisières des plantations adjacentes à des haies forestières. Cette étude permet donc de départager les deux hypothèses évoquées ci-dessus&nbsp;: les ennemis naturels (Charbonnières) sont aussi une cause principale de cet effet, en sus de l’effet barrière physique et chimique qui était considéré auparavant comme la seule active.&nbsp;</p>



<p>Des facteurs spécifiques aux différents sites font varier cet effet : variations de densité hivernale des nids de chenilles ; longueur et configurations des pistes sableuses qui longent les parcelles : ce sont des sites d’enfouissement des chenilles pour se nymphoser : voir la chronique sur la prédation de la Huppe. D’ailleurs, les huppes qui prédatent essentiellement les chrysalides enterrées bénéficient aussi de ces bandes boisées feuillues où elles peuvent trouver, elles aussi, des cavités de nidification. </p>



<p>De même, les chauves-souris chasseuses de papillons adultes qui volent au moment des accouplements se servent des feuillus comme sites pour se reposer ou trouver des cavités de reproduction pour certaines&nbsp;; elles bénéficient de plus de corridors de déplacement et de ressources supplémentaires pour compléter leur alimentation&nbsp;: les adultes de processionnaires ne volent que sur une période restreinte estivale.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Pression de prédation&nbsp;</h2>



<p>L’étude montre que plus il y a d’activité des Charbonnières, plus on trouve de marques de prédation sur les fausses-chenilles. Mais, pour autant, toutes les marques détectées viennent-elles de cette espèce seule&nbsp;? On sait que la Charbonnière est la seule espèce capable de traiter les chenilles Processionnaires en hiver&nbsp;; mais cela n’exclut pas que d’autres espèces insectivores aient essayé de mordre ces fausses-chenilles dépourvues de soies urticantes. Il faudrait recourir à l’ADN environnemental (laissé sur les marques) ou poser des pièges photo pour savoir.&nbsp;</p>



<p>A partir de ces résultats, on peut supposer que les Charbonnières contrôlent au moins en partie les Processionnaires, surtout en hiver. A cette période de l’année, les Charbonnières s’associent avec d’autres espèces de mésanges (et d’autres familles) pour former des troupes mixtes qui parcourent alors des territoires étendus allant jusqu’à presque quatre hectares. Ainsi, les surfaces couvertes sont bien plus étendues que celles, limitées, des territoires de reproduction à la belle saison.&nbsp;</p>



<p>Ce rôle a déjà été démontré dans des vergers (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/des-auxiliaires-zeles-dans-les-vergers/" title="">chronique</a>). Elles consomment jusqu’à 25 000 chenilles de carpocapse des pommes/ha en hiver. Probablement qu’avec les Processionnaires la pression de prédation est moindre du fait du temps requis pour traiter méticuleusement chaque chenille avant de la consommer. Néanmoins, les mésanges sont capables de déchirer l’enveloppe d’une bourse pour accéder aux chenilles : cette brèche, en hiver, peut induire une certaine mortalité par le froid qui entre dans le nid. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>1)Nattan Plat, Lucas Moreews, Laura Schill, Jean-Baptiste Rivoal, Hervé Jactel Biological Control 202 (2025) 105702 <strong>Conservation biological control in forest: A case study with the pine</strong> <strong>processionary moth</strong></p>



<p>2)Pimentel, Carla, and Nilsson, Jan-Åke Ardea, 95(2) : 191-199&nbsp;<strong>Response of Great Tits Parus major to an Irruption of a Pine Processionary Moth&nbsp;<em>Thaumetopoea pityocampa</em>&nbsp;Population with a Shifted Phenology</strong></p>



<p>3)Luc Barbaro et al. Forest Ecology and Management Vol. 296, 2013, P. 90-97&nbsp;<strong>Winter bird numerical responses to a key defoliator in mountain pine forests</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/processionnaires-mesanges-charbonnieres-et-haies-boisees/">Processionnaires, mésanges charbonnières et haies boisées</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les cris d’alarme des oiseaux</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/les-cris-dalarme-des-oiseaux/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 09:10:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Oiseaux : vocalisations]]></category>
		<category><![CDATA[Cri]]></category>
		<category><![CDATA[Cri d'alarme]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37174</guid>

					<description><![CDATA[<p>25/12/2025 La contribution des cris des oiseaux au paysage sonore naturel reste faible, notamment au [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-cris-dalarme-des-oiseaux/">Les cris d’alarme des oiseaux</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>25/12/2025 La contribution des cris des oiseaux au paysage sonore naturel reste faible, notamment au regard des chants. Et pourtant, la gamme des cris émis par les oiseaux est bien plus étendue que celle des chants, se rapprochant en diversité et complexité des cris des primates. Ils offrent de superbes illustrations des adaptations de la structure d’un signal sonore à une fonction précise. La plupart des cris sont chargés de sens et riches en information pour les autres oiseaux. Certes, ils ne forment pas la base de la «&nbsp;musique de la nature&nbsp;» mais ils n’en représentent pas moins une forme de langage, riche de sens. Nous allons ici d’abord voir ce qui distingue les cris des chants, leur diversité avant de parcourir en détail un type de cris&nbsp;: tous ceux qui sont émis en cas de danger représenté par un prédateur, ceux qu’on appelle les cris d’alarme globalement.&nbsp;</p>



<p><em>NB : pour « illustrer » cette chronique, point de photos ! Mais vous pouvez écouter de nombreux exemples sur le site Xeno-canto avec des centaines de milliers d’enregistrements disponibles. Pour circuler dans ce site dense, le mieux est de chercher le nom latin d’un oiseau et de le taper dans le moteur de recherche interne : là, on vous propose souvent des dizaines d’enregistrements différents de bonne qualité.</em> <em>Un exemple avec les cris du Grand Corbeau en vol sur le site vigie-nature : <a href="https://xeno-canto.org/species/Corvus-corax" title="">ici</a></em></p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/cri-une.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="816" height="458" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/cri-une.jpg" alt="" class="wp-image-37175" style="width:820px;height:auto" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/cri-une.jpg 816w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/cri-une-300x168.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/cri-une-768x431.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/02/cri-une-600x337.jpg 600w" sizes="(max-width: 816px) 100vw, 816px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Sonogramme des cris du Grand Corbeau (site https://acoustoc.vigienature.fr/)</figcaption></figure></div>


<h2 class="wp-block-heading">Cris versus chants&nbsp;?</h2>



<p>Le grand public réduit souvent toutes les vocalisations des oiseaux sous le terme de «&nbsp;chants&nbsp;». il n’y a certes pas de frontière abrupte entre cris et chants, mais le plus souvent la distinction reste sans ambiguïté.&nbsp;</p>



<p>En termes de structure, les chants sont généralement plus longs et plus complexes sur le plan acoustique, incorporant une variété de notes et syllabes différentes, ordonnées selon des séquences relativement fixes. Les cris, eux, sont brefs, monosyllabiques, centrés sur une fréquence, souvent émis d’une manière qui nous semble désordonnée.&nbsp;</p>



<p>En termes de fonction, les chants remplissent un rôle bien restreint&nbsp;: délimitation d’un territoire et défense de celui-ci&nbsp;et attraction d’un partenaire.&nbsp;&nbsp;&nbsp;Les fonctions des cris, elles, incluent diverses fonctions&nbsp;: alarme pour signaler un prédateur&nbsp;; annoncer et échanger de la nourriture&nbsp;; maintenir le contact social et la composition des groupes et leur intégration&nbsp;; … De ce point de vue, les cris sont bien plus impliqués que les chants avec des problèmes immédiats de vie ou de mort.&nbsp;</p>



<p>Répertoire de cris&nbsp;</p>



<p>Chaque espèce a son répertoire de cris, parfois restreint, parfois incroyablement diversifié. Pour en connaître la taille, il faut étudier au plus près l’espèce au long de son cycle de vie à toutes les saisons et dans les contextes d’interactions les plus variés. Distinguer les différentes catégories de cris est souvent problématique&nbsp;: certains peuvent être restreints à un sexe, un âge donné ou un statut social&nbsp;! Prenons l’exemple d’un passereau très commun, le pinson des arbres.&nbsp;</p>



<p>A la belle saison, les mâles chantent&nbsp;; ils ont alors en plus un répertoire étendu de cris, plus riche que celui des femelles. En hiver, le répertoire de cris des mâles passe de huit types à seulement deux, partagés avec les femelles&nbsp;: un cri envol «&nbsp;<em>twoup</em>&nbsp;» et le bien connu «&nbsp;<em>tchink</em>&nbsp;», un signal de séparation et, quand il est doublé, un signal d’alarme. Cinq cris du mâle disparaissent en hiver&nbsp;: un cri d’agression («&nbsp;<em>zzzz</em>&nbsp;»), deux cris de parade&nbsp;; deux cris d’alarme spécialisés&nbsp;sont aussi spécifiques de la saison de reproduction&nbsp;: un cri d’alarme pour alerter de la vue d’un rapace («&nbsp;<em>sîîî</em>&nbsp;» très difficile à localiser) et un, très connu et souvent lancinant, le «&nbsp;cri de pluie («&nbsp;<em>vuit</em>&nbsp;»), censé annoncer du mauvais temps&nbsp;! De ce répertoire mâle, les femelles n’utilisent que rarement le cri d’agression, pour attaquer d’autres oiseaux aux abords du nid.&nbsp;</p>



<p>Ces cris d’appel sont distincts et brefs mais chacun d’eux peut présenter des variations dans sa structure, son intensité sonore et le nombre de répétitions. Ils fournissent des indications spécifiques pour identifier l’espèce de manière fiable même si certains se retrouvent peu ou prou chez d’autres espèces&nbsp;: le cri de signalement d’un rapace se retrouve chez d’autres oiseaux forestiers. Certains de ces cris sont très stéréotypés comme le cri en vol alors que d’autres comme le cri de séparation varie beaucoup (cri multi-fonctions).&nbsp;&nbsp;Si pour une région donnée, ces cris sont relativement uniformes, on connaît, comme pour le chant, des dialectes locaux évidents pour le cri de pluie.</p>



<p>Le répertoire de cris est donc différent entre sexes, ce qui est classique chez la plupart des oiseaux. Chez certains oiseaux comme la Paruline couronnée d’Amérique du nord, il n’a aucun cri commun aux deux sexes&nbsp;: chacun a son répertoire bien distinct.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>On a aussi beaucoup étudié le répertoire de cris de la poule domestique&nbsp;: il est deux fois plus riche que celui du pinson&nbsp;! Ceci s’explique en grande partie par le caractère social, sédentaire et la vie en groupes&nbsp;; les pinsons vivent en groupes lâches en hiver, erratiques mais au printemps, avec les territoires, ils deviennent presque solitaires. Le merle noir possède un répertoire du même ordre&nbsp;(7 cris différents) mais le gobe-mouches noir en possède douze, la plupart partagés par les deux sexes. La plupart des Corvidés ont des chants très limités, doux sans véritable fonction territoriale mais possèdent des répertoires étendus de cris avec de nombreuses variantes et modulations. Il en est de même chez les Perroquets qui apprennent les cris (10-15 cris/espèce).&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Cris d’alarme et prédation&nbsp;</h2>



<p>Presque tous les oiseaux connaissent une certaine forme de prédation soit en tant qu’adultes, jeunes ou œufs. Leurs principaux prédateurs sont des serpents (nids), des mammifères carnivores et bien sûr d’autres oiseaux dont les rapaces diurnes et nocturnes.&nbsp;</p>



<p>Quand un rédacteur menace tout près, la réponse la plus logique semble être de se réfugier au plus vite vers le couvert protecteur le plus proche, de s’y immobiliser et de rester calme. C’est ce que font quelques oiseaux comme des jeunes limicoles, mouettes et goélands et gallinacés&nbsp;; mais, des oiseaux qui restent silencieux quel que soit le danger, sont très minoritaires. En fait, presque toutes les espèces émettent des cris d’alarme spécifiques comme stratégie de réponse à une attaque de prédateur.&nbsp;</p>



<p>Les pressions de sélection qui ont façonné les cris d’alarme ne manquent pas et sont variées&nbsp;: les risques pour celui qui crie en font des signaux très coûteux en risques. Le type de cri émis pour une situation donnée varie de toute évidence avec le degré de danger et la vulnérabilité de l’émetteur et de ses congénères, et évidemment selon le type de prédateur. Si ce dernier est plus petit que vous, il vaut mieux l’attaquer&nbsp;; pour un «&nbsp;grand&nbsp;» prédateur, mieux vaut s’enfuir ou prendre le temps de l’observer plus attentivement si on n’est pas certain de son identité.&nbsp;</p>



<p>La stratégie de fuite la plus adaptée sera différente selon la distance à laquelle se trouve le danger ou s’approche-t-il rapidement ou pas&nbsp;; est-il en l’air ou perché et paré pour attaquer.&nbsp;</p>



<p>Le contexte environnemental importe aussi&nbsp;: y a-t-il un couvert de refuge à proximité&nbsp;? Quel est le statut social de l’émetteur des cris&nbsp;? Les voisins sont-ils des étrangers ou des membres de la famille&nbsp;?</p>



<p>De ce fait, on a effectivement une grande diversité de cris alarme&nbsp;: cris d’attaque ou de défense&nbsp;; cris de harcèlement envers un rapace&nbsp;; cris pour attirer le prédateur&nbsp;; cris de poursuite pour lui faire peur&nbsp;; cris pour détourner son attention vers d’autres. Un des éléments clés reste «&nbsp;à quelle distance le cri d’alarme peut-il être entendu&nbsp;?&nbsp;»&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Espace actif&nbsp;</h2>



<p>L’espace actif d’un cri désigne la zone autour de l’émetteur où il peut être détecté. Un premier facteur est «&nbsp;: qui écoute ce cri&nbsp;?&nbsp;&nbsp;Parfois, un cri d’alarme s’adresse non seulement à ses congénères amis aussi à des membres d’autres espèces&nbsp;; le prédateur lui-même peut être concerné si l’émetteur cherche à l’intimider. Ensuite, il y a les circonstances physiques de l’émetteur&nbsp;: est-il au sol … ce qui limite la transmission&nbsp;? S’il est sur un perchoir, ou bien mieux encore en l’air, la transmission sera bien plus efficace. L’environnement sonore est-il calme ou bruyant&nbsp;? La végétation, obstacle potentiel à la propagation des sons, est-elle dense ou clairsemée&nbsp;? La météorologie a son influence&nbsp;: l’humidité de l’air modifie souvent de manière considérable l’espace actif&nbsp;; la saison de ce point de vue importe autant ou le moment de la journée. On voit donc que rien n’est simple&nbsp;: pas étonnant donc qu’on observe une telle diversité de cris d’alarme&nbsp;!</p>



<p>La structure acoustique du cri est bien sûr essentielle. Plus la tonalité est basse, plus le son voyage loin sauf dans deux cas&nbsp;: le bruit de fond qui peut masquer certaines gammes de fréquences et les réflexions par le sol pour les basses fréquences.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Détecter, reconnaître et localiser&nbsp;</h2>



<p>Entendre un son ne suffit pas&nbsp;: encore faut-il l’identifier&nbsp;! Pour être efficace et donc identifiable facilement, un cri d’alarme doit être perçu avec clarté et être bien différent d’un autre type de cri. Des cris simples mais bien distincts seront plus facilement perçus lors de situations urgentes à haut risque.</p>



<p>Un des problèmes associés à ces cris reste leur détectabilité par … le prédateur lui-même ce qui les rendrait contre-productifs. Un exemple typique est le cri émis par de nombreux passereaux confrontés à la vue d’un rapace en vol dans le ciel, une menace imminente s’il s’agit d’un épervier, redoutable chasseur de passereaux et au vol très rapide. La plupart émettent alors un cri étiré, très aigu, du type «&nbsp;sîîîîît&nbsp;»&nbsp;: il commence et finit doucement ce qui minimise la possibilité de le localiser&nbsp;; c’est un son pur, de ton élevé qui ne voyage pas loin dans l’espace&nbsp;; enfin, il est émis de manière espacée ce qui rend la localisation de l’émetteur difficile.&nbsp;&nbsp;Ce type de cri communique un message d’alarme pour tous les congénères dans les environs immédiats sans donc trop de risque de se faire repérer à cause de cette émission. Leur tonalité élevée les rend peu audibles de la part des rapaces en vol. Ils sont parmi les cris les plus simples émis par des oiseaux&nbsp;; ils sont anonymes tout en ayant une structure commune à de nombreuses espèces&nbsp;: cette similitude facilite la communication entre espèces.</p>



<p>Néanmoins, il existe des exceptions à cette «&nbsp;règle&nbsp;» générale. Le geai de Steller (Amérique du nord), lui aussi un passereau, a des cris d’alarme de ce type amis bien plus forts et plus longs, se rapprochant en fait des cris des rapaces signalés. Étant des passereaux de taille assez grande et au comportement agressif, ils ont sans doute moins de pression à émettre des sons non localisables. En plus, ces cris portent plus loin tout en restant malgré tout durs à localiser&nbsp;: ils sont bien adaptés au passage en vol, assez rapide, d’un rapace.</p>



<p>En dehors des passereaux, il existe aussi de tels cris&nbsp;: les poussins des poules émettent des cris de tonalité plus basse et qui portent plus loin. Le type d’environnement habité constitue aussi un déterminant important de la structure des types de cris d’alarme&nbsp;: ainsi, des espèces très apparentées mais habitant des milieux différents ont des cris d’alarme nettement différents alors que des espèces éloignées en parenté mais habitant le même milieu ont des cris proches.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Cris de harcèlement&nbsp;</h2>



<p>Quand le prédateur est posé ou au sol, le danger est moins urgent et de nombreux oiseaux vont alors le harceler plutôt que de chercher à se cacher et à fuir&nbsp;: ils utilisent alors un autre type de cri, différent du cri d’alarme précédent. Cette tactique de harcèlement est typiquement utilisée envers des rapaces diurnes ou nocturnes perchés non loin, ou des corvidés (geais, pies, corbeaux) et aussi pour des mammifères carnivores.</p>



<p>Ces cris sont diamétralement opposés en structure aux précédents tout comme leur fonction. Ils fonctionnent en mode, non pas «&nbsp;caché&nbsp;», mais au contraire «&nbsp;bruyant&nbsp;», «&nbsp;voyant&nbsp;», des cris rauques tout en bougeant sans arrêt. Les espèces les plus hardies (les geais et pies par exemple) vont jusqu’à piquer sur le prédateur, lui donnant des coups de bec et le pourchassant s’il s’enfuit. Ces cris sont typiquement forts, rêches en ton et émis en longues séquences répétitives. Des exemples typiques sont les séries de «&nbsp;<em>pink</em>&nbsp;» des pinsons des arbres, des «&nbsp;roulades&nbsp;<em>tcheurrr</em>&nbsp;» des mésanges charbonnières ou des «&nbsp;<em>pitt</em>&nbsp;» du gobe-mouches noir.&nbsp;</p>



<p>Le contraste entre cris d’alarme et cris de harcèlement vis-à-vis d’un rapace est bien marqué chez la mésange charbonnière. Le prédateur principal, l’épervier d’Europe, ne peut entendre les «&nbsp;sîîîîi&nbsp;» d’alarme qu’à une dizaine de mètres alors qu’il peut percevoir les roulades jusqu’à trois ou quatre fois plus loin. Ce signal informe le prédateur qu’il a été détecté et l’encourage à ne pas perdre son temps, à s’en aller chasser ailleurs tout en incitant des congénères à de joindre à l’émetteur initial pour amplifier le harcèlement.&nbsp;</p>



<p>Lors de ces épisodes, d’autres oiseaux d’autres espèces se joignent souvent à ce chœur.&nbsp;&nbsp;Ainsi, des enregistrements de «&nbsp;<em>pink</em>&nbsp;» de harcèlement de pinson des arbres dans un bois en Allemagne révèlent l’intervention de trente espèces autres dont des mésanges bleues et charbonnière, des merles noirs et des rouges-gorges&nbsp;! A noter que ces quatre espèces partagent avec le pinson les mêmes cris d’alarme qui, eux aussi, induisent des réponses multi-espèces. Si ces cris de harcèlement partagent tous le fait d’être forts, avec une large gamme de fréquences et répétés en séries, ils n’en sont pas moins différents dans les détails de structure. Les pressions de sélection sur l’évolution de ces cris sont moindres que celles sur les cris d’alarme, plus «&nbsp;impliquants&nbsp;» en termes de survie. Ainsi, le «&nbsp;<em>pink</em>&nbsp;» de harcèlement du pinson sert aussi de cri de séparation.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Cris de détresse&nbsp;</h2>



<p>Quand un oiseau vient d’être saisi par les serres d’un rapace, tant qu’il est encore en vie, il peut émettre des cris particuliers appelés cris de détresse, autre forme de signal hautement spécialisé. Ces cris suraigus sont parmi les plus forts émis par des oiseaux et donc très faciles à localiser. Des congénères de la même espèce et d’autres espèces sont alors attirés parfois depuis très loin, y compris d’ailleurs d’autres prédateurs&nbsp;! Celui qui a capturé peut-être attaqué par le nouveau venu qui le dérange suffisamment pour qu’il échappe la proie encore intacte&nbsp;: celle-ci peut alors être reprise par le nouveau venu.&nbsp;</p>



<p>Ce comportement a été utilisé depuis longtemps par des chasseurs pour leurrer des oiseaux et les faire mettre à découvert. Ce cri est très typique chez les jeunes juste volants quand ils sont capturés. La durée peut dépasser la demi-seconde et ils sont répétés plusieurs fois avec de brèves pauses intercalées. Le ton est rêche mais avec des fréquences permettant une transmission à longue distance. Le caractère «&nbsp;qui gratte&nbsp;» résulte parfois des multiples fréquences dissonantes dues à une modulation rapide des fréquences et des amplitudes.&nbsp;</p>



<p>La signification adaptative précise de ces cris fait l’objet de nombreuses hypothèses et de vifs débats. Une des plus séduisantes est l’hypothèse de l’attraction d’un autre prédateur&nbsp;: l’idée qu’attirer un second prédateur tenté de pirater la proie offrait une chance de s’évader lors du conflit entre les deux protagonistes&nbsp;! Effectivement, on a montré que chez le pic des glands d’Amérique du nord, le cri de détresse n’attirait pas ses congénères (vivant pourtant en groupes de parents et descendants)&nbsp;: donc ceci conforte l’hypothèse de l’attraction d’un autre prédateur. Des observateurs utilisant des repasses de cris de détresse ont noté des prédateurs venant voir&nbsp;!</p>



<p>Néanmoins, chez diverses espèces, les cris de détresse attirent aussi des congénères. Ceux-ci se regroupent et harcèlent en piqués le prédateur avec la proie capturée. Là, on est sur l’hypothèse de l’appel au secours et à la rescousse. Cet afflux de congénères peut distraire le prédateur qui peut ainsi parfois échapper la proie non encore totalement maîtrisée.&nbsp;</p>



<p>Clairement, la fonction de ces cris varie selon les espèces, leur écologie, leur organisation sociale, les types de nid aussi utilisés. Attention&nbsp;: l’uniformité de structure de ces cris ne signifie pas forcément unité de fonction.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">D’autres manières de donner l’alarme&nbsp;</h2>



<p>D’autres cris d’alarme ne rentrent vraiment dans aucune des catégories définies ci avant&nbsp;; certains remplissent une fonction modifiée et ont une structure physique plutôt généralisée quelque part entre cris d’alarme, cris de harcèlement ou cris en vol.&nbsp;</p>



<p>La carouge à épaulettes (Passereau Ictéridé nord-américain), nicheur en colonies, aurait sept cris d’alarme, dont des signaux d’alerte et d’autres avec des fonctions mal définies. Il a été suggéré que le seul fait de passer de l’un à l’autre permettait d’attirer l’attention de la colonie.&nbsp;</p>



<p>Un autre type s’observe chez certains oiseaux cavernicoles quand ils sont confrontés à un prédateur alors qu’ils sont dans la cavité&nbsp;: ils émettent une sorte de sifflement. Ces cris supposés de défense imitent bien les sifflements d’un serpent, suffisamment pour arrêter par exemple des Humains trop curieux. Pour les espèces très loquaces, le simple fait de faire silence peut signifier une alarme. Au milieu du tintamarre d’une colonie de carouges (voir ci-dessus), on peut parfois percevoir un voile de silence qui parcourt la colonie alors qu’un épervier s’approche en vol.&nbsp;</p>



<p>Les cris d’alarme multifonctions sont sans doute plus répandus qu’on ne pense. Le geai de Steller nord-américain en donne un bon exemple. Il a un cri d’alarme fort, très audible, «&nbsp;<em>wek</em>&nbsp;» quand un intrus approche à terre. C’est une série brusque de notes rêches, montant et descendant, une structure que l’on retrouve dans les cris d’alarme de nombreuses espèces d’oiseaux et de mammifères. Les animaux près des geais en alarme, dont d’autres oiseaux ou des écureuils, réagissent en se précipitant à couvert et en faisant silence. Ce cri sert aussi de cri en vol pour garder le contact avec ses congénères proches et aussi un cri d’agression lors de contacts très rapprochés entre geais. Il y a un autre cri de ce type quand l’alerte est passée&nbsp;: les animaux partis se cacher ressortent et reprennent leurs activités. Il semble qu’il diffère par la vitesse d’émission et le nombre émis à la suite&nbsp;!&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>Chapitre 5.&nbsp;<strong>Nature’s music. The science of birdsong.</strong>&nbsp;2004 P. Marler&nbsp;; H. Slabbekoorn. Academic Press</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-cris-dalarme-des-oiseaux/">Les cris d’alarme des oiseaux</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.boldgrid.com/w3-total-cache/

Mise en cache de page à l’aide de Disk: Enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant Disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2026-02-19 19:59:04 by W3 Total Cache
-->