<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Sat, 22 Oct 2022 14:02:36 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Sur la plage, les capsules des œufs de raies et de roussettes</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/sur-la-plage-les-capsules-des-oeufs-de-raies-et-de-roussettes/</link>
				<pubDate>Sat, 22 Oct 2022 14:02:35 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Chondrichtyens]]></category>
		<category><![CDATA[Chondrichthyens]]></category>
		<category><![CDATA[Estran]]></category>
		<category><![CDATA[Faune marine]]></category>
		<category><![CDATA[Laisse de mer]]></category>
		<category><![CDATA[Œuf]]></category>
		<category><![CDATA[Oviparité]]></category>
		<category><![CDATA[Poissons]]></category>
		<category><![CDATA[Raie]]></category>
		<category><![CDATA[Requin]]></category>
		<category><![CDATA[Roussette]]></category>
		<category><![CDATA[Sciences participatives]]></category>
		<category><![CDATA[Viviparité]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26959</guid>
				<description><![CDATA[21/10/2022 Elles sont l’un des nombreux « objets » naturels que les marées déposent inlassablement sur l’estran [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intro.jpg" alt="" class="wp-image-26976" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intro-300x168.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intro-768x430.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intro-600x336.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Laisse de mer déposée par la marée haute qui s&rsquo;est retirée</figcaption></figure></div>



<p>21/10/2022 Elles sont l’un des nombreux « objets » naturels que les marées déposent inlassablement sur l’estran dans la bande de dépôt, la laisse de mer, une source inépuisable de découvertes et de surprises pour le promeneur naturaliste. Les anglo-saxons les ont surnommées joliment « bourses à sirène » (<em>mermaid’s purse</em>) (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-bourse-a-pasteur-et-ses-super-graines/">capselle bourse à pasteur</a>) à cause de leur forme de poche presque rectangulaire à texture rappelant celle du cuir. Elles intriguent par leur allure mais bien souvent notre intérêt ne va guère au-delà de l’étonnement : c’était mon cas jusqu’à cet automne où sur les plages de Vendée j’en ai croisé des dizaines échouées à l’occasion des grandes marées d’équinoxe ; j’étais persuadé qu’elles relevaient toutes d’une seule espèce de raie et je savais vaguement qu’elles renfermaient l’œuf véritable. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intr.jpg" alt="" class="wp-image-26975" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intr-300x150.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intr-768x383.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-intr-600x299.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Capsules d&rsquo;oeufs de raies échouées </figcaption></figure></div>



<p>Piqué par la curiosité j’ai lancé une rapide recherche et me suis retrouvé devant une avalanche d’informations inattendues à leur propos dont la présence d’au moins dix espèces de raies sur nos côtes. J’ai aussi découvert que ces capsules échouées faisaient l’objet d’un programme de sciences participatives fort intéressant. Il n’en fallait pas plus pour initier la rédaction de cette chronique afin de partager cette rencontre indirecte avec ces êtres marins étonnants que sont les raies et roussettes, très proches parents des requins. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-introd.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-introd.jpg" alt="" class="wp-image-26977" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-introd.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-introd-300x155.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-introd-768x397.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-introd-600x310.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Capsules d&rsquo;oeufs de petite roussette échouées </figcaption></figure></div>



<h2>Sélaciens&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-requi.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-requi.jpg" alt="" class="wp-image-26982" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-requi.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-requi-300x141.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-requi-768x361.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-requi-600x282.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ceci n&rsquo;est sûrement pas un poisson mais un requin : rien à voir </figcaption></figure></div>



<p>Raies et roussettes se classent aux côtes des requins et chimères dans le groupe des Chondrichthyens, un nom difficile à mémoriser et à prononcer, que l’on traduit par «&nbsp;poissons cartilagineux&nbsp;». Si l’adjectif convient bien (<em>chondro</em>&nbsp;signifie cartilage) pour ces animaux au squelette essentiellement fait de cartilage et recouvert d’une couche calcifiée, le nom de poissons créé une confusion avec les poissons osseux, les Téléostéens. Certes les Chondrichthyens ont bien une «&nbsp;forme de poisson&nbsp;» avec leur silhouette hydrodynamique et leurs nageoires mais pour le reste ils diffèrent profondément des «&nbsp;vrais&nbsp;» poissons&nbsp;: leur lignée a divergé très tôt dans l’histoire de l’évolution des vertébrés à mâchoires il y a plus de 450 millions d’années et ils ont suivi une voie évolutive très différente qui en fait un groupe très original. Quelque part, les assimiler à des «&nbsp;poissons&nbsp;» reste une manière sournoise de se les approprier comme source de nourriture et d’en pratiquer la pêche de manière éhontée&nbsp;: un bel exemple de notre facilité à «&nbsp;chosifier&nbsp;» les êtres vivants en ne les prenant pas en compte pas tels qu’ils sont, pour mieux ignorer les conséquences terribles de nos activités sur le monde vivant.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous.jpg" alt="" class="wp-image-26987" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-300x187.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-768x478.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-600x374.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Roussette </figcaption></figure></div>



<p>Entre autres différences fondamentales avec les poissons osseux, on notera la structure des écailles semblables aux dents (écailles dites placoïdes) et qui donne ce toucher râpeux à abrasif à leur peau (voir le cuir de «&nbsp;requin&nbsp;» appelé galuchat) et la présence chez les mâles d’organes spécialisés au niveau de la paire de nageoires pelviennes&nbsp;: les claspers pelviens ou ptérygopodes qui servent au moment de l’accouplement interne (versus le frai dans l’eau chez les poissons osseux, sans accouplement direct).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-clasper.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-clasper.jpg" alt="" class="wp-image-26963" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-clasper.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-clasper-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-clasper-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-clasper-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mâle de requin zèbre avec ses claspers pelviens (Aquarium de Talmont 85)</figcaption></figure></div>



<p>Au sein des Chondrichthyens, on distingue deux sous-groupes&nbsp;: les Holocéphales ou chimères et les Elasmobranches, les requins et les raies (au sens large car chacun de ces deux noms englobe une forte diversité de formes), que l’on peut assimiler à l’ancien groupe des Sélaciens, terme souvent connu du grand public. Les raies sont en fait des requins ayant évolué vers des formes à corps aplati dorso-ventralement et les roussettes sont des requins typiques.&nbsp;</p>



<h2>Ovipares&nbsp;</h2>



<p>Au niveau de la reproduction, outre la capacité à pratiquer des accouplements internes, les sélaciens se distinguent par une production limitée de descendants à chaque cycle de reproduction&nbsp;; on parle de stratégie K avec des individus vivant longtemps mais produisant peu de descendants par opposition à la stratégie R des poissons osseux qui produisent des milliers, voire des millions d’œufs fécondés dans l’eau et sans véritable coque protectrice. Ainsi, les raies ne pondent en moyenne que 40 à 150 œufs par an et ne se reproduisent qu’au bout de 5 à 10 ans. On comprend rapidement les conséquences désastreuses de la pêche industrielle sur ces espèces à croissance lente et fécondité faible. Au moins deux espèces sont d’ailleurs inscrites en France sur la liste des espèces en danger critique d’extinction&nbsp;: la raie blanche et le pocheteau gris.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery aligncenter columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot1.jpg" alt="" data-id="26960" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26960" class="wp-image-26960" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot1-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot1-768x572.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot1-600x447.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Oeuf de requin chabot gris dans sa capsule (Aquarium de Talmont ; 85)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot2.jpg" alt="" data-id="26961" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26961" class="wp-image-26961" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot2-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot2-768x536.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-chabot2-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Le chabot gris, requin tropical, appartient à l&rsquo;une des rares familles de requins ovipares</figcaption></figure></li></ul>



<p>S’il semble qu’à l’origine les sélaciens étaient ovipares (pondant des œufs), on constate que de nombreuses lignées ont ensuite évolué vers des formes de viviparité (donner naissance à des petits vivants directement) soit par ovoviviparité (conserver les œufs dans le corps jusqu’à leur éclosion interne) ou par viviparité complète (embryons nourris directement par les voies reproductrices de la femelle ou par cannibalisme envers d’autres embryons surnuméraires). Globalement, la viviparité concerne environ 60% des 1010 espèces actuelles et donc 40% sont ovipares. Les analyses phylogénétiques indiquent qu’au moins à 9 ou 10 reprises de manière indépendante la viviparité est apparue à partir de formes ancestrales ovipares. Mais inversement, l’oviparité a évolué secondairement (réversion) à partir de formes vivipares dérivées notamment à la base de la lignée des raies (Rajidés) qui actuellement sont toutes ovipares. Ainsi curieusement, les raies ovipares (donc proches de l’état ancestral) sont plus récentes que les raies vivipares. Par ailleurs, chez les requins, l’oviparité existe dans trois familles dont, en Europe, celle des Scyliorhinidés, les roussettes, des petits requins (150 espèces).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-identif.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-identif.jpg" alt="" class="wp-image-26974" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-identif.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-identif-300x277.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a><figcaption>4 des espèces de raies atlantiques (extrait de la fiche d&rsquo;identification sur le site ASPECS : voir bibliographie)</figcaption></figure></div>



<p>Les sélaciens ovipares sont donc majoritairement des raies (plus de 600 espèces dont environ 50 sur les côtes européennes)&nbsp;; par rapport aux espèces vivipares, ce sont en général des espèces vivant sur le fond (benthiques), proches du littoral et rarement de grande taille. Elles produisent des jeunes de taille bien plus petite que chez les espèces vivipares du fait de la quantité limitée de réserves nutritives disponibles dans les œufs (vitellus ou jaune d’œuf). Leur mode de vie littoral explique ainsi que l’on trouve régulièrement les enveloppes de leurs œufs ou capsules échouées sur les plages.&nbsp;</p>



<h2>Œufs</h2>



<p>Nous allons maintenant détailler le processus de fabrication des œufs et leur ponte en prenant comme exemple les roussettes dont deux espèces vivent sur nos côtes et sur lesquelles plusieurs études ont été publiées.&nbsp;</p>



<p>Dans les voies génitales des femelles, les ovules, produits par les ovaires, descendent en empruntant les oviductes jusqu’à une «&nbsp;poche&nbsp;» ou glande nidamentaire où a lieu la fécondation, la rencontre avec les spermatozoïdes déposés par le mâle lors de l’accouplement avec ses claspers (voir ci-dessus). Chaque œuf fécondé comporte une masse vitelline ou jaune portant un disque embryonnaire et entouré d’une gelée dense. La glande nidamentaire secrète en même temps une enveloppe protectrice, la capsule dans laquelle l’œuf entre et sur lequel elle se referme. Ensuite, tout le développement de l’embryon jusqu’à la naissance d’un «&nbsp;bébé&nbsp;» roussette se déroule à l’intérieur de cette capsule. Il se nourrit à partir des réserves nutritives du jaune jusqu’à leur épuisement complet. Passés les premiers stades de développement après la ponte au fond de la mer (voir ci-dessous), des petites fentes fermées par des bouchons muqueux rigides s’ouvrent aux quatre coins de la capsule ce qui facilite les échanges avec l’eau de mer et notamment l’apport d’oxygène. L’embryon, dès qu’il commence à prendre forme, agite sa queue ce qui assure le renouvellement de l’eau à l’intérieur de la capsule. Au cours de sa croissance, l’embryon développe ses nageoires pectorales que se replient au-dessus de son dos tandis que la queue se courbe sur le côté. Cette longue croissance s’étale sur 5 mois à un an selon les espèces.</p>



<h2>Capsules high tech</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rouspano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rouspano.jpg" alt="" class="wp-image-26989" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rouspano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rouspano-300x143.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rouspano-768x367.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rouspano-600x287.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Capsules d&rsquo;oeufs de petite roussette</figcaption></figure></div>



<p>Poursuivons, toujours avec l’exemple des roussettes, en détaillant la capsule. Cette enveloppe de teinte vert jaunâtre à brune (petite roussette) présente une forme ovale à rectangulaire avec un rebord plus épais qui&nbsp;l’encadre. Les deux extrémités sont différentes&nbsp;: plate et sans rebord d’un côté et courbée renforcée de l’autre. Elle se prolonge à chacun des quatre angles par une longue vrille entortillée en spirale, semi-transparente et qui s’amincit vers son extrémité. La capsule des raies diffère sensiblement par l’absence de vrilles terminales et l’allongement marqué des quatre angles en cornes&nbsp;amincies au bout ; elle porte souvent des «&nbsp;ailes&nbsp;» latérales (carènes) ou terminales (ailerons).</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp2.jpg" alt="" data-id="26985" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26985" class="wp-image-26985" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp2-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp2-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp2-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp3.jpg" alt="" data-id="26986" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26986" class="wp-image-26986" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp3-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp3-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp3-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rebord épais servant de cadre</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp1.jpg" alt="" data-id="26984" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26984" class="wp-image-26984" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp1-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rous-gp1-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Vrilles terminales très ramifiées </figcaption></figure></li></ul>



<p>Très résistante, nettement rigide, cette capsule a une texture lisse faisant penser à du cuir&nbsp;; elle est flexible mais non élastique&nbsp;: on peut la courber mais pas l’étirer. Sa rigidité relative en dépit de sa légèreté s’explique par sa composition chimique et l’arrangement physique des molécules constitutives. Sur une armature de kératine, la protéine qui constitue nos ongles, cheveux et poils, sont disposés des brins de collagène, une autre protéine bien connue qui assure la cohésion et l’élasticité de la majorité de nos tissus corporels. Ces brins sont assemblés en une structure en 3D très complexe. Les molécules de collagène se regroupent en fibrilles parallèles (faisceaux de 100nm de diamètre) qui elles-mêmes s’agrègent en lamelles de 0,5mm d’épaisseur. Celles-ci forment une structure du même type que le contreplaqué et représentent 98% de l’épaisseur de la capsule&nbsp;; l’orientation des fibrilles change de lamelle en lamelle ce qui en renforce la solidité. La surface externe très mince (les 2% restants), souvent de couleur foncée et réfringente se compose de nombreux granules protéiques.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-compos.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-compos.jpg" alt="" class="wp-image-26964" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-compos.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-compos-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-compos-768x549.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-compos-600x429.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Capsule d&rsquo;oeuf de raie : la jeune raie est sortie par l&rsquo;ouverture supérieure</figcaption></figure></div>



<p>Cette structure hautement perfectionnée combine résistance mécanique et rigidité tout en conservant une forte perméabilité aux petites molécules et aux ions. Ceci explique que une fois échouées les capsules vides peuvent persister longtemps tout en se rétractant sensiblement sous l’effet du dessèchement.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dessechpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dessechpan.jpg" alt="" class="wp-image-26965" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dessechpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dessechpan-300x154.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dessechpan-768x395.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dessechpan-600x309.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Capsules desséchées qui se recroquevillent et se déforment </figcaption></figure></div>



<h2>Ponte et éclosion&nbsp;</h2>



<p>Chez la plupart des espèces, les œufs sont déposés en des sites réutilisés régulièrement année après année où viennent se concentrer la majorité des femelles du secteur&nbsp;: on parle de nurseries. Elles se situent près du littoral, dans des eaux peu profondes, sur des fonds marins rocheux ou dans les peuplements denses d’algues. Dans de telles nurseries on estime la densité de capsules à près de 800 000/km2.&nbsp;La ponte peut avoir lieu toute l’année mais avec un pic saisonnier marqué au printemps et en été</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rousgpepano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rousgpepano.jpg" alt="" class="wp-image-26988" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rousgpepano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rousgpepano-300x164.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rousgpepano-768x421.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-rousgpepano-600x329.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ces quatre capsules de roussette étaient accrochées ensemble ; noter l&rsquo;ouverture plate vers l&rsquo;extérieur par où sort le jeune</figcaption></figure></div>



<p>Les œufs sont accrochés aux rochers ou aux algues grâce aux vrilles muqueuses chez les roussettes ou aux cornes chez les raies. Chez les raies, les capsules sont pondues deux par deux (une produite par ovaire) chaque jour ou à intervalles d’une semaine. Les femelles quittent la zone aussitôt la ponte terminée et ne s’occupent aucunement du devenir de leurs pontes. Des organismes marins fixés (algues, bryozoaires, hydrozoaires, spirorbes, &#8230;) peuvent se fixer sur les capsules et participent peut-être à leur camouflage vis-à-vis des prédateurs.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvertpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvertpan.jpg" alt="" class="wp-image-26978" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvertpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvertpan-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvertpan-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvertpan-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ouverture de sortie de la jeune raie </figcaption></figure></div>



<p>Juste avant l’éclosion, la jeune roussette formée dans la capsule pivote et oriente sa tête vers l’ouverture aplatie et place sa queue contre l’ouverture courbée. Elle force avec sa tête et ouvre le côté plat en s’aidant des écailles dentelées sur son museau ou ses nageoires&nbsp;; celles-ci tomberont aussitôt après la sortie à l’instar du diamant sur le bec des jeunes oiseaux. La sortie de la jeune roussette ou de la jeune raie complètement formée et d’emblée autonome (i.e. capable de chasser) s’effectue en quelques minutes, allant parfois jusqu’à une heure. Les jeunes quittent ensuite les nurseries et se dispersent.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvpan.jpg" alt="" class="wp-image-26979" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvpan-300x115.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvpan-768x294.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ouvpan-600x229.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Cette capsule ne devait pas être vide car l&rsquo;ouverture est fermée ? </figcaption></figure></div>



<h2>Échouage&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-echoupan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-echoupan.jpg" alt="" class="wp-image-26967" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-echoupan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-echoupan-300x160.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-echoupan-768x410.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-echoupan-600x320.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Capsules fraîchement déposées </figcaption></figure></div>



<p>Une fois l’éclosion effectuée, la capsule vide finit tôt ou tard par se décrocher à la faveur des tempêtes qui agitent le fond de l’eau dans les zones peu profondes des nurseries. Devenues très légères tout en conservant leur résistance, elles sont entraînées par les courants et les vents et finissent donc par échouer sur les plages dans les laisses de mer déposées au plus haut niveau atteint par chaque marée haute. Les plages se trouvant face à des zones de nurseries peuvent ainsi recevoir des dizaines de ces capsules qui vont ensuite persister plusieurs années&nbsp;; certaines finissent même par atterrir dans les dunes, poussés et soulevées par les vents violents. D’ailleurs leur capacité de résilience à la décomposition a longtemps intrigué et suscité moult croyances en plus de leur aspect singulier.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dune.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dune.jpg" alt="" class="wp-image-26966" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dune.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dune-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dune-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-dune-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Capsule desséchée échouée dans la dune </figcaption></figure></div>



<p>Comme la forme et la taille des capsules sont des critères spécifiques, on peut assez facilement identifier les espèces de raies ou de roussettes qui les ont produites. Il se peut d’ailleurs que ces différences de forme (dont la longueur des cornes chez les raies) reflètent des habitats de nurseries sensiblement différents. Pour identifier correctement l’espèce, il faut faire tremper la capsule dans de l’eau douce pendant une à deux heures (immergée) afin qu’elle se réhydrate et reprenne ses mensurations initiales. Les capsules les plus grandes peuvent requérir jusqu’à 24 heures de trempage avant de retrouver leur forme.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ensablepan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ensablepan.jpg" alt="" class="wp-image-26968" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ensablepan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ensablepan-300x159.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ensablepan-768x408.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-ensablepan-600x319.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Une partie des capsules échouées peut être rapidement enfouie dans le sable</figcaption></figure></div>



<p>La collecte de ces capsules échouées et leur examen attentif permet donc indirectement de connaître la répartition des espèces et leur abondance relative. D’autre part, l’observation très rapprochée permet de détecter des traces éventuelles de prédation (voir ci-dessous) et apporte ainsi de précieux renseignements sur cet aspect important pour l’évolution des populations souvent en fort déclin du fait de la pêche intensive.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-sciences-partic.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-sciences-partic.jpg" alt="" class="wp-image-26991" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-sciences-partic.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-sciences-partic-300x125.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a><figcaption>SharkTrust organise et pilote des suivis et collectes de capsules de raies (voir site en Biblio) </figcaption></figure></div>



<p>Un programme de Sciences participatives (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/sciences-participatives-un-outil-de-prediction/">la chronique sur cette pratique</a>) à l’échelle européenne a été initié depuis plus d’une décennie par l’association <em>Sharktrust</em> (voir en bibliographie) avec un site richement documenté. Ce programme se décline dans différents pays dont la France via l’association ASPECS (Association pour l’étude et la conservation des Sélaciens) et son programme CapOeRa (Capsules Œufs de Raies) qui consiste à suivre la présence des raies ovipares des côtes françaises à travers la collecte régulière des capsules échouées; sur le site très bien documenté, on trouve des témoignages d’actions menées et une fiche d’identification qui présente les sept espèces de raies que l’on trouve sur la façade atlantique ; les roussettes ne sont pas incluses dans ce programme. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-schema.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-schema.jpg" alt="" class="wp-image-26990"/></a><figcaption>Termes techniques relatifs aux capsules (extrait du site ASPECS)</figcaption></figure></div>



<p>Les capsules échouées dans les laisses de mer deviennent des abris pour la petite faune spécialisée de ce milieu et sont probablement grignotées par certaines espèces vu leur contenu protéique.</p>



<h2>Prédation&nbsp;</h2>



<p>Compte-tenu de la longue durée d’incubation, on peut penser que ces œufs non cachés, déposés sur le fond marin, doivent être soumis à une certaine prédation. On dispose de peu de données d’observations directes d’animaux en train de prédater ces œufs. Par contre, via les traces d’effraction laissées par les prédateurs, on peut accéder à des évaluations de l’intensité de cette prédation.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-preda.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-preda.jpg" alt="" class="wp-image-26981" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-preda.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-preda-300x148.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-preda-768x379.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-preda-600x296.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Capsule avec peut-être (??? ) une trace de prédation </figcaption></figure></div>



<p>Une étude récente a été conduite au Danemark à partir de capsules recueillies par des bénévoles justement dans le cadre des programmes de Sciences participatives évoqués ci-dessus&nbsp;: une observation à la loupe au laboratoire a permis d’obtenir des données intéressantes. 14,4% des capsules examinées dans le cadre de cette étude présentaient des perforations ou déchirures imputables à des prédateurs. D’autres études antérieures menées dans d’autres pays donnent des chiffres souvent supérieurs (jusqu’à 42% en Californie) mais à partir de protocoles différents (par exemple prélèvements par dragage). Une des explications possibles à ces différences serait que les œufs prédatés ne flottent pas comme les œufs éclos et s’échouent en moins grand nombre.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnatic.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnatic.jpg" alt="" data-id="26971" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26971" class="wp-image-26971" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnatic.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnatic-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnatic-768x519.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnatic-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Natices </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastmurex.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastmurex.jpg" alt="" data-id="26970" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26970" class="wp-image-26970" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastmurex.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastmurex-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastmurex-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastmurex-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Murex perceur </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastbucc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastbucc.jpg" alt="" data-id="26969" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26969" class="wp-image-26969" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastbucc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastbucc-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastbucc-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastbucc-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Buccin </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnucel.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnucel.jpg" alt="" data-id="26972" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26972" class="wp-image-26972" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnucel.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnucel-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnucel-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gastnucel-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pourpres (de toutes les couleurs) près des moules, une de leurs proies favorites </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gasttrou.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gasttrou.jpg" alt="" data-id="26973" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26973" class="wp-image-26973" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gasttrou.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gasttrou-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gasttrou-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-gasttrou-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Coquille de Lamellibranche forée par la radula d&rsquo;un Gastéropode </figcaption></figure></li></ul>



<p>Quatre types de traces ont été inventoriées. Les perforations de section parabolique ou ronde sont imputables à des gastéropodes carnivores qui percent les coquilles des mollusques avec leur radula ou langue dure et râpeuse&nbsp;; diverses espèces et genres sont très présents sur les côtes atlantiques&nbsp;(comme en attestent les nombreuses coquilles vides échouées) et suspectés de participer à cette prédation : les natices (<em>Euspira</em>)&nbsp;; le cormaillot ou murex perceur (<em>Ocenebra</em>)&nbsp;; le pourpre ou pilau (<em>Nucella</em>)&nbsp;; le buccin ondulé ou bulot (<em>Buccinum</em>) le perceur d’huîtres (<em>Urosalpinx</em>) auxquels s’ajoutent plusieurs espèces invasives introduites. Les perforations allongées et irrégulières imputables soit aux pieuvres (qui déchirent la capsule avec leur bec corné) soit à certains crabes. On sait que les populations de pieuvres connaissent une forte augmentation au cours de la dernière décennie. Il s’agit donc d’une prédation non négligeable au regard du déclin général des raies et roussettes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-poulp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-poulp.jpg" alt="" class="wp-image-26980" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-poulp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-poulp-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-poulp-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-poulp-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Poulpe </figcaption></figure></div>



<p>Sur près de 38% des capsules prédatées, on observe en plus des mini-trous incomplets qui témoignent d’une activité de repérage préalable pour choisir le site de perforation adéquat. Or ce comportement est justement connu de la part des gastéropodes et des pieuvres ce qui renforce l’idée qu’ils sont bien les prédateurs principaux. Par ailleurs, on sait que les gastéropodes perceurs, lors du perçage, créent un champ électrique&nbsp;; or, il a été observé que les embryons de raies sont capables de détecter un champ électrique et cessent alors leurs mouvements de queue servant à ventiler l’eau dans la capsule (voir ci-dessus) ce qui décourage le prédateur en repérage. Ce comportement original serait une forme d’adaptation permettant de limiter la prédation.&nbsp;</p>



<p>On voit que ces faux-poissons que sont les raies et roussettes se montrent capables de bien des prouesses « techniques », physiologiques et comportementales, loin de l’image « d’êtres inférieurs » liée au fait qu’ils ont un squelette cartilagineux et non osseux … comme nous bien entendu. Quelque part, ils ont inventé, bien avant les oiseaux et les lézards et serpents, l&rsquo;oeuf à « coquille ». </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-retournee.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-retournee.jpg" alt="" class="wp-image-26983" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-retournee.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-retournee-300x133.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-retournee-768x340.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/raja-retournee-600x266.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Bibliographie</h2>



<p><strong>Site de l’association </strong><a href="https://www.sharktrust.org/great-eggcase-hunt"><strong>Sharktrust</strong></a></p>



<p><strong>Site de l’association ASPECS (</strong><a href="https://www.asso-apecs.org/-CapOeRa-2-.html"><strong>programme CapOeRa</strong></a><strong>)</strong></p>



<p><strong>X-ray diffraction analysis of the 3D organization of collagen fibrils in the wall of the dogfish egg case </strong>Carlo Knupp and John Squire Proc. R. Soc. Lond. B (1998) 265, 2177-2186 </p>



<p><strong>Characterization of Selachian Egg Case Collagen&nbsp;</strong>Thanh-Truc Luong et al. BIOCHEMICAL AND BIOPHYSICAL RESEARCH COMMUNICATIONS 250, 657–663 (1998)&nbsp;</p>



<p><strong>Evolutionary transitions among egg-laying, live-bearing and maternal inputs in sharks and rays</strong> NICHOLAS K. DULVY AND JOHN D. REYNOLDS Proc. R. Soc. Lond. B (1997) 264, 1309-1315 </p>



<p><strong>Oviparous elasmobranch development inside the egg case in 7 key stages.</strong>&nbsp;Musa SM, Czachur MV, Shiels HA (2018) PLoS ONE 13(11):&nbsp;</p>



<p><strong>An identification key for <em>Chondrichthyes</em> egg cases of the Mediterranean and Black Sea.</strong> Mancusi et al. (2021) The European Zoological Journal, 88:1, 436-448 <em>Cet article renferme une clé d’identification des capsules pour la Méditerranée (en anglais)</em></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Un mignon petit trèfle qui ramène sa fraise</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/un-mignon-petit-trefle-qui-ramene-sa-fraise/</link>
				<pubDate>Sun, 16 Oct 2022 17:31:08 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Fabacées (Papilionacées)]]></category>
		<category><![CDATA[Calice]]></category>
		<category><![CDATA[Fabacée]]></category>
		<category><![CDATA[Faux-fruit]]></category>
		<category><![CDATA[Gousse]]></category>
		<category><![CDATA[Papilionacée]]></category>
		<category><![CDATA[Pelouse]]></category>
		<category><![CDATA[Stolon]]></category>
		<category><![CDATA[Trèfle]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26914</guid>
				<description><![CDATA[29/08/2021 La flore française compte pas moins de 53 espèces différentes de trèfles (Trifolium), un [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr1.jpg" alt="" class="wp-image-26923" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>29/08/2021 La flore française compte pas moins de 53 espèces différentes de trèfles (<em>Trifolium</em>), un genre bien connu du grand public pour leur nom «&nbsp;transparent&nbsp;»&nbsp;(<em>trifolium</em>&nbsp;= 3 feuilles) : leurs feuilles sont effectivement composées de trois folioles (et parfois, quatre pour les chanceux&nbsp;!)&nbsp;; par ailleurs, comme la majorité des fabacées ou papilionacées, leur famille de rattachement, ils ont des fleurs irrégulières «&nbsp;en forme de papillon&nbsp;» et des fruits secs, des gousses très courtes. A l’échelle mondiale, on dénombre autour de 240 espèces pour ce seul genre&nbsp;: la très forte diversité s’exprime autant dans les couleurs des fleurs (jaunes, blanches, rose ou rouges), dans les ports et dans les tailles allant de plantes naines à des plantes vigoureuses en touffes. Les botanistes, devant une telle diversité, ont divisé ce genre en sous-ensembles ou sections dont une nommée&nbsp;<em>Vesicaria</em>&nbsp;: elle retient l’attention par la singularité de ses fruits ou plutôt de ses faux-fruits dont l’ensemble serré en une tête globuleuse fait penser à … une fraise&nbsp;! Cette section compte trois espèces en France et nous allons nous intéresser à la plus répandue des trois.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-pano.jpg" alt="" class="wp-image-26949" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-pano-300x175.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-pano-768x447.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-pano-600x349.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Porte-fraise&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr2.jpg" alt="" class="wp-image-26924" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr2-300x160.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr2-768x410.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-intr2-600x321.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Trèfle porte-fraise ou trèfle fraise (<em>strawberry clover</em>&nbsp;en anglais)&nbsp;: tel est le nom populaire de cette espèce répandue dans tout notre pays jusqu’à 1200m d’altitude mais rarement commun et, surtout, passant très facilement inaperçu en dépit de son nom intriguant. L’épithète latin du nom d’espèce&nbsp;<em>fragiferum</em>&nbsp;dit la même chose&nbsp;:&nbsp;<em>fraga</em>&nbsp;pour la fraise et&nbsp;<em>fero</em>&nbsp;pour porter. Effectivement, à maturité ce trèfle arbore des têtes fructifiées sous forme de boules rosées duveteuses, compactes, d’apparence faussement charnue&nbsp;; en fait, elles font plus penser à des framboises qu’à des fraises à cause de leur structure composée de plusieurs éléments comme les drupéoles des framboises (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-multiples-fruits-charnus-des-rosacees/">chronique sur les fruits charnus des Rosacées</a>).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tete-debfan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tete-debfan.jpg" alt="" data-id="26940" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26940" class="wp-image-26940" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tete-debfan.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tete-debfan-300x174.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tete-debfan-768x445.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tete-debfan-600x348.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>La floraison progresse vers le haut </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-verts.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-verts.jpg" alt="" data-id="26950" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26950" class="wp-image-26950" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-verts.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-verts-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-verts-768x497.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-verts-600x389.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Calices encore verts mais déjà un peu renflés</figcaption></figure></li></ul>



<p>Pour comprendre la vraie nature de cette pseudo-fraise, il faut en séparer les différents éléments serrés qui la composent ; chacun d’eux correspond en fait à une fleur transformée en fruit enfermé dans une poche renflée membraneuse (vésiculeuse disent les botanistes), velue, presque transparente avec un réseau de nervures très saillantes formant un motif grillagé. Cette poche, presque refermée, correspond au calice persistant qui s’est profondément transformé après la fécondation de la fleur ; il renferme le vrai fruit, une petite gousse courte (moins de 2mm de long !) qui ne s’ouvre pas (indéhiscente) et contenant en général deux graines ou une seule (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/un-fruit-une-famille-la-gousse-et-les-legumineuses/">la chronique sur la gousse,</a> fruit des fabacées). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp1.jpg" alt="" data-id="26943" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26943" class="wp-image-26943" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp1-300x288.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp1-768x736.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp1-600x575.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp2.jpg" alt="" data-id="26944" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26944" class="wp-image-26944" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp2-300x251.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp2-768x641.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp2-600x501.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Calice renflé et membraneux </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp3.jpg" alt="" data-id="26945" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26945" class="wp-image-26945" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp3-300x236.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp3-768x605.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-lp3-600x473.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Gousse verte à graine unique ; corolle desséchée encore présente</figcaption></figure></li></ul>



<h2>Tendance de fond&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefrgp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefrgp.jpg" alt="" class="wp-image-26951" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefrgp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefrgp-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefrgp-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefrgp-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>



<p>Ce calice ballonné&nbsp;procure sans doute plusieurs avantages pour le fruit qu’il entoure&nbsp;: il protège le fruit et ses graines, l’avenir de de la plante, des attaques directes d’herbivores (chenilles, coléoptères, limaces, …) ou des insectes suceurs (punaises notamment)&nbsp;; peut-être qu’il entretient aussi une atmosphère protégée en conservant une couche d’air autour du fruit&nbsp;; peut-être qu’il facilite la dispersion des fruits individuels quand ils finissent à se détacher les uns des autres en s’accrochant au pelage (ou aux vêtements) de mammifères de passage&nbsp;; … Il faudrait réaliser des batteries d’expériences pour tester chacune de ces hypothèses mais, très souvent de telles innovations évolutives remplissent plusieurs fonctions même si, initialement, elles ont été sélectionnées pour un seul de ces rôles. A noter que des acariens minuscules élisent souvent domicile dans ces calices renflés leur servant d’abri&nbsp;!&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-ouverte.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-ouverte.jpg" alt="" class="wp-image-26948" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-ouverte.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-ouverte-300x236.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-ouverte-768x604.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefr-ouverte-600x472.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>



<p>Deux autres espèces de trèfle de cette section&nbsp;<em>Vesicaria</em>&nbsp;vivent en France&nbsp;: le trèfle tomenteux, méditerranéen et le trèfle renversé, belle espèce des prés humides surtout dans les régions littorales&nbsp;; les «&nbsp;fausses-fraises&nbsp;» de ce dernier se trouvent au ras du sol et sont nettement plus velues que celles du trèfle porte-fraise qui le côtoie souvent dans les milieux humides et salés.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu1.jpg" alt="" data-id="26933" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26933" class="wp-image-26933" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu1-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu1-768x491.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu1-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Trèfle résupiné</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu2.jpg" alt="" data-id="26934" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26934" class="wp-image-26934" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu2-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu2-768x506.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu2-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Noter ses fleurs naturellement « à l&rsquo;envers »</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu3.jpg" alt="" data-id="26935" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26935" class="wp-image-26935" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu3.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu3-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-resu3-600x456.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Têtes fructifiées vésiculeuses</figcaption></figure></li></ul>



<p>A première vue, on pourrait penser que cette évolution a quelque chose «&nbsp;d’extraordinaire&nbsp;» au sein du genre trèfle&nbsp;; mais, en parcourant les autres espèces, on y découvre des évolutions allant presque dans le même sens. Déjà, le genre dans sa globalité se distingue par la forte réduction des gousses et leur caractère indéhiscent (voir ci-dessus) qui ne contiennent plus qu’une ou deux graines&nbsp;; cette tendance se retrouve néanmoins dans d’autres genres comme les trigonelles ou mélilots où la gousse se réduit à une seule graine. Mais, dans la majorité des trèfles, on note une autre tendance forte&nbsp;: la conservation et la persistance du calice (qualifié d’accrescent) et même de la corolle fanée autour de la petite gousse. Ainsi, chez le trèfle blanc ou trèfle rampant, hyper commun, les fleurs fécondées fanent et leurs pédoncules se penchent donnant une tête fructifiée brunâtre dérivée de la tête fleurie blanche. Chez plusieurs espèces, la corolle fanée prend une consistance membraneuse, comme du papier&nbsp;: le trèfle des champs en est un bon exemple&nbsp;; chez le trèfle bai, espèce montagnarde, la corolle fanée se teinte de plus en brun foncé du plus bel effet. Peut-être que cette «&nbsp;enveloppe&nbsp;» aide ensuite à une certaine dispersion par le vent&nbsp;? Chez le trèfle des champs, très commun lui aussi, le calice aux longues dents et couvert de poils plumeux persiste autour de la corolle sèche et du fruit&nbsp;: ceci lui vaut le surnom bien mérité de pied-de-lièvre. A maturité, ces faux-fruits qui se détachent peuvent s’accrocher via leurs dents et leurs poils à des animaux de passage ou être emportés par le vent, tout en protégeant la gousse et ses graines. On voit donc qu’en fait, dans cette lignée générale des trèfles, le calice est soumis à une certaine pression de sélection propice à son évolution vers de nouvelles formes innovantes comme celle du porte-fraise. Par sa structure, ce calice ballonné se rapproche de la lanterne japonaise des coquerets ou amours en cage ou le calice renflé du «&nbsp;poc-poc&nbsp;» (<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-gros-poc-poc-du-square/">voir la chronique</a>) mais par convergence dans une toute autre lignée évolutive, celle de la famille des Solanacées.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv1.jpg" alt="" data-id="26915" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26915" class="wp-image-26915" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv1-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv1-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv1-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Trèfle des champs ou patte-de-lapin</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv2.jpg" alt="" data-id="26916" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26916" class="wp-image-26916" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv2.jpg 750w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv2-300x246.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv2-600x493.jpg 600w" sizes="(max-width: 750px) 100vw, 750px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv3.jpg" alt="" data-id="26917" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26917" class="wp-image-26917" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv3-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv3-768x552.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-arv3-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<h2>Trèfle mignon&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-pano2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-pano2.jpg" alt="" class="wp-image-26946" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-pano2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-pano2-300x156.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-pano2-768x400.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-pano2-600x313.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Remontons le temps dans la saison pour découvrir la floraison très attractive de ce petit trèfle&nbsp;: il est un de nos trèfles les plus tardifs avec un pic de floraison en plein été jusqu’en septembre, même s’il peut fleurir dès mai. Comme les autres trèfles, ses fleurs sont serrées en boules compactes comptant plusieurs dizaines de petites fleurs de 5 à 7mm de long. Chaque boule fleurie atteint 1 à 1,6cm de diamètre et attire l’œil par la belle teinte rose délicat à blanc rosé de ses fleurs. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetepano.jpg" alt="" class="wp-image-26952" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetepano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetepano-300x131.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetepano-768x335.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetepano-600x261.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></figure></div>



<p>La corolle de chacune d’elle comporte les cinq éléments typiques des fleurs des Fabacées ou Papilionacées mais en version petite et serrée&nbsp;: l’étendard supérieur plié, les deux ailes latérales et la carène ventrale formée de deux pétales soudés. Cette tête fleurie repose sur une couronne de petites feuilles (bractées) soudées&nbsp;: comme les fleurs individuelles sont quasiment sessiles (sans pédoncule) on peut assimiler cette tête fleurie au capitule typique des composées ou astéracées (comme le pissenlit par exemple) avec son involucre de bractées vertes en dessous. L’ensemble est porté haut sur un pédoncule dressé de 1 à 2cm de haut qui permet à l’inflorescence d’émerger le plus souvent de la végétation herbacée qui l’entoure.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-teteflgp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-teteflgp.jpg" alt="" data-id="26947" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26947" class="wp-image-26947" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-teteflgp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-teteflgp-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-teteflgp-768x542.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-teteflgp-600x424.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup1.jpg" alt="" data-id="26941" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26941" class="wp-image-26941" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup1-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup1-768x599.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup1-600x468.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup2.jpg" alt="" data-id="26942" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26942" class="wp-image-26942" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup2-300x247.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup2-768x633.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tetefl-loup2-600x494.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Ces fleurs assez voyantes attirent abeilles et petits bourdons par leur nectar abondant ce qui en fait une bonne plante mellifère comme les autres trèfles très appréciés des pollinisateurs. Cependant, il semble que selon les populations, cette espèce pratique beaucoup l’autofécondation (autogamie) sans avoir besoin des visites d’insectes.&nbsp;</p>



<h2>Rampant&nbsp;</h2>



<p>Si le trèfle porte-fraise est facile à repérer quand il est fructifié, il s’avère bien plus délicat de le trouver dans son milieu herbacé tant qu’il n’est pas fleuri car il ressemble alors à plusieurs autres espèces de trèfles bas, vivaces et au port rampant comme lui&nbsp;; parmi ses «&nbsp;sosies&nbsp;» figure le trèfle blanc ou trèfle rampant, sans doute l’espèce de trèfle de loin la plus commune et très cultivée par ailleurs.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep4.jpg" alt="" data-id="26932" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26932" class="wp-image-26932" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep4-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep4-768x583.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep4-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Trèfle blanc ou rampant </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep1.jpg" alt="" data-id="26929" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26929" class="wp-image-26929" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep1-300x246.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep1-768x630.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep1-600x492.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep3.jpg" alt="" data-id="26931" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26931" class="wp-image-26931" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep3-300x238.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep3-768x610.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep3-600x476.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Folioles </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep2.jpg" alt="" data-id="26930" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26930" class="wp-image-26930" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep2-300x255.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep2-768x652.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-rep2-600x509.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Stipules</figcaption></figure></li></ul>



<p>Le trèfle porte-fraise forme des touffes pérennes étalées au sol sur un diamètre de 10 à 30cm avec des tiges couchées, rampantes, peu ramifiées à la base et tendant à s’enraciner aux nœuds&nbsp;: on parle donc de stolons aériens comme chez le fraisier (<a href="https://www.zoom-nature.fr/une-armee-de-clones/">voir la chronique</a>). </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-stolon.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-stolon.jpg" alt="" class="wp-image-26937" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-stolon.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-stolon-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-stolon-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-stolon-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tiges étalées au sol difficiles à voir car souvent cachées par la végétation et le feuillage </figcaption></figure></div>



<p>Ces tiges durcies persistent longtemps et portent des feuilles de trèfle classiques&nbsp;: trois folioles avec chacune un micro-pétiole (pétiolule) rattachées sur un long pétiole velu souvent dressé (voir ci-dessous). Les folioles presque ovales portent tout autour des dents très fines à peine visibles à l’œil nu (sauf avec une loupe)&nbsp;; elles ont des nervures très saillantes (donc très visibles), épaissies et qui se recourbent vers l’extérieur quand elles atteignent le bord externe. A la base du long pétiole de chaque feuille composée, on trouve deux mini-feuilles transformées, typiques de nombreux genres de la famille des fabacées&nbsp;: des stipules. Au printemps, le feuillage neuf présente une belle teinte verte lumineuse puis vire au vert sombre. Le tableau ci-joint et les illustrations résument les critères qui permettent alors de le distinguer du trèfle blanc.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllesdessus.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllesdessus.jpg" alt="" data-id="26922" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26922" class="wp-image-26922" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllesdessus.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllesdessus-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllesdessus-768x505.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllesdessus-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Trèfle porte-fraise </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-flle-stip.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-flle-stip.jpg" alt="" data-id="26919" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26919" class="wp-image-26919" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-flle-stip.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-flle-stip-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-flle-stip-768x599.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-flle-stip-600x468.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Stipules </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessus.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessus.jpg" alt="" data-id="26921" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26921" class="wp-image-26921" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessus.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessus-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessus-768x584.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessus-600x456.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Dents visibles à la loupe </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessous.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessous.jpg" alt="" data-id="26920" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26920" class="wp-image-26920" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessous.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessous-300x249.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessous-768x637.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-fllegpdessous-600x498.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tableau.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tableau.jpg" alt="" class="wp-image-26938" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tableau.jpg 523w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tableau-300x102.jpg 300w" sizes="(max-width: 523px) 100vw, 523px" /></a></figure></div>



<p>Des expériences sur le terrain ont permis d’explorer la manière dont ce trèfle bas et rampant se comporte face au problème de la végétation environnante herbacée souvent plus haute que lui. Placé au cœur d’un tapis herbacé de 20cm de haut, le dépassant donc nettement et projetant sur ses feuillages un ombrage défavorable, le trèfle porte-fraise tend à produire moins de rameaux secondaires sur ses stolons rampants, à allonger les pétioles dressés de ses feuilles et à renforcer ses tiges primaires&nbsp;; cet investissement orienté lui donne ainsi un meilleur accès à la lumière capitale pour se nourrir. Inversement, dans une végétation rase, tondue ou broutée, il tend au contraire à ramifier ses stolons qui restent de moindre taille.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-secher.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-secher.jpg" alt="" class="wp-image-26936" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-secher.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-secher-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-secher-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-secher-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Dans un pré marécageux pâturé, desséché par une longue canicule, seule cette colonie de trèfle porte-fraise réussit à conserver une tache de verdure</figcaption></figure></div>



<p>Son port le rend très résilient par rapport au piétinement intensif du bétail ou au passage occasionnel de véhicules&nbsp;; il résiste bien à la sécheresse et d’autant qu’il se trouve dans un milieu très ouvert et ras&nbsp;; sinon, il perd une bonne partie de son feuillage et reverdit aux premières pluies d’automne. Ces qualités et son esthétisme (tant les fleurs que les «&nbsp;fraises&nbsp;») en font un excellent couvre-sol utilisé par les paysagistes pour créer des pelouses semi-naturelles en l’associant avec des mélanges fleuris à base d’autres espèces résilientes comme l’achillée millefeuille, la brunelle vulgaire, le lotier corniculé, le trèfle blanc, la potentille printanière, la pimprenelle, … Il a de plus un avantage décisif&nbsp;: comme toutes les légumineuses, ses racines équipées de nodosités hébergeant des bactéries fixent l’azote de l’air et enrichissent le sol en azote minéral&nbsp;: pas besoin d’engrais pour entretenir de telles pelouses fleuries&nbsp;très attractives pour les insectes pollinisateurs ! On peut ainsi l’utiliser (à partir de jeunes plants élevés en godets) pour regarnir une vielle pelouse dégradée, sans avoir à la retourner.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tapispano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tapispano.jpg" alt="" class="wp-image-26939" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tapispano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tapispano-300x150.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tapispano-768x384.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-tapispano-600x300.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Si l&rsquo;herbe reste rase, il devient dominant et s&rsquo;impose par ses stolons plaqués</figcaption></figure></div>



<h2>Exigences&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-chempan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-chempan.jpg" alt="" class="wp-image-26925" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-chempan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-chempan-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-chempan-768x483.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-chempan-600x377.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Habitat typique : chemin herbeux sur terrain marno-calcaire</figcaption></figure></div>



<p>On l’utilise aussi comme fourrage réputé dans certains pays (Australie, Nouvelle-Zélande, Californie) à cause de sa rusticité et sa capacité à s’accommoder de sols gorgés temporairement d’eau (dont des sols argileux ou tassés) et aussi des sols un peu salés. Il préfère nettement les terrains argileux et/ou calcaires, humides une partie de l’année et non acides. Il fréquente souvent en colonies étendues les prairies humides inondées en hiver ou au bord de pièces d’eau (mares, étangs)&nbsp;; sa tolérance relative à la salinité fait qu’il abonde souvent dans les zones littorales&nbsp;(creux humides dans les dunes, prés et marais modérément salés). On le retrouve aussi en colonies dispersées sur les chemins herbeux y compris ceux subissant un piétinement important, sur des accotements, au bord des fossés, dans des friches humides et parfois dans des gazons urbains peu entretenus et non modifiés depuis un certain temps. On le retrouve ainsi assez répandu dans l’agglomération parisienne. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-milieu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-milieu.jpg" alt="" class="wp-image-26927" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-milieu.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-milieu-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-milieu-768x494.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-milieu-600x386.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Dans une pelouse urbaine en compagnie de la potentielle rampante</figcaption></figure></div>



<p>Le pâturage semble le favoriser en maintenant un environnement herbeux ras et en éliminant des espèces compétitrices&nbsp;; de plus, le bétail participe à la dispersion de ses fruits et de ses graines. Il tend à régresser localement suite à la mise en culture ou à l’engraissement des prairies&nbsp;: il se réfugie alors sur les chemins adjacents tant qu’ils ne sont pas eux aussi trop modifiés ou aspergés de pesticides depuis les cultures voisines.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-pano2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-pano2.jpg" alt="" class="wp-image-26926" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-pano2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-pano2-300x183.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-pano2-768x469.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-mili-pano2-600x367.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Son port bas ne lui permet pas de s&rsquo;imposer dès que la végétation herbacée se densifie </figcaption></figure></div>



<p>Il résiste bien au froid hivernal&nbsp;: simplement, en cas d’épisodes très froids, il perd son feuillage mais renaît à partir de ses tiges. Il vit aussi en région méditerranéenne sur des milieux secs en été mais humidifiés lors des pluies d’hiver.&nbsp;</p>



<p>Voilà donc une espèce de trèfle peu connue, originale et bien jolie qui mériterait d’être valorisée (sans utiliser de cultivars transformés&nbsp;!) dans les pelouses urbaines.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-decopan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-decopan.jpg" alt="" class="wp-image-26918" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-decopan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-decopan-300x147.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-decopan-768x375.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/frag-decopan-600x293.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Une belle pelouse fleurie, non ? </figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie</h2>



<p><strong>Shade avoidance in the clonal herb&nbsp;<em>Trifolium fragiferum&nbsp;</em>: a field study with experimentally manipulated vegetation height.&nbsp;</strong>Heidrun Huber &amp; Lars Wiggerman&nbsp;<em>Plant Ecology&nbsp;</em><strong>130:&nbsp;</strong>53–62, 1997&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Obione faux pourpier : l’herbe aux crabes</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/obione-faux-pourpier-lherbe-aux-crabes/</link>
				<pubDate>Sun, 16 Oct 2022 10:53:42 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Amaranthacées]]></category>
		<category><![CDATA[Amaranthacée]]></category>
		<category><![CDATA[Estuaire]]></category>
		<category><![CDATA[Flore littorale]]></category>
		<category><![CDATA[Marais salé]]></category>
		<category><![CDATA[Plante comestible]]></category>
		<category><![CDATA[Plante halophyte]]></category>
		<category><![CDATA[Saline]]></category>
		<category><![CDATA[Schorre]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26868</guid>
				<description><![CDATA[13/10/2022 Quiconque a parcouru des marais salants ou des prés salés ou les abords d’un [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro2.jpg" alt="" class="wp-image-26895" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro2-300x165.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro2-768x422.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro2-600x329.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>13/10/2022 Quiconque a parcouru des marais salants ou des prés salés ou les abords d’un estuaire a forcément croisé l’obione, la plante dominante de tous ces milieux littoraux soumises régulièrement aux allées et venues des marées les plus hautes. Elle fait partie de ces rares plantes capables de surmonter un stress considérable pour toute plante à fleurs&nbsp;: la présence de sel dans son environnement&nbsp;; on la qualifie de ce fait d’halophyte (<em>halo</em>, sel et&nbsp;<em>phyte</em>, plante), i.e. de plante capable de survivre et se reproduire dans un environnement salé qui élimine radicalement toute autre plante non dotée de ces capacités remarquables. En plus, l’obione, de par son abondance et sa comestibilité, a attiré depuis longtemps l’attention des hommes et a tissé avec eux de multiples liens.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro3.jpg" alt="" class="wp-image-26896" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro3.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro3-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro3-768x491.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro3-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Pré salé en marge d&rsquo;un estuaire avec de vastes peuplements d&rsquo;obione </figcaption></figure></div>



<h2>Herbe blanche</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-touffe.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-touffe.jpg" alt="" class="wp-image-26911" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-touffe.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-touffe-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-touffe-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-touffe-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Cette colonie d&rsquo;obione tranche nettement dans ce paysage ouvert avec de multiples nuances de vert</figcaption></figure></div>



<p>Dans ces paysages ouverts dominés le plus souvent par la vase et le sable, l’obione se repère de très loin à son feuillage dense vert blanchâtre argenté&nbsp;; comme elle pousse presque toujours en vastes tapis uniformes ou en bandes, elle impose ainsi dans le paysage ses aplats blanchâtres qui tranchent avec les diverses teintes de vert des autres halophytes qui la côtoient. Plusieurs de ses noms populaires y font référence&nbsp;:&nbsp;<em>blanchepute</em>,&nbsp;<em>blanquette</em>&nbsp;ou&nbsp;<em>herba blanca</em>&nbsp;en catalan.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin2.jpg" alt="" class="wp-image-26871" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin2-300x182.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin2-768x466.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin2-600x364.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les 3/4 de ce pré salé sont occupés par l&rsquo;obione (salicornes au premier plan)</figcaption></figure></div>



<p>De loin, elle a l’apparence d’une plante annuelle formant des touffes étalées faites de tiges ramifiées, rampantes à la base et aux rameaux qui se redressent un peu aux extrémités. Mais si on écarte un peu ces tiges, on découvre qu’en fait il s’agit d’une plante vivace ligneuse même si ses tiges restent très fragiles et cassantes&nbsp;; on la range donc dans le groupe morphologique des sous-arbrisseaux&nbsp;; le plus souvent, ses touffes ne dépassent guère les 50cm de hauteur, atteignant exceptionnellement le mètre.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllagepano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllagepano.jpg" alt="" class="wp-image-26873" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllagepano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllagepano-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllagepano-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllagepano-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Au toucher, ses feuilles frappent par leur consistance charnue, très lisse. De forme ovale plus ou moins allongée, en coin à la base, sans lobes ni dents, portées sur un court pétiole, elles atteignent 6cm de long sur 7 à 15mm de large. Ce feuillage persiste toute l’année même si elle renouvelle sans cesse ses feuilles (voir ci-dessous).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllepano1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllepano1.jpg" alt="" class="wp-image-26875" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllepano1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllepano1-300x165.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllepano1-768x423.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllepano1-600x331.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flle1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flle1.jpg" alt="" data-id="26874" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26874" class="wp-image-26874" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flle1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flle1-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flle1-768x528.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flle1-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flles.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flles.jpg" alt="" data-id="26876" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26876" class="wp-image-26876" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flles.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flles-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flles-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flles-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllgp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllgp1.jpg" alt="" data-id="26877" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26877" class="wp-image-26877" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllgp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllgp1-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllgp1-768x493.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fllgp1-600x386.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Elles sont entièrement recouvertes sur les deux faces d’un revêtement argenté qui s’efface un peu quand on frotte avec les doigts. Cette teinte résulte de la présence d’une couche dense de poils veloutés vésiculeux. Ils ont deux fonctions majeures dans le cadre de la problématique liée à la vie en milieu très salé. D’une part, ils aident l’obione à limiter ses pertes en eau par transpiration. En effet, bien que vivant pratiquement les pieds dans l’eau et se faisant régulièrement submerger au moins partiellement, l’obione doit limiter impérativement sa prise d’eau dans le sol, nécessaire pour sa survie et son alimentation, notamment pour la circulation de la sève via la transpiration&nbsp;; de facto elle va absorber aussi une grande quantité du sel dominant, le chlorure de sodium. Or, les deux ions constitutifs, le sodium et le chlore, sont toxiques pour toute plante dès que leur concentration interne dépasse un seuil très bas&nbsp;: l’obione doit donc limiter sa prise d’eau sous peine de s’empoisonner irrémédiablement. D’autre part, ces poils se gorgent du sel en excès dans les feuilles (celui monté avec l’eau puisée) quand la plante est jeune&nbsp;; ils stockent ainsi les encombrants ions toxiques. Ils finissent par se dessécher et se rompre donnant cet aspect argenté. Cette couche argentée va de plus réfléchir la lumière solaire et ainsi renforcer son dispositif anti-dessication.&nbsp;</p>



<h2>Fleurs et faux-fruits&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpano.jpg" alt="" class="wp-image-26878" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpano-300x153.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpano-768x391.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpano-600x305.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Tiges fleuries en début de floraison (noter les fleurs d&rsquo;une autre halophyte, une spergulaire)</figcaption></figure></div>



<p>La floraison qui a lieu de juillet à octobre reste des plus discrètes car l’obione produit des fleurs certes nombreuses, groupées en épis denses jaunâtres au sommet des rameaux dépourvus de feuille, mais très réduites. Elle possède deux types de fleurs sur un pied donné (plante monoïque) : les épis mâles aux fleurs réunies en glomérules avec une seule enveloppe à 5 lobes comme un calice ; les épis de fleurs femelles sans calice ni corolle amis enveloppées entre deux bractéoles (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/bractees-des-feuilles-parmi-les-fleurs/">la chronique sur ces organes floraux</a>) d’où émergent les deux styles qui surmontent l’ovaire. Ces fleurs doivent être pollinisées par le vent vu leur structure simplifiée. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpeup.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpeup.jpg" alt="" data-id="26879" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26879" class="wp-image-26879" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpeup.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpeup-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpeup-768x589.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flpeup-600x461.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Touffe fleurie devant des salicornes arbustives</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flinflo.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flinflo.jpg" alt="" data-id="26872" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26872" class="wp-image-26872" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flinflo.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flinflo-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flinflo-768x526.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-flinflo-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Grappe d&rsquo;épis de glomérules</figcaption></figure></li></ul>



<p>Les fleurs femelles fécondées conservent leurs deux bractéoles trilobées et verruqueuses avec trois lobes au sommet et qui se soudent sur presque toute leur longueur&nbsp;: l’ovaire qui donne le vrai fruit (akène avec une seule graine rousse) se trouve donc enfermé dans cette «&nbsp;poche&nbsp;» persistante ce qui donne un faux-fruit de 4mm de long. Les épis femelles prennent alors un aspect hérissé et verruqueux tout en se penchant sous la charge de fruits.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frpano.jpg" alt="" class="wp-image-26882" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frpano-300x164.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frpano-768x420.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frpano-600x328.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Touffe fructifiée qui se repère de loin à son aspect « verruqueux » </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fr1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fr1.jpg" alt="" data-id="26880" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26880" class="wp-image-26880" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fr1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fr1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fr1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fr1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fru.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fru.jpg" alt="" data-id="26883" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26883" class="wp-image-26883" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fru.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fru-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fru-768x573.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fru-600x448.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frgp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frgp.jpg" alt="" data-id="26881" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26881" class="wp-image-26881" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frgp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frgp-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frgp-768x565.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-frgp-600x442.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bractéoles charnues et difformes </figcaption></figure></li></ul>



<p>Ces bractéoles contribuent à la flottabilité du faux-fruit libéré à maturité et emporté par le courant des marées quand les marées viennent lécher ou submerger les peuplements (hydrochorie). Les fruits conservent leur flottabilité pendant plus d’un mois et 20% des graines conservent leur viabilité même après un tel séjour dans l’eau de mer. De plus, les bractéoles persistantes bloquent la germination et ce d’autant plus que la salinité est élevée : au-delà de 2% de salinité, la germination est complètement inhibée. Ceci laisse donc le temps aux fruits de flotter suffisamment loin avant de germer après décomposition des bractéoles. </p>



<h2>Air de famille</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo3.jpg" alt="" data-id="26892" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26892" class="wp-image-26892" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo3-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo3-768x527.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo3-600x412.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Obione en compagnie de la soude en arbuste (rougeoyante en automne)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo1.jpg" alt="" data-id="26890" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26890" class="wp-image-26890" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Obiones en compagnie de jeunes salicornes </figcaption></figure></li></ul>



<p>L’obione fait partie de la famille des Amaranthacées (ex Chénopodiacées)&nbsp;: ses fleurs et fruits rappellent fortement ceux d’autres genres de notre flore comme les chénopodes, les amarantes ou les arroches. Son mode de vie spécialisé d’halophyte se retrouve chez plusieurs autres genres de cette famille&nbsp;: les soudes (<em>Suaeda</em>,&nbsp;<em>Kali</em>&nbsp;et&nbsp;<em>Salsola</em>), les salicornes (<em>Salicornia</em>&nbsp;et&nbsp;<em>Sarcocornia</em>), la betterave maritime (<em>Beta</em>) et chez certaines espèces de chénopodes (dont&nbsp;<em>Oxybasis</em>) ou d’arroches (<em>Atriplex</em>). La famille des Amaranthacées renferme au total 17% d’halophytes ce qui est exceptionnel&nbsp;: en effet, globalement, les espèces de plantes halophytes représentent moins de 2% de l’ensemble des plantes à fleurs.&nbsp;</p>



<p>Toutes les amaranthacées halophytes comme l’obione partagent un port plus ou moins succulent, i.e. avec des tiges et feuilles charnues et souvent des feuilles réduites&nbsp;; les salicornes en sont un exemple extrême bien connu. Ce port bien particulier est partagé avec de nombreuses plantes dites xérophytes, i.e. adaptées à la vie dans des milieux arides comme les crassulacées avec les orpins (voir la chronique) ou les joubarbes (voir la chronique). Cette convergence de port s’explique là encore par la nécessité de limiter au maximum la prise d’eau dans le sol en économisant le plus possible celle-ci.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>L’obione a été originellement classée par Linné dans le genre&nbsp;<em>Atriplex</em>&nbsp;(les arroches)&nbsp;; plus tard, elle fut déplacée dans le genre&nbsp;<em>Obione</em>&nbsp;avant, finalement, de rejoindre le genre&nbsp;<em>Halimione</em>&nbsp;qui signifie littéralement «&nbsp;fille du sel&nbsp;» (on retrouve le radical&nbsp;<em>hali</em>), un nom qui la va bien.&nbsp;</p>



<p>Le placement de l’obione dans un genre à part se justifie par certaines particularités mais elle reste proche des «&nbsp;vraies&nbsp;» arroches. Elle ressemble d’ailleurs par son feuillage blanc argenté à une espèce d’arroche très plantée sur le littoral en haies brise-vents, l’arroche halime&nbsp;(<em>Atriplex halimus</em>) ; mais celle-ci ne vit pas les pieds dans la vase salée, a un port fortement arbustif pouvant atteindre 2m de haut et ses feuilles sont toutes alternes (opposées à la base des rameaux chez l’obione).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halimu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halimu.jpg" alt="" data-id="26889" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26889" class="wp-image-26889" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halimu.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halimu-300x185.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halimu-768x474.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halimu-600x371.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Arroche halime</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim1.jpg" alt="" data-id="26887" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26887" class="wp-image-26887" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim1-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim1-768x460.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim1-600x359.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Feuillage argenté à feuilles alternes</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim2.jpg" alt="" data-id="26888" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26888" class="wp-image-26888" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim2-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim2-768x536.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halim2-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Inflorescences très proches de l&rsquo;obione </figcaption></figure></li></ul>



<p>Notons enfin qu’il existe dans notre flore une seconde espèce, l’obione à fruits pédonculés, très rare sur le littoral de la Mer du Nord et de la Manche : elle est herbacée, annuelle, et possède des fruits portés au bout de longs pédicelles. </p>



<h2>Prés salés</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-riv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-riv.jpg" alt="" class="wp-image-26907" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-riv.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-riv-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-riv-768x436.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-riv-600x341.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Vastes colonies le long des berges d&rsquo;un estuaire proche de l&#8217;embouchure et périodiquement recouvert par les hautes marées qui remontent ici</figcaption></figure></div>



<p>L’obione se rencontre sur tout le littoral atlantique et méditerranéen. Elle peuple les vases salées autour des estuaires, en amont de la zone des vasières essentiellement nues (la slikke), dans la partie supérieure qui n’est recouverte par la mer qu’à l’occasion des hautes marées (vives-eaux).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-slik.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-slik.jpg" alt="" class="wp-image-26910" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-slik.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-slik-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-slik-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-slik-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Vasière recouverte presque à chaque marée (slikke) : c&rsquo;est le domaine des spartines (graminées) d&rsquo;où l&rsquo;obione est exclue</figcaption></figure></div>



<p>Ces espaces, appelés schorre par les géographes et botanistes, portent divers noms locaux : herbus ou prés salés en Normandie, mollières en Picardie, sansouïres ou enganes sur le littoral méditerranéen. Elle imprime son omniprésence à ces paysages de schorre en leur donnant une teinte générale gris argenté. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salin.jpg" alt="" class="wp-image-26909" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salin.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salin-300x150.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salin-768x383.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salin-600x299.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les marais salants aménagés par l&rsquo;homme communiquent toujours avec la mer : l&rsquo;obione peut donc s&rsquo;y développer</figcaption></figure></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salant.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salant.jpg" alt="" class="wp-image-26908" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salant.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salant-300x164.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salant-768x419.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-salant-600x327.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Elle s&rsquo;installe notamment sur les berges des étiers qui apportent l&rsquo;eau salée</figcaption></figure></div>



<p>Typiquement, elle prospère le long des canaux, fossés et chenaux naturels ou crées en partie par l’homme (marais salants) qui se ramifient en un réseau arborescent au sein de ces espaces et peuvent occuper jusqu’à un quart de la superficie. Ils sont creusés par les allées et venues des marées dans la vase déposée au fil du temps et se distinguent par leurs berges instables abruptes facilement érodables. Là, l’obione s’installe sur le rebord supérieur de ces berges, les levées, en massifs denses et continus formant une double frange qui souligne tout ce réseau. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter is-resized"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek.jpg" alt="" class="wp-image-26901" width="900" height="612" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek-768x522.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek-600x408.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Elle suit les bords des petits chenaux vaseux où circule l&rsquo;eau de mer (ici avec les soudes arbustives)</figcaption></figure></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek2.jpg" alt="" class="wp-image-26902" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek2-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek2-768x461.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-creek2-600x360.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le réseau des chenaux disparaît en partie sous ses tapis continus </figcaption></figure></div>



<p>Elle ne choisit pas cet endroit précis par hasard : son appareil racinaire ne supporte pas l’engorgement durable en eau de la vase sur laquelle elle pousse (manque d’oxygène). Elle ne pousse que si la nappe aquifère permanente se trouve au moins à 15cm de profondeur. Mais elle demande aussi de bons apports en éléments nutritifs dont des nitrates (plante nitrophile), apportés avec les sédiments vaseux.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-etier.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-etier.jpg" alt="" class="wp-image-26884" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-etier.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-etier-300x168.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-etier-768x430.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-etier-600x336.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ses colonies soulignent les hauts des berges des étiers</figcaption></figure></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin.jpg" alt="" class="wp-image-26870" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin-300x167.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin-768x428.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-fin-600x335.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Dans cette saline, elle s&rsquo;est installée sur une banquette surélevée </figcaption></figure></div>



<p>Pour autant, même ainsi «&nbsp;perchée&nbsp;», elle doit affronter le problème de la salinité de la vase, proche de celle de l’eau de mer et qui fluctue au gré des précipitations et de l’intensité des marées. Outre l’excrétion de sel via les glandes foliaires (voir ci-dessus), elle s’appuie surtout sur un système physiologique très élaboré. Elle stocke les sels de sodium et de chlore, entrés avec la prise d’eau par les racines, notamment dans les feuilles en les isolant dans les vacuoles intra-cellulaires. Ce stockage lui permet par ailleurs de s’approcher de la concentration en sels du milieu environnant ce qui lui évite de perdre de l’eau qui a tendance à traverser les membranes pour aller du milieu le moins concentré vers le plus concentré. Ceci explique le goût fortement salé du feuillage. Elle dispose d’une autre stratégie d’évitement qui consiste à renouveler souvent ses feuilles arrivées à maturité, une manière de se débarrasser de l’excès de sel accumulé.&nbsp;</p>



<p>Dans ses milieux de vie, compte tenu du caractère extrême imposé par la salinité, l’obione ne côtoie en pratique que d’autres halophytes toutes aussi spécialisées qu’elle et qui vivent soit au même niveau qu’elle, soit plus bas comme les salicornes très tolérantes au sel ou au-dessus comme certaines saladelles (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/aster-maritime-la-fleur-du-sel-et-de-la-vase/">l&rsquo;exemple de l&rsquo;aster maritime</a>)</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo4.jpg" alt="" data-id="26893" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26893" class="wp-image-26893" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo4-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo4-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo4-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Avec les puccinnelles, des graminées halophytes</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo2.jpg" alt="" data-id="26891" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26891" class="wp-image-26891" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo2-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo2-768x542.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-halo2-600x424.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>ou avec l&rsquo;aster maritime (forme sans ligules) en arrière-plan</figcaption></figure></li></ul>



<p>Cette capacité à prélever des sels dans son environnement se double de celle de concentrer divers métaux lourds introduits dans les vases par la pollution (cuivre, zinc, cadmium, mercure)&nbsp;; elle les stocke notamment dans ses racines et un peu dans ses feuilles. On a fait des essais d’utilisation de cette plante (entre autres halophytes) pour désaliniser des sols cultivés ou dépolluer (phytoremédiation).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-mare.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-mare.jpg" alt="" class="wp-image-26905" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-mare.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-mare-300x163.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-mare-768x418.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-mare-600x327.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>On la retrouve avec les salicornes autour des petites mares semi permanentes qui parsèment les prés salés </figcaption></figure></div>



<p>Signalons que l’obione peut à l’occasion, mais en petites populations clairsemées, coloniser des pieds de mur ou digues face à la mer ou les sommets de falaises exposés aux embruns ; dans ce dernier cas, on parle de milieu aérohalin, i.e. où le sel arrive par voie aérienne.  Là, elle côtoie une autre thallophyte très répandue, la criste marine (<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-criste-marine-une-ancienne-plante-alimentaire-a-redecouvrir/">voir la chronique</a>).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-falai.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-falai.jpg" alt="" class="wp-image-26904" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-falai.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-falai-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-falai-768x552.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-falai-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Au sommet d&rsquo;une falaise rocheuse exposée aux embruns où elle retrouve la criste marine</figcaption></figure></div>



<h2>Providentielle&nbsp;</h2>



<p>Par son abondance dans ces milieux si particuliers, l’obione y occupe une importance écologique majeure à divers titres.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-vase.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-vase.jpg" alt="" data-id="26886" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26886" class="wp-image-26886" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-vase.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-vase-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-vase-768x530.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-vase-600x414.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Le plus souvent, elle colonise la vase fine déposée</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-sabl.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-sabl.jpg" alt="" data-id="26885" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26885" class="wp-image-26885" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-sabl.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-sabl-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-sabl-768x527.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-habit-sabl-600x412.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Au bord des estuaires, elle peut s&rsquo;installer sur le sable mélangé à de la vase fine </figcaption></figure></li></ul>



<p>Elle agit en « ingénieur de l’environnement « (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/ingenieurs-de-lecosysteme/">la chronique sur ce concept</a>), i.e. qu’elle modifie son environnement de différentes manières. Ses tiges ligneuses ramifiées et couchées fonctionnent comme des pièges à sédiments fins et participe ainsi à leur dépôt et leur fixation sur place (accrétion). L’appareil racinaire étendu et superficiel stabilise les berges des chenaux colonisés ce qui limite l’action érosive des marées et renforce donc la pérennité de ces milieux. Comme elle renouvelle souvent ses feuilles (voir ci-dessus) tout en conservant son feuillage toute l’année, elle produit une abondante litière de feuilles mortes soulevée lors des grandes marées et redéposée vers l’intérieur en grandes franges (laisses) par-dessus la végétation ; ainsi, les obiones fournissent un précieux « paillage nutritif » qui profite à toute la végétation du marais salé. Elle redistribue aussi en partie le sel de la vase (voir ci-dessus).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissepano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissepano.jpg" alt="" class="wp-image-26900" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissepano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissepano-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissepano-768x442.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissepano-600x345.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Litière de feuilles mortes d&rsquo;obione déposée lors d&rsquo;une marée haute sur cette touffe de salicorne : un engrais biologique idéal </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse1.jpg" alt="" data-id="26898" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26898" class="wp-image-26898" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse1-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse1-768x547.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse1-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissee.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissee.jpg" alt="" data-id="26899" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26899" class="wp-image-26899" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissee.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissee-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissee-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laissee-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse-crab.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse-crab.jpg" alt="" data-id="26897" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26897" class="wp-image-26897" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse-crab.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse-crab-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse-crab-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-laisse-crab-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Des crabes morts complètent cet amendement providentiel déposé périodiquement </figcaption></figure></li></ul>



<p>Ses peuplements étendus et très denses qui bénéficient des apports nutritifs considérables et répétés des marées et des fleuves prélèvent des quantités conséquentes d’azote et de phosphore, les deux éléments minéraux responsables de l’enrichissement excessif des milieux littoraux (eutrophisation) qui se manifeste entre autres par la prolifération des algues. Globalement d’ailleurs les estuaires sont connus pour être parmi les milieux à plus forte productivité biologique de la planète et ce grâce à l’activité de la végétation halophyte, seule capable de prospérer en présence de sel. Par sa photosynthèse, cette végétation, dont les obiones, diminue les concentrations de dioxyde de carbone dans l’air et donc devient ainsi un allié précieux dans la lutte contre le dérèglement climatique.&nbsp;</p>



<p>Ses peuplements touffus et couvrant la vase constituent des milieux de vie riches en abris et en nourriture … au moins pour la faune adaptée à vivre dans de tels environnements. Ainsi, ils hébergent toute une communauté d’insectes spécialisés des marais salés dont le rare criquet des salines (<a href="https://www.zoom-nature.fr/un-criquet-ne-du-sel-et-de-la-vase/">voir la chronique</a>) et d’araignées (dont des lycoses). Des petits crabes s’y abritent et s’y nourrissent ; les carapaces des individus morts, déplacés par le flux montant des hautes marées se déposent à la surface des massifs et, en blanchissant, ils deviennent visibles de loin ce qui lui vaut le surnom anglais d’herbe aux crabes. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-crbpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-crbpano.jpg" alt="" class="wp-image-26869" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-crbpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-crbpano-300x178.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-crbpano-768x455.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-crbpano-600x355.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>A la base des tiges recouvertes par le reste de la plante se fixe souvent une petite algue rouge épiphyte&nbsp;<em>Bostrychia scorpioides</em>. Bref, l’obione est une plante-parapluie grand hébergeur de biodiversité.&nbsp;</p>



<h2>Faux-pourpier&nbsp;</h2>



<p>Le nom d’espèce&nbsp;<em>portulacoides</em>, soit faux-pourpier, renvoie à sa ressemblance superficielle avec le pourpier (<em>Portulaca</em>&nbsp;: voir la chronique) qui est lui aussi charnu (succulent). Ce dernier appartient à une autre famille, les portulacacées, qui néanmoins se situe au sein du même ordre que les Amaranthacées, les Caryophyllales. Notons que le pourpier tolère lui aussi la présence de sel dans son environnement ce qui constitue un exemple de convergence.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro1.jpg" alt="" class="wp-image-26894" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro1-300x185.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro1-768x474.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-intro1-600x370.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Obione toute fraîche </figcaption></figure></div>



<p>L’autre raison de ce surnom tient à sa comestibilité comme le pourpier. On peut consommer l’obione crue&nbsp;: faites l’expérience en grignotant sur le terrain quelques feuilles et vous serez surpris par la puissance de son goût iodé et salé&nbsp;; on peut aussi les faire frire et les consommer comme des chips. Sa richesse en oligoéléments et en composés phénoliques en fait une plante d’intérêt pour la nutrition humaine et on tente de la cultiver dans des salines abandonnées ou sur des terres cultivées stérilisées par la salinisation (notamment suite à l’irrigation en climat chaud et sec), un fléau qui touche déjà plus de 7% des terres de la planète. On a retrouvé des restes carbonisés sur des sites néolithiques aux Pays-Bas preuve de sa consommation ancienne.&nbsp;</p>



<p>Cela dit, nous déconseillons sa cueillette même limitée pour une simple raison écologique&nbsp;: ces milieux sont extrêmement sensibles au piétinement&nbsp;; pas la peine d’aller rajouter aux difficultés lies au changement climatique pour satisfaire des besoins non essentiels. D’autre part, sa capacité à concentrer les métaux lourds toxiques n’exclut pas que dans de nombreux sites il ne soit pas très judicieux de la consommer. Respectons-la et laissons-la mener sa vie et tisser son réseau d’interdépendances avec les autres acteurs vivants des milieux estuariens&nbsp;: nous en profiterons ainsi bien plus de manière indirecte.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-estu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-estu.jpg" alt="" class="wp-image-26903" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-estu.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-estu-300x174.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-estu-768x445.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/10/obi-mili-estu-600x348.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>En dépit de leur végétation « luxuriante » les estuaires sont des milieux très sensibles au piétinement et à la fréquentation humaine du fait du substrat qui s&rsquo;érode facilement </figcaption></figure></div>



<p>L’homme l’exploite aussi indirectement via le pâturage ovin sur les herbus et prés salés&nbsp;(agneau des prés salés) : sa richesse nutritive en fait un fourrage apprécié. Mais l’obione tolère mal le piétinement et le pâturage.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Seashore. An ecological guide.</strong>&nbsp;J. Cremona. Ed Crowood Press. 2014</p>



<p><strong>Functional Food from Endangered Ecosystems: Atriplex portulacoides as a Case Study</strong>&nbsp;Lorenzo Zanella&nbsp;; Fabio Vianello Foods 2020, 9, 1533</p>



<p><strong>Influence of a salt marsh plant (<em>Halimione portulacoides</em>) on the concentrations and potential mobility of metals in sediments</strong> C. Marisa R. Almeida et al. SCIENCE OF THE TOTAL ENVIRONMENT 403 (2008) 188–195 </p>



<p><strong>Effect of high salinity on Atriplex portulacoides : Growth, leaf water relations and solute accumulation in relation with osmotic adjustment </strong>Maali Benzarti. South African Journal of Botany. Vol. 95, 2014, p.70-77</p>



<p><strong>Growth and Photosynthetic Responses to Salinity of the Salt-marsh Shrub&nbsp;<em>Atriplex portulacoides</em></strong>SUSANA REDONDO-GOMEZ&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Annals of Botany 100: 555–563, 2007</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Fulgores : étranges minuscules</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/fulgores-etranges-minuscules/</link>
				<pubDate>Mon, 12 Sep 2022 15:12:10 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Hémiptères]]></category>
		<category><![CDATA[Auchénorhynque]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité animale]]></category>
		<category><![CDATA[Communication animale]]></category>
		<category><![CDATA[Fulgore]]></category>
		<category><![CDATA[Hémiptère]]></category>
		<category><![CDATA[Homoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Sternorhynche]]></category>
		<category><![CDATA[Vigne]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26826</guid>
				<description><![CDATA[11/09/2022 Des pans entiers de notre entomofaune restent largement méconnus du grand public et même [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>11/09/2022 Des pans entiers de notre entomofaune restent largement méconnus du grand public et même d’une partie des cercles naturalistes&nbsp;: ce sont des familles ou ordres composés d’espèces de petite taille, pas faciles à observer ni à identifier. Ainsi, au sein du méga-ordre des Hémiptères (<a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/h/punaises-rouges-et-noires/">voir l’ensemble des chroniques</a>), très diversifié, on ne connaît généralement que le grand groupe des punaises au sens large (Hétéroptères), les pucerons, les cigales et les cicadelles et apparentés. Et pourtant, d’autres familles ou superfamilles fortement méconnues renferment des pépites comme les membracides extravagants (<a href="https://www.zoom-nature.fr/deux-jolis-petits-diables-des-membracides/">voir la chronique</a>) ou bien les fulgores au surnom intriguant de «&nbsp;portes-lanternes&nbsp;». Ces derniers, objets de cette chronique, comptent plus de 14000 espèces dans le monde, essentiellement tropicales&nbsp;; mais notre faune en compte quelques centaines d’espèces. Nous allons nous appuyer sur une des espèces les plus communes et observables (avec beaucoup d’attention) pour faire connaissance avec ce groupe étrange de «&nbsp;grosses têtes&nbsp;».&nbsp;</p>



<h2>Hémiptères&nbsp;</h2>



<p>Avant de s’intéresser à une espèce représentative, il convient de se positionner au sein de l’immense ordre des Hémiptères&nbsp;: 90 000 espèces réparties dans 140 familles …&nbsp;</p>



<p>Comme tous les hémiptères, les fulgores sont des insectes dits piqueurs-suceurs (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-vie-passionnante-des-gendarmes/"> l&rsquo;exemple des gendarmes</a>) qui se nourrissent de sucs liquides, grâce à leur jeu de pièces buccales transformées en long rostre en aiguille, tenu au repos sous le corps, entre les 3 paires de pattes. Ils n’ont pas non plus de palpes maxillaires ou labiaux. Pour se nourrir, ils le rabattent à la verticale en redressant leur corps à l’avant et piquent les tiges, feuilles ou racines dont ils aspirent les sucs nourriciers. Tous les fulgores sont exclusivement végétariens ce qui correspond au trait ancestral de la lignée des Hémiptères&nbsp;; ultérieurement, notamment au sein des punaises (Hétéroptères), plusieurs lignées ont évolué vers la prédation ou l’hématophagie (sang) tout en conservant l’alimentation piqueuse-suceuse.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-arbre1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-arbre1.jpg" alt="" class="wp-image-26830" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-arbre1.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-arbre1-300x224.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a><figcaption>Arbre de parentés des Hémiptères</figcaption></figure></div>



<p>La position respective des grandes lignées internes aux Hémiptères a connu certaines fluctuations. Une étude de 2012 basée sur 7 séquences d’ADN propose l’arborescence ci-dessous. Elle «&nbsp;casse&nbsp;» l’ancienne division factuelle que l’on faisait entre les Hétéroptères aux ailes semi-membraneuses (d’où la racine&nbsp;<em>hetero</em> du nom&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-vie-passionnante-des-gendarmes/">voir la chronique</a>) et les Homoptères, tous les autres, aux ailes entièrement membraneuses (d’où la racine&nbsp;<em>homo</em>). Sur cet arbre, on voit que les Homoptères ne peuvent plus être considérés comme un groupe de parentés puisqu’ils incluaient deux lignées non directement apparentées entre lesquelles viennent s’insérer les Hétéroptères&nbsp;: les Sternorhynques qui incluent les cigales, les cicadelles, les cochenilles et les psylles entre autres&nbsp;; d’autre part les Auchénorhynques au sein desquels se placent les fulgores. On peut les différencier globalement d’après la position apparente du rostre piqueur&nbsp;: chez les premiers, il semble émerger entre les pattes antérieures (<em>sterno</em>&nbsp;vient de&nbsp;<em>sternon</em>, la poitrine)&nbsp;; chez les seconds, il semble venir aussi en-dessous mais juste en arrière de la tête (<em>auchên</em>&nbsp;signifie cou ou gorge).</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-arbre2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-arbre2.jpg" alt="" class="wp-image-26831" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-arbre2.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-arbre2-300x196.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a><figcaption>Arbre de parentés des Auchénorhynques </figcaption></figure></div>



<h2>Fulgores au sens large&nbsp;</h2>



<p>Dans cette lignée des Auchénorhynques, on distingue quatre grandes sous-lignées, des superfamilles qui regroupent chacune des dizaines de familles&nbsp;: la plus ancienne est celle des Fulgores s.l. (<em>Fulgoroidea</em>) suivie des Membracides (<em>Membracoidea</em>&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/deux-jolis-petits-diables-des-membracides/">voir la chronique</a>), des Cicadelles (<em>Cicadodiea</em>) et des Cicadelles spumeuses (à écume) (<em>Cercopoidea</em>&nbsp;: <a href="https://www.zoom-nature.fr/en-rouge-et-noir/">voir la chronique</a>).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica2.jpg" alt="" data-id="26838" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26838" class="wp-image-26838" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica2-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica2-768x475.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica2-600x371.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Cicadelles au sens large </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica1.jpg" alt="" data-id="26837" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26837" class="wp-image-26837" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica1-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica1-768x504.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cica1-600x394.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>La relative parenté entre ces quatre superfamilles fait que les espèces se ressemblent globalement un peu et qu’on tend à les confondre. Beaucoup d’entre elles partagent notamment la capacité de sauter. Nos voisins anglo-saxons, toujours aussi pragmatiques et pertinents dans le choix de leurs noms populaires, les appellent donc tous des «&nbsp;<em>hoppers</em>&nbsp;» (sauteurs). Mais, ils les déclinent en quatre versions&nbsp;basées sur leur écologie globale : les membracides sont les «&nbsp;sauteurs des arbres&nbsp;» (<em>treehopper</em>)&nbsp;; les cicadelles les «&nbsp;sauteurs des feuilles&nbsp;» (<em>leafhopper</em>), les cercopes et apparentées les sauteurs- grenouilles (<em>froghopper</em>) et les fulgores les «&nbsp;sauteurs des plantes&nbsp;» (<em>planthopper</em>).&nbsp;</p>



<p>La lignée des fulgores au sens large réunit une vingtaine de familles actuelles (plus une dizaine de familles fossiles disparues) dont onze d’entre elles ont au moins une espèce présente en France. Elles se ressemblent plus ou moins tout en ayant chacune leurs originalités propres.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-peanut.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-peanut.jpg" alt="" class="wp-image-26850" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-peanut.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-peanut-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-peanut-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-peanut-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fulgore porte-lanterne (Cliché Bernard Dupont&nbsp;; CC BY-SA 4.0)</figcaption></figure></div>



<p>Mais la famille type qui a servi à nommer la super-famille, celle des fulgores au sens strict (Fulgoridés), n’a aucun représentant en Europe&nbsp;: l’essentiel des espèces sont tropicales et subtropicales. Ce sont eux qui, de loin, sont les plus spectaculaires par leurs couleurs vives, leurs formes étonnantes et, pour certains, leur taille considérable pour des insectes&nbsp;: certains atteignent une envergure de 20cm. L’une des espèces les plus impressionnantes est le porte-lanterne (<em>Fulgora laternaria</em>) des forêts d’Amérique centrale et du sud (dont la Guyane)&nbsp;: il porte sur la tête une protubérance faisant penser à une cacahuète (d’où son nom anglais de&nbsp;<em>peanut bug</em>) et sur ses ailes postérieures deux gros ocelles simulant des yeux. Autrefois, on prétendait à tort que cette protubérance émettait de la lumière d’où ce surnom de porte-lanterne qui a donné fulgore (1791) à partir du latin&nbsp;<em>fulgor</em>&nbsp;(éclat, éclair) que l’on retrouve dans fulgurant. Chez une autre espèce proche, surnommée mouche-scie (<em>Cathedra serrata</em>), la protubérance de la tête ressemble à une scie à la manière du requin-scie.&nbsp;&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cathedra.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cathedra.jpg" alt="" class="wp-image-26836" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cathedra.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cathedra-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cathedra-768x451.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-cathedra-600x352.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mouche-scie (Cliché Bernard Dupont&nbsp;; CC BY-SA 4.0)</figcaption></figure></div>



<p>Désolé mais nous allons quitter ces «&nbsp;vrais&nbsp;» fulgores si extraordinaires pour désormais nous concentrer sur les «&nbsp;faux&nbsp;» fulgores de notre faune, i.e. ceux qui se classent dans les autres familles qui composent la superfamille des Fulgores au sens large.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-lanter.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-lanter.jpg" alt="" class="wp-image-26848" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-lanter.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-lanter-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-lanter-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-lanter-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Un autre exemple de Fulgore tropical : <em>Laternaria intricata</em> d&rsquo;Indonésie (Cliché Bernard Dupont&nbsp;; CC BY-SA 4.0)</figcaption></figure></div>



<h2>Fulgore d’Europe</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict-pan.jpg" alt="" class="wp-image-26841" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict-pan-300x162.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict-pan-768x415.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict-pan-600x324.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Découvrons donc l’une des espèces les plus communes, le fulgore d’Europe, dans la famille des Dictyopharidés (600 espèces dont 6 en France). Entièrement vert, ce petit insecte (9 à 13mm de long) se reconnaît au premier coup d’œil à la longue protubérance conique qui prolonge sa tête en avant et qui lui donne une allure unique. Un autre critère interpelle&nbsp;: ses deux gros yeux latéraux marqués d’irisations concentriques claires&nbsp;; les yeux se voient même par derrière tant ils sont protubérants. La tête porte aussi deux courtes antennes fines en forme de soie (aristées), insérées en arrière sous les yeux sur un pédoncule dilaté. Elles portent des organes sensoriels élémentaires ou sensilles placoïdes (olfactives et gustatives) et l’organe de Bourgoin. Dessous, on note le long rostre vert rangé entre les pattes (voir ci-dessus).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict1.jpg" alt="" data-id="26842" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26842" class="wp-image-26842" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict1-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict1-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict2.jpg" alt="" data-id="26843" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26843" class="wp-image-26843" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict2.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict2-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-dict2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a></figure></li></ul>



<p>Vu de dessus, on remarque trois carènes en long sur la tête et le thorax et les ailes grandes, transparentes à nombreuses nervures réticulées soulignées de vert qui délimitent de nombreuses cellules. De profil, à la base des ailes, il y a une petite écaille chevauchante, la tégula (nom latin qui désigne une tuile). Les pattes sont assez longues et robustes avec les postérieures un peu plus développées avec des tibias épineux&nbsp;; les tarses au bout des pattes (les «&nbsp;doigts&nbsp;») affichent une teinte roux clair. Il saute très bien, par bonds accompagnés de courts vols planés.&nbsp;</p>



<p>Avec de tels critères, ce fulgore s’identifie très facilement mais il existe une autre espèce proche&nbsp;<em>D. multireticulatus</em>, plus méridionale avec une première paire de pattes jaunes et les cellules de la pointe des ailes plus petites.&nbsp;</p>



<h2>Cycle de vie&nbsp;</h2>



<p>Le fulgore d’Europe vit dans la végétation basse herbacée ou arbustive de milieux souvent perturbés par les activités humaines dont les cultures ou les friches. Il recherche des sites ensoleillés et chauds et d’ailleurs il est plus commun dans la moitié sud du pays&nbsp;; on le trouve en Europe occidentale, méridionale et centrale mais il manque dans le nord et ne monte guère au-delà de 500m d’altitude. Les adultes sont visibles sur une longue période allant de juin à octobre avec un pic d’abondance en août.&nbsp;</p>



<p>Il semble se nourrir sur une large gamme de plantes herbacées (dont des graminées) ou arbustives (polyphage) avec néanmoins des plantes préférées qui varient selon les régions&nbsp;: l’achillée millefeuille, les amarantes, les orties ou bien la clématite sauvage (<a href="https://www.zoom-nature.fr/une-liane-chargee-dhistoires/">voir la chronique</a>) dans les régions de vignobles (voir ci-dessous).</p>



<p>Comme de nombreux autres hémiptères, le fulgore communique en période de reproduction via des vibrations émises sur des plantes dont les tiges servent de voies de propagation. Ces vibrations sont produites par des contractions sous l’abdomen (timbale), soit un dispositif radicalement différent de celui des cigales par exemple où elles proviennent du dos (cymbale). Inaudible par l’oreille humaine, le signal d’appel des mâles répète la même note pendant deux secondes avec un brusque changement d’amplitude en plein milieu de la strophe. La femelle qui capte ces appels transmis par les tiges des plantes sur lesquelles elle est posée répond par de courtes phrases de 0,5s avec des vibrations identiques à celles des mâles. Le mâle répond alors par un signal de parade presque identique à celui de la femelle. En Asie centrale, le fulgore d’Europe côtoie une autre espèce morphologiquement bien différente, le fulgore de Pannonie&nbsp;: et pourtant, les appels des mâles semblent parfaitement identiques. On ne sait pas comment ces deux espèces réussissent pourtant à ne pas s’hybrider&nbsp;: peut-être que les appels des femelles sont par contre différents&nbsp;?&nbsp;</p>



<p>La ponte se fait sur du sol nu ce qui explique que l’espèce recherche des sites à végétation clairsemée&nbsp;; il les trouve dans les jardins «&nbsp;nature&nbsp;» qu’il fréquente. Les œufs pondus par petits groupes de 2 à 4 sont d’abord enrobés de particules de sol et ensuite déposés en surface&nbsp;: ils sont ainsi camouflés et quasi indétectables par les prédateurs du sol. On pense qu’en plus que le vent peut disperser ces œufs groupés enrobés, surtout dans des milieux très ouverts.&nbsp;</p>



<p>Les larves éclosent au printemps. Elles aussi ont un aspect étrange&nbsp;: la tête est moins allongée que celle des adultes&nbsp;mais avec les yeux «&nbsp;globuleux&nbsp;» ; les ailes ne se développent que progressivement (exoptérygotes). Les segments du corps et les ébauches des ailes portent des taches blanches en réseau et en bandes longitudinales. Le développement passe par cinq stades avant le stade adulte aux ailes complètes.&nbsp;</p>



<p>Les adultes volent bien et peuvent ainsi se disperser à grande distance en fin d’été et coloniser des sites favorables. Ils tendent à se regrouper sur certaines plantes résistantes à la sécheresse.&nbsp;</p>



<h2>Vecteur&nbsp;?</h2>



<p>Ce n’est pas par hasard si le cycle de vie de cet insecte est connu avec autant de détails&nbsp;: on le suspecte en effet de transmettre, via ses piqûres sur les plantes pour se nourrir, une maladie de la vigne&nbsp;: la flavescence dorée ou jaunisse des vignes. Voici ce qu’en dit l’Institut Français de la Vigne et du Vin&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>… une maladie de quarantaine soumise à déclaration obligatoire présente en France depuis plusieurs&nbsp;dizaines d’années. Il s’agit d’une jaunisse à phytoplasme (bactérie sans paroi) transmise à la vigne soit lors du greffage, …, soit par un insecte vecteur qui se nourrit de la sève contaminée d’une plante porteuse et l’inocule ensuite à un cep sain au cours d’une prise alimentaire ultérieure.</em> <em>Tous les vignobles de France sont atteints, sauf à ce jour la Champagne et l’Alsace. Hormis le traitement des bois avant plantation, il n’existe aucun moyen de lutte directe. Le seul moyen de lutte actuel consiste à limiter les populations de l’insecte vecteur : la cicadelle&nbsp;Scaphoïdeus titanus.… Sa propagation peut entraîner en quelques années la destruction de parcelles entières … La maladie est aujourd’hui en recrudescence dans de nombreux vignobles … A ce jour, la pérennité de l’ensemble de la production viticole est mise en péril.</em></p></blockquote>



<p>Or, on a pu transmettre expérimentalement un des variants de la maladie à des ceps sains avec des fulgores naturellement infestés par après s’être nourris sur des clématites&nbsp;; or ces plantes poussent souvent près des vignes (voir la chronique sur les clématites). Par ailleurs, au moins dans certains pays d’Europe centrale et méridionale, on a montré que des populations de fulgores portaient effectivement ce phytoplasme. Comme il est polyphage, mobile et présent sur une longue période (voir ci-dessus), on pense qu’il pourrait être un autre vecteur potentiel. Néanmoins, une étude suisse n’a trouvé aucune trace d’infestation sur 248 fulgores collectés&nbsp;; de plus, aucun n’a été observé sur la vigne alors qu’il est présent dans les milieux avoisinants.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>L’autre raison de ce projecteur braqué sur notre fulgore c’est que diverses autres espèces de fulgores au sens large sont tristement célèbres comme bioagresseurs des cultures («&nbsp;ravageurs&nbsp;»). Voici à ce propos un extrait de la présentation du site FLOW d’université de la Sorbonne dédié aux Fulgores du monde entier&nbsp;:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>Les maladies que ces insectes occasionnent sont si importantes qu’ils ont été désignés comme l&rsquo;un des principaux obstacles au succès de la révolution verte en Asie de Sud Est avec des pertes estimées à plusieurs centaines de millions de dollars. Ainsi le riz, qui est la nourriture de base pour 60% de la population mondiale, est la plante-hôte d&rsquo;un petit Delphacidé (une des familles de fulgores s.l.), Nilaparvata lugens. Les dégâts sont tels que cette espèce y est considérée comme le plus important des ravageurs pour cette culture. Actuellement, plus de 150 différentes espèces de fulgores appartenant à diverses familles ont été répertoriées comme ravageurs pour les 99 premières cultures d&rsquo;intérêt économique.</em></p></blockquote>



<h2>Autres fulgores</h2>



<p>Pour terminer, nous allons parcourir quelques-unes des autres familles de fulgores illustrées à chaque fois avec une espèce observable.</p>



<p>Dans la famille du fulgore d’Europe (Dictyopharidés), on trouve une autre espèce encore plus étrange&nbsp;: le fulgore de Dutour (<em>Bursinia genei</em>) doté d’une corne céphalique en forme de bonnet phrygien et des yeux en «&nbsp;soucoupes&nbsp;» avec des cercles d’irisations&nbsp;; il s’observe sur les panicauts ou chardon-Roland (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-panicauts-des-grands-voyageurs-transoceaniques/">voir la chronique</a>) et se remarque aussi à sa position très dressée, presque verticale.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix2.jpg" alt="" data-id="26840" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26840" class="wp-image-26840" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix2-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix2-768x502.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix2-600x392.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>Ciixius sp. </em></figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix1.jpg" alt="" data-id="26839" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26839" class="wp-image-26839" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix1-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix1-768x492.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ciix1-600x385.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>La famille des Cixiidés est représentée par 35 petites espèces en France présentant un aspect de mini-cigales&nbsp;; outre les pattes postérieures épineuses, elles ont des élytres repliés en toit avec des nervures soulignées de soies et de taches noires. La ponte se fait dans le sol et les œufs sont enduits de cire blanche&nbsp;; les larves vivent dans le sol ou sous les feuilles mortes.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi1.jpg" alt="" data-id="26832" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26832" class="wp-image-26832" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi1-300x177.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi1-768x454.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi1-600x355.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Delphacide à corne</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi3.jpg" alt="" data-id="26834" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26834" class="wp-image-26834" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi3-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi3-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi3-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pattes antérieures élargies </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi2.jpg" alt="" data-id="26833" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26833" class="wp-image-26833" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi2-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi2-768x449.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-asi2-600x351.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Antenne en deux parties très différentes </figcaption></figure></li></ul>



<p>La famille des Delphacidés compte près de 140 espèces en France que l’on confond souvent avec les cicadelles. Petites (2 à 10mm), elles ont un corps allongé et une tête courte&nbsp;; elles se distinguent par la présence d’un large éperon à l’extrémité des tibias postérieurs. Le delphacide à corne (<em>Asicara clavicornis</em>) habite les friches et pelouses sèches et chaudes, très ensoleillées. Ses antennes sont surprenantes avec une partie basale large puis une soie fine terminale&nbsp;; à noter aussi les pattes antérieures élargies.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuspan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuspan.jpg" alt="" class="wp-image-26847" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuspan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuspan-300x163.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuspan-768x416.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuspan-600x325.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Isside commun </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus5.jpg" alt="" data-id="26845" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26845" class="wp-image-26845" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus5-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus5-768x538.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus5-600x420.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuslarv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuslarv.jpg" alt="" data-id="26846" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26846" class="wp-image-26846" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuslarv.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuslarv-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuslarv-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issuslarv-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Larve </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus2.jpg" alt="" data-id="26844" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26844" class="wp-image-26844" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus2-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus2-768x492.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-issus2-600x385.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>La famille des Issidés compte une vingtaine de représentants avec une espèce assez commune y compris dans les jardins où elle s’observe facilement tout l’été&nbsp;surtout sur les arbustes et arbres : l’Isside commun (<em>Issus coleoptratu</em>s). Les adultes sont trapus et font penser à de petits coléoptères sauteurs (voir le nom latin). Les larves ont de quoi surprendre avec leur touffe terminale de cirres blanches au bout de l’abdomen&nbsp;; leurs pattes postérieures sont dotées d’un mécanisme de couplage qui leur permet des bonds spectaculaires très bien maîtrisés.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ledrapan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ledrapan.jpg" alt="" class="wp-image-26849" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ledrapan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ledrapan-300x162.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ledrapan-768x414.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/ful-ledrapan-600x323.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Grand diable (Cicadellidé)</figcaption></figure></div>



<p>Attention&nbsp;: quelques cicadelles présentent un aspect inhabituel comme le grand diable (<em>Ledra aurita</em>) ou cicadelle grise qui porte une excroissance thoracique&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Hémiptères de France.</strong>&nbsp;R. Garrouste. Ed.&nbsp;Delachaux et niestlé 2015</p>



<p><strong>Higher-level phylogeny of the insect order Hemiptera: is Auchenorrhyncha really paraphyletic?</strong>&nbsp;J. R . C R Y A N and J. M . U R B A N Systematic Entomology (2012), 37, 7–21</p>



<p><em><strong>Dictyophara europaea</strong></em><strong>&nbsp;(Hemiptera: Fulgoromorpha: Dictyopharidae): description of immatures, biology and host plant associations&nbsp;</strong>Oliver Krstic et al.&nbsp;Bulletin of Entomological Research 2017</p>



<p><strong><em>Dictyophara europaea</em>: un vecteur potentiel de la flavescence dorée en Suisse?</strong>&nbsp;Christian LINDER, Matteo CAVADINI et Santiago SCHAERER Revue suisse Viticulture, Arboriculture, Horticulture | Vol. 46 (4) : 216–219, 2014&nbsp;</p>



<p><strong>Host plants and seasonal presence of </strong><em><strong>Dictyophara europaea</strong></em><strong> in the vineyard agroecosystem </strong>Federico LESSIO, Alberto ALMA Bulletin of Insectology 61 (<em>1</em>): <em>199</em>&#8211;<em>200</em>, 2008 </p>



<p><strong>Site de l’Institut Français de la Vigne et du Vin</strong></p>



<p><strong>Site FLOW (Fulgoromorpha Lists On the Web)</strong></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>L’énigmatique fleur pourpre de la carotte sauvage</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/lenigmatique-fleur-pourpre-de-la-carotte-sauvage/</link>
				<pubDate>Sun, 04 Sep 2022 11:56:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Ombellifères]]></category>
		<category><![CDATA[Apiacée]]></category>
		<category><![CDATA[Galle]]></category>
		<category><![CDATA[Mimétisme]]></category>
		<category><![CDATA[Ombellifère]]></category>
		<category><![CDATA[Pollinisation entomophile]]></category>
		<category><![CDATA[Signal visuel]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26792</guid>
				<description><![CDATA[02/09/2022 Cette chronique sur la carotte sauvage est la quatrième de la « tétralogie » que nous [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-intro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-intro.jpg" alt="" class="wp-image-26811" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-intro-300x148.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-intro-768x378.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-intro-600x295.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>02/09/2022 Cette chronique sur la carotte sauvage est la quatrième de la « tétralogie » que nous lui consacrons afin de démontrer que, même à propos d’une espèce ultra-banale, il y a beaucoup à découvrir ; et encore avons-nous laissé de côté d’autres aspects comme la génétique ou la diversité incroyable des sous-espèces chez cette plante. Nous avons successivement abordé : <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-carotte-sauvage-une-bisannuelle-plastique/">son cycle de vie</a> de bisannuelle, <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-nids-doiseaux-de-la-carotte-sauvage/">ses « nids d’oiseau »</a> de fruits-graines et son rôle de <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-carotte-sauvage-une-corne-dabondance/">corne d’abondance </a>pour insectes pollinisateurs. Dans le prolongement de ce dernier thème, nous allons ici explorer une bizarrerie de la carotte sauvage : au centre de la plupart de ses ombelles (voir la chronique sur les pollinisateurs), faites de milliers de minuscules fleurs blanches réunies en ombellules formant une vaste plate-forme d’atterrissage pour insectes, trône une curieuse fleur unique d’un rouge pourpre à noir. Elle est la seule ombellifère de notre flore à posséder ce caractère intriguant. Évidemment, une question vient tout de suite à l’esprit : quelle peut bien être la fonction de cette fleur centrale pourpre ? Depuis plus d’un siècle, de nombreuses études ont été consacrées à cette question : nous allons ici les passer en revue, ce qui sera incidemment une manière de découvrir la manière dont la science progresse. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-int.jpg" alt="" class="wp-image-26810" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-int-300x136.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-int-768x348.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-int-600x272.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Unique&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp.jpg" alt="" class="wp-image-26805" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp-300x146.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp-768x375.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp-600x293.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Pour observer cette fameuse fleur pourpre, rien de plus facile&nbsp;: elle se détache même de loin par sa coloration rose à pourpre allant jusqu’au presque noir qui tranche sur le fond blanc uniforme (ou un peu rosé pour les boutons floraux) de toutes les autres fleurs qui composent les ombellules de l’ombelle. Par ailleurs, elle a une taille légèrement supérieure aux autres fleurs de l’ombelle avec des pétales plus grands et elle se place légèrement au-dessus du niveau de l’ombelle très aplatie au moment de la pleine floraison.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp1.jpg" alt="" data-id="26806" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26806" class="wp-image-26806" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp1-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp1-768x528.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp1-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Type classique : une seule fleur </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp3.jpg" alt="" data-id="26808" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26808" class="wp-image-26808" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp3-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp3-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp3-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Variantes : deux fleurs &#8230;</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp2.jpg" alt="" data-id="26807" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26807" class="wp-image-26807" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp2-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp2-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp2-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>&#8230; une fleur et une ombellule</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp4.jpg" alt="" data-id="26809" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26809" class="wp-image-26809" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp4-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp4-768x491.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gp4-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>&#8230; une ombellule entière</figcaption></figure></li></ul>



<p>Pour autant, vous ne la trouverez peut-être pas du premier coup car ladite fleur ne se trouve pas dans toutes les ombelles de tous les pieds de carottes sauvages. En moyenne, 10% des individus d’une population donnée en sont dépourvus mais cette proportion peut aller jusqu’à plus de 20%&nbsp;; de plus, pour un pied donné, toutes les ombelles n’en sont pas forcément dotées.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-avecsans.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-avecsans.jpg" alt="" class="wp-image-26796" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-avecsans.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-avecsans-300x161.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-avecsans-768x413.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-avecsans-600x323.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>A gauche : une ombelle avec fleur pourpre ; à droite : ombelle sans fleur pourpre (sur le même pied)</figcaption></figure></div>



<p>En fait, cette fleur située exactement au centre de la grande ombelle aplatie au moment de la floraison (voir la chronique) correspond à l’ombellule centrale, celle dont le rayon porteur se trouve pile à la verticale de la tige porteuse, qui ne comporte en principe qu’une fleur&nbsp;; mais, on peut trouver des individus avec 2 ou 3 fleurs pourpres au centre. Elle est toujours hermaphrodite (pistil et étamines fonctionnelles) contrairement aux fleurs blanches des autres ombellules qui sont soit hermaphrodites, soit mâles (avec seulement des étamines) (<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-carotte-sauvage-une-corne-dabondance/">voir la chronique</a>). Des analyses chimiques n’ont décelé aucune différence dans les substances volatiles émises entre cette fleur centrale pourpre et les fleurs blanches&nbsp;: donc, si elle assure une fonction dans la vie de la plante vis-à-vis d’insectes, ce doit être via des signaux de nature visuelle.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-2omb.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-2omb.jpg" alt="" class="wp-image-26793" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-2omb.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-2omb-300x138.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-2omb-768x352.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-2omb-600x275.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Deux ombelles encore bombées à fleur pourpre </figcaption></figure></div>



<p>A noter que chez les ombellifères, on ne connait une structure équivalente, en dehors des carottes, que dans de très rares autres genres dont&nbsp;<em>Artedia</em>&nbsp;avec au Moyen-Orient l’espèce&nbsp;<em>A. squamata</em>&nbsp;: au milieu des ombelles blanches se dresse une touffe de poils noir-violet en forme de pinceau qui présente le même contraste que la fleur pourpre des carottes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-arted.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-arted.jpg" alt="" class="wp-image-26795" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-arted.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-arted-300x240.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-arted-600x480.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Ombelle d&rsquo;<em>Artedia squamata</em> (Cliché Gideon Pisanty&nbsp;CC BY-SA 4.0)</figcaption></figure></div>



<h2>Attrape-mouches&nbsp;?&nbsp;</h2>



<p>Avec un tel signal visuel qui tranche sur le fond blanc uni, on est tenté de dire que la réponse à la question «&nbsp;à quoi sert cette fleur pourpre&nbsp;?&nbsp;» est plus qu’évidente&nbsp;: elle doit servir à attirer les insectes volants pour les inciter à se poser sur les ombelles et à se nourrir et participer ainsi à la pollinisation des fleurs (<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-carotte-sauvage-une-corne-dabondance/">voir la chronique</a>). Mais est-ce réellement le cas et si oui, quelle est l’efficacité d’une telle structure et à qui ce signal est-il prioritairement destiné&nbsp;?&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-sans.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-sans.jpg" alt="" class="wp-image-26816" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-sans.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-sans-300x148.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-sans-768x379.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-sans-600x296.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ombelle sans fleur pourpre </figcaption></figure></div>



<p>Dès 1888 C. Darwin n’avait pas manqué de s’interroger sur cette fleur pourpre&nbsp;; de ses observations minutieuses, il avait tiré une hypothèse&nbsp;: «&nbsp;<em>… mais on ne peut pas supposer que cette seule petite fleur rend la grande ombelle blanche plus visible pour les insectes … que la fleur centrale modifiée n’a pas d’importance fonctionnelle pour la plante est quasiment certain. Ce pourrait être un reste d’un trait antérieur et ancien de l’espèce</em>&nbsp;». Cette position suggère clairement qu’elle n’a pas ou plus de fonction précise&nbsp;; de quoi décourager les velléités d’hypothèses fonctionnelles.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-fondrose.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-fondrose.jpg" alt="" class="wp-image-26798" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-fondrose.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-fondrose-300x122.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-fondrose-768x312.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-fondrose-600x244.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le contraste persiste avec les ombelles rosées en boutons </figcaption></figure></div>



<p>Il faut attendre ensuite les années 1970-2000 pour voir émerger une succession d’hypothèses souvent contradictoires. En 1972, une étude conclut que la présence de la fleur rouge centrale incite les insectes à venir se nourrir sur les ombelles mais la même année P.F. Yeo, spécialiste renommé en biologie de la pollinisation, émet une hypothèse inverse&nbsp;: la fleur rouge pourrait être prise pour un insecte déjà présent et inciter les visiteurs potentiels à ne pas se poser (compétition pour la ressource ou risques de prédation)&nbsp;? En 1973, E. Daumann ne décèle pas de différence d’attraction entre les ombelles bicolores (avec fleur rouge centrale) et les ombelles toutes blanches, ce qui va dans le sens de l’hypothèse de Darwin.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-multipan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-multipan.jpg" alt="" class="wp-image-26814" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-multipan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-multipan-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-multipan-768x404.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-multipan-600x316.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Variante rare : ombellule de fleurs pourpres ; ceci montre que même ce caractère reste plastique </figcaption></figure></div>



<p>En 1980, un chercheur israélien, D. Eisikowitch réalise des expériences en laboratoire avec comme espèce test la mouche domestique, une des espèces effectivement visiteuse fréquente des ombelles de carottes. Il obtient des résultats identiques avec les ombelles d’<em>Artedia</em>&nbsp;mentionnée ci-dessus. Il constate que les mouches se posent plus volontiers sur les ombelles avec fleur pourpre. Or, on sait que les mouches sont attirées par des points sombres sur fond clair par contraste, i.e. qu’elles repèrent ainsi la présence de congénères déjà attablées. Il teste cette hypothèse avec des disques en papier blanc (simulant les ombelles) sur lesquels il place des mouches mortes sombres&nbsp;; plus il y en a, plus les mouches sont attirées. Il élabore donc l’hypothèse d’un effet «&nbsp;attrape-mouches&nbsp;» avec la fleur pourpre imitant une mouche déjà sur place. Mais son étude présente deux biais&nbsp;: elle a été réalisée entièrement en laboratoire et avec une seule espèce test. Or, nous avons vu qu’au contraire, la carotte est visitée par un très grand nombre d’espèces de pollinisateurs, même si les mouches en général figurent parmi les plus abondantes. Cette hypothèse va stimuler d’autres recherches sur le terrain dans d’autres contextes.&nbsp;</p>



<h2>Flop&nbsp;?&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulsans-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulsans-1.jpg" alt="" class="wp-image-26819" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulsans-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulsans-1-300x181.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulsans-1-768x463.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulsans-1-600x361.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Même les ombelles sans fleur pourpre restent visitées pour autant </figcaption></figure></div>



<p>En 1996, dans l’Utah aux USA, des chercheurs américains étudient cinq populations de carotte sauvage&nbsp;; là-bas, elle se comporte en espèce invasive introduite depuis deux siècles&nbsp;; pour autant, elle a été largement «&nbsp;adoptée&nbsp;» par les communautés d’insectes pollinisateurs indigènes avec même une plus grande diversité d’espèces visiteuses qu’en Europe. Des expériences de transformation des ombelles montrent que parmi les nombreux groupes de visiteurs, deux répondent nettement à la présence de fleurs pourpres&nbsp;: des mouches floricoles (Syrphes et Chloropidés) et des petits coléoptères floricoles (Mordellidés)&nbsp;; les réponses des autres groupes varient selon les sites. Sur les cinq populations suivies, à chaque fois on trouve une espèce spécialement attirée par les ombelles à fleurs pourpres sauf que ces espèces ne représentent qu’une toute petite partie de la communauté des visiteurs effectifs&nbsp;; mais, dans un cas, l’espèce attirée représente quand même presque 30% des visiteurs. Les chercheurs concluent donc que les fleurs pourpres pourraient avoir une valeur adaptative quand les espèces d’insectes qu’elles réussissent à attirer sont effectivement communes ou sont des pollinisateurs efficaces. On commence à percevoir les raisons de ces résultats aussi «&nbsp;hésitants&nbsp;»&nbsp;: d’un site à l’autre et d’une année à l’autre, une population donnée de carottes n’attire pas forcément les mêmes communautés de visiteurs avec des variations parfois spectaculaires (voir les exemples dans la chronique sur la pollinisation).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-1 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulavec-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulavec-1.jpg" alt="" data-id="26818" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26818" class="wp-image-26818" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulavec-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulavec-1-300x151.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulavec-1-768x386.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-foulavec-1-600x301.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Foule de visiteurs sur une ombelle fraîche (bombée) avec fleur pourpre </figcaption></figure></li></ul>



<p>En 2000, des chercheurs anglais entreprennent une étude très minutieuse sur une population de carottes suivie sur deux ans en multipliant les types de manipulations des ombelles&nbsp;; ils « ne créent » pas moins de 9 types manipulés d’ombelles outre les deux types naturels (avec ou sans fleur centrale)&nbsp;: par exemple, couvrir la fleur centrale avec un point noir ou la couper et la remplacer par un point noir ou ajouter plusieurs points noirs (2 ou 5 ou 10 ou 20) &#8230; Bilan&nbsp;de toutes ces expériences&nbsp;: l’hypothèse attrape-mouches se confirme pour certaines espèces plus attirées par les ombelles bicolores … mais, par contre, on n&rsquo;observe aucun effet significatif sur la production de graines. Autrement dit, cet effet attractif n’aurait aucun effet sur le succès reproductif de l’espèce au final ce qui amène les auteurs de l’étude à confirmer l’hypothèse de C. Darwin&nbsp;: la fleur centrale serait actuellement sans fonction réelle pour le succès reproductif et représenterait probablement un trait ayant persisté longtemps après que sa fonction originelle (inconnue et dans un autre contexte) ait été perdue.&nbsp;</p>



<h2>Cas particulier&nbsp;</h2>



<p>En 2009 paraît une étude menée sur une population de carottes au Portugal en juin avec un visiteur ultradominant (97% des visites)&nbsp;: l’anthrène des molènes, un minuscule coléoptère aux élytres bigarrés de la famille des Dermestidés&nbsp;; les adultes visitent les fleurs pour y grignoter le pollen alors que les larves se développent dans des nids d’oiseaux ou dans les maisons en se nourrissant de fibres textiles (surnommé de ce fait anthrène des tapis).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-ant.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-ant.jpg" alt="" class="wp-image-26794" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-ant.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-ant-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-ant-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Anthrène des molènes sur des capsules d&rsquo;immortelles </figcaption></figure></div>



<p>Les expériences démontrent que la majorité des anthrènes sont plus attirés par les ombelles à fleur pourpre&nbsp;; si on les enlève, l’attraction des ombelles amputées diminue. Comme pour les expériences avec les mouches (voir ci-dessus), le fait de coller sur les ombelles des individus morts accentue l’attraction. Le fait que les ombelles possédant plusieurs fleurs pourpres attirent plus d’anthrènes corrobore cette piste. Par contre, si on installe des coléoptères plus gros, les anthrènes viennent moins sur les ombelles ainsi manipulées. Ils assimilent sans doute ceux-ci soit à des prédateurs potentiels, soit à des compétiteurs trop robustes pour espérer accéder à la ressource.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-longi.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-longi.jpg" alt="" class="wp-image-26812" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-longi.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-longi-300x133.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-longi-768x340.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-longi-600x265.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Longicorne butinant la fleur pourpre ; mais ceci ne signifie pas forcément qu&rsquo;elle l&rsquo;ait attirée plus précisément </figcaption></figure></div>



<p>Comment interpréter cette attraction pour des ombelles portant des congénères&nbsp;? On sait que les bourdons qui viennent de naître, qualifiés de naïfs (i.e. non expérimentés), s’appuient sur la présence de congénères sur des fleurs comme signal de récompense florale potentielle&nbsp;; par contre, une fois expérimentés, ils évitent au contraire les fleurs avec des congénères sans doute pour éviter la compétition par rapport et ressources et perdre du temps sur des fleurs juste butinées. Les auteurs proposent donc de transposer ce modèle aux anthrènes mais il reste à le démontrer.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-cteno.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-cteno.jpg" alt="" class="wp-image-26797" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-cteno.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-cteno-300x163.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-cteno-768x417.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-cteno-600x326.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Cistèle jaune butinant la fleur pourpre qui offre elle aussi nectar et pollen </figcaption></figure></div>



<p>Comme la taille et la forme de cet insecte évoquent la fleur centrale et que l’odeur ne sert pas de signal, les chercheurs font l’hypothèse que les ombelles à fleur pourpre imiteraient les anthrènes et les attireraient. Mais, il y a plusieurs sérieux obstacles à cette hypothèse. Si les anthrènes fonctionnent comme les bourdons, cet avantage devient un inconvénient dès lors qu’ils deviennent expérimentés puisqu’alors au contraire ils fuient les ombelles avec une fleur centrale (voir ci-dessus)&nbsp;; or, l’apprentissage semble assez rapide. De plus, les observations tendent à faire des anthrènes de piètres pollinisateurs&nbsp;: ils restent très longtemps sur une même inflorescence et changent très peu d’emplacement&nbsp;; leur attraction n’apporterait guère d’avantage à la carotte en termes de succès reproductif (production de graines). Enfin, et surtout, dans d’autres pays (mais aussi d’une année sur l’autre), les anthrènes ne sont pas du tout les visiteurs dominants.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-rose.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-rose.jpg" alt="" class="wp-image-26815" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-rose.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-rose-300x172.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-rose-768x439.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-rose-600x343.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Variante moins foncée </figcaption></figure></div>



<p>Finalement, les chercheurs proposent une sorte de compromis avec l’hypothèse que, selon les contextes, le signal fleur pourpre fonctionne vers des espèces différentes&nbsp;:&nbsp;&nbsp;les mouches ici, les anthrènes là, les syrphes aux USA, … Ce trait serait apparu dans une population ancestrale à un moment où la carotte avait encore une aire restreinte&nbsp;; avec la forte expansion ultérieure de la carotte dans tout l’Ancien Monde, le trait a été conservé et peut attirer ponctuellement tel ou tel visiteur dominant. Produire ces fleurs pourpres ne représente pas un surcoût majeur pour la plante à part la production d’anthocyanes qui la colorent en rouge&nbsp;: donc, même si localement ce trait n’apporte rien, il est néanmoins conservé. Cette hypothèse colle avec le côté très généraliste de la carotte&nbsp;: il est impossible de prévoir d’une année sur l’autre quel sera le visiteur dominant.&nbsp;</p>



<h2>Taille et hauteur&nbsp;</h2>



<p>En 2018, une équipe espagnole a cherché à tester l’influence de la taille (diamètre) des ombelles et de la hauteur à laquelle elles se trouvent par rapport au sol, en combinant ces critères avec la présence/absence de fleur pourpre. Les visiteurs sont ici des anthrènes, des syrphes, des abeilles solitaires et des ichneumons.&nbsp;</p>



<p>Ils démontrent que la hauteur des ombelles agit sur l’attractivité des fleurs pourpres. Ils constatent une plus forte fréquentation des ombelles à fleur pourpre placées à 80cm de hauteur soit en dessous de la hauteur moyenne des ombelles dans la population étudiée. On sait que les petites abeilles solitaires par exemple sont naturellement attirées par les fleurs ou inflorescences les plus hautes&nbsp;d’une plante donnée ; de ce fait, les ombelles basses recevront moins de visites&nbsp;; posséder alors une fleur pourpre pour une ombelle basse deviendrait un moyen de contourner ce désavantage. Il reste à démontrer qu’il existe un lien entre hauteur des ombelles et avoir une fleur pourpre.</p>



<p>Le fait que l’on trouve sur un même pied de carotte des ombelles avec et sans fleur pourpre suggère que l’expression du caractère «&nbsp;fleur pourpre&nbsp;» doit dépendre par ailleurs de facteurs environnementaux (éclairement par exemple) et de développement.&nbsp;</p>



<p>Finalement, on retient l’idée que la fonction attractive des fleurs pourpres envers les pollinisateurs dépend du contexte écologique et notamment de la communauté locale de pollinisateurs, ce qui explique la diversité des résultats obtenus dans des lieux différents et sur des pas de temps courts. Même si on ne dispose toujours pas d’une vue globale claire, on peut donc dire C. Darwin avait donc tort en affirmant que la fleur pourpre n’avait plus de fonction&nbsp;; ceci est une exception notable car il s’est très peu trompé dans ses hypothèses.&nbsp;</p>



<h2>Autre piste</h2>



<p>En 2012 une équipe allemande étudie la question en s’appuyant sur des vidéos pour tester l’hypothèse du signal visuel à courte distance&nbsp;: ils analysent les points d’atterrissage, l’orientation à l’arrivée et la durée de la visite. Et leur verdict est sans appel&nbsp;: qu’il y ait une fleur pourpre ou pas au centre de l’ombelle ne change rien de manière significative dans la fréquence et la manière dont les insectes abordent les ombelles&nbsp;; ils concluent que les fleurs pourpres ne jouent pas de rôle par rapport aux visites des pollinisateurs.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-galle.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-galle.jpg" alt="" class="wp-image-26804" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-galle.jpg 450w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-galle-300x225.jpg 300w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /></a><figcaption>Galles de fruits provoquées par <em>Kieffera p. </em>(Cliché EapClochydd CC BY-SA 4.0) ; noter la couleur pourpre </figcaption></figure></div>



<p>Mais à l’occasion de leur étude, ils notent un fait intéressant&nbsp;: les ombelles avec fleur pourpre sont significativement moins souvent affectées par une galle qui touche les fruits et due aux larves d’un moucheron Cécidomyidé&nbsp;:&nbsp;<em>Kiefferia pericarpiicola</em>. Les fruits touchés ne produisent pas de graines&nbsp;: la plante subit donc une baisse de son succès reproductif potentiel. D’où une nouvelle hypothèse radicalement différente&nbsp;: la présence de la fleur pourpre diminuerait l’infestation par le parasite en imitant une galle déjà formée ou en détournant les femelles moucherons prêtes à pondre d’une autre manière. Ceci dit, cette hypothèse n’exclut pas la précédente&nbsp;: ce pourrait être un autre effet collatéral sans lien direct. Il existe par ailleurs une autre galle due aussi à des larves de Cécidomyidé (<em>Lasioptera carophila</em>) qui déforme le sommet de la tige porteuse d’une ombelle et provoque l’apparition d’une boule rouge à la base des rayons&nbsp;; là encore, on pourrait penser que la fleur pourpre détournerait les femelles en recherche de sites de ponte&nbsp;?&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal2.jpg" alt="" data-id="26802" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26802" class="wp-image-26802" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal2.jpg 523w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal2-196x300.jpg 196w" sizes="(max-width: 523px) 100vw, 523px" /></a><figcaption>Galle de base d&rsquo;ombelle due à <em>Lasioptera c. </em></figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal1.jpg" alt="" data-id="26801" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26801" class="wp-image-26801" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal1.jpg 553w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal1-207x300.jpg 207w" sizes="(max-width: 553px) 100vw, 553px" /></a><figcaption>En coupe </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal3.jpg" alt="" data-id="26803" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26803" class="wp-image-26803" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal3.jpg 594w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/09/gren-gal3-223x300.jpg 223w" sizes="(max-width: 594px) 100vw, 594px" /></a><figcaption>Larve (ou pupe ?) responsable de la galle </figcaption></figure></li></ul>



<p>Néanmoins, cette hypothèse butte elle aussi sur quelques obstacles. La première galle affecte des dizaines d’espèces d’ombellifères qui, elles, ne possèdent pas cette fleur pourpre. Sa fréquence reste très basse dans les populations de carottes&nbsp;: personnellement, bien qu’ayant exploré des dizaines de champs de carottes sauvages, je n’en ai jamais vu. Son impact serait donc très limité à l’échelle des populations. Il reste aussi à déterminer si ces moucherons perçoivent effectivement ce signal visuel.&nbsp;</p>



<p>On voit donc que rien n’est définitivement réglé autour de la ou les fonctions biologiques de cette fleur pourpre et que, probablement, de nouvelles hypothèses sont à venir, soit en consolidant les anciennes, soit en les infirmant&nbsp;; ainsi va la science&nbsp;: rarement en ligne droite et toujours avec le souci de valider ou pas ce qui est avancé.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>The Different Forms of Flowers on Plants of the Same Species.</strong>&nbsp;Darwin C. (1888) 3rd edn. John Murray, London.</p>



<p><strong>The Influence of Dark Central Florets on Insect Attraction and Fruit Production in Queen Anne&rsquo;s Lace (<em>Daucus carota</em>&nbsp;L.)</strong>&nbsp;David Westmoreland and Chad Muntan The American Midland Naturalist&nbsp;Vol. 135, No. 1 (Jan., 1996), pp. 122-129</p>



<p><strong>Functional significance of the dark central floret of D<em>aucus carota&nbsp;</em>(Apiaceae) L.; is it an insect mimic?&nbsp;</strong>DAVID GOULSON et al. Plant Species Biology (2009) 24, 77–82&nbsp;</p>



<p><strong>The function of the wild carrot&rsquo;s dark central floret: attract, guide or deter?&nbsp;&nbsp;&nbsp;</strong>S. POLTE&nbsp;; K. REINHOLD<sup>&nbsp;</sup>&nbsp;&nbsp;2012</p>



<p><strong>ATTRACTIVENESS OF THE DARK CENTRAL FLORET IN WILD CARROTS: DO UMBEL SIZE AND HEIGHT MATTER?</strong>&nbsp;Victor H. Gonzalez et al. Journal of Pollination Ecology, 23(11), 2018, pp 98-101&nbsp;</p>



<p><strong>Experimental assessment of the functional morphology of inflorescences of <em>Daucus carota </em>(Apiaceae): testing the ‘fly catcher effect’.&nbsp;</strong>E. LAMBORN and J. OLLERTON Functional Ecology 2000 14, 445–454&nbsp;</p>



<p><strong>The role of dark flowers in the pollination of certain umbelliferae.</strong>&nbsp;Eisikowitch, D. (1980) Journal of Natural History 14, 737–742.</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2022-10-22 15:20:28 by W3 Total Cache
-->