<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Wed, 10 Aug 2022 12:17:29 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Les couleurs vues à travers les yeux des oiseaux</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/les-couleurs-vues-a-travers-les-yeux-des-oiseaux/</link>
				<pubDate>Wed, 10 Aug 2022 12:17:27 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Couleurs du vivant]]></category>
		<category><![CDATA[Oiseaux : sens]]></category>
		<category><![CDATA[Caroténoïde]]></category>
		<category><![CDATA[Couleur]]></category>
		<category><![CDATA[Œil]]></category>
		<category><![CDATA[Pigment visuel]]></category>
		<category><![CDATA[Rétine]]></category>
		<category><![CDATA[Tétrachromatie]]></category>
		<category><![CDATA[Ultra-violet]]></category>
		<category><![CDATA[Vision]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26571</guid>
				<description><![CDATA[09/08/2022 Jusque dans les années 1970, la communauté scientifique a considéré que les oiseaux voyaient [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-intro.jpg" alt="" class="wp-image-26578" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-intro-300x141.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-intro-768x361.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-intro-600x282.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></figure></div>



<p>09/08/2022 Jusque dans les années 1970, la communauté scientifique a considéré que les oiseaux voyaient les couleurs des objets naturels de leur environnement (dont leurs congénères) de la même manière que les humains&nbsp;: on croyait, avec toute la «&nbsp;modestie évolutive&nbsp;» qui caractérise l’espèce humaine, que les couleurs que nous percevons étant une réalité objective valaient pour tous les vertébrés. Pourtant, dès les années 1960, on savait que divers insectes dont les abeilles ne percevaient pas&nbsp;les couleurs comme nous puisqu’elles étaient sensibles aux ultra-violets (UV) que notre œil ne perçoit pas. Néanmoins, on ne chercha pas à savoir si cette possibilité concernait d’autres groupes dont les oiseaux. Depuis les années 1970, on a découvert qu’en fait presque tous les oiseaux possédaient cette faculté et que leur sensibilité aux couleurs était considérablement plus étendue et précise que la nôtre. Cette nouvelle vision&nbsp;du monde sensoriel des oiseaux a conduit à reconsidérer complètement la manière dont ils perçoivent leur environnement mais aussi la signification et la fonction des couleurs innombrables qu’ils affichent sur leurs plumages.</p>



<p>Nous allons donc ici exposer brièvement et simplement comment fonctionne la vision des couleurs chez les oiseaux. Pour autant, cette connaissance scientifique ne nous permettra pas de savoir comment les couleurs de leur environnement leur apparaissent réellement : eux seuls le savent et nos cerveaux sont incapables de l’imaginer faute d’avoir les mêmes équipements sensoriels et les capacités associées de traitement des informations.</p>



<h2>Et la couleur fut …</h2>



<p>Jusqu’au 17<sup>ème</sup>&nbsp;siècle, on considérait que la couleur d’un objet était une propriété inhérente à celui-ci. Or, dès qu’on place un objet dans l’obscurité il «&nbsp;perd&nbsp;» cette couleur à nos yeux. En fait, elle est indissociable de la lumière ambiante qui éclaire&nbsp;l’objet observé : sans lumière, pas de couleur. Or, la lumière naturelle «&nbsp;n’a pas de couleur&nbsp;»&nbsp;; on parle de lumière blanche pour la désigner. C’est I. Newton qui révéla ce lien couleur/lumière en interprétant la dispersion de la lumière blanche à travers un prisme&nbsp;: on fait ainsi apparaître les sept composantes principales colorées visibles par notre œil sous forme de bandes colorées selon un continuum graduel, le spectre visible. On peut le retrouver par la formule mnémotechnique VIBVJOR (violet, indigo, bleu, vert, jaune, orange, rouge). En pratique, il existe tous les intermédiaires entre ces différentes couleurs. On observe exactement le même phénomène avec les arcs-en-ciel où les rideaux de gouttelettes d’eau décomposent la lumière incidente.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-arc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-arc.jpg" alt="" class="wp-image-26572" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-arc.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-arc-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-arc-768x405.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-arc-600x317.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>On retrouve le spectre coloré VIBVJOR de gauche à droite sur cet arc-en-ciel</figcaption></figure></div>



<p>La physique explique que la lumière est un type d’onde électromagnétique (au même titre que les ondes radio) qui se compose d’une infinité de longueurs d’ondes différentes (exprimées en nm ou nanomètres, des milliardièmes de m, soit des millionièmes de mm). A chaque longueur d’onde lumineuse correspond une couleur différente&nbsp;: par exemple autour de 380nm, nous sommes dans le bleu (toujours à nos yeux). Quand nous regardons un «&nbsp;objet&nbsp;», nous percevons sa couleur à travers les ondes lumineuses qu’il nous renvoie et qui frappent nos yeux. L’œil humain ne capte que les ondes comprises en gros entre 400 et 700nm (le spectre visible humain)&nbsp;; nous ne percevons donc pas les ondes qui sont juste en-dessous des 400nm (les ultra-violets) ni juste au-dessus de 700nm (les infra-rouges), même si notre peau peut ressentir la chaleur qu’elles génèrent.</p>



<h2>Vision des couleurs&nbsp;</h2>



<p>C’est plus fort que nous&nbsp;: nous parlons toujours d’abord de nous, humains, et je vais poursuivre encore dans ce sens&nbsp;; malgré tout, c’est avec ce qu’on connaît le mieux, nous-mêmes (a priori), qu’on peut espérer comprendre «&nbsp;les autres&nbsp;» pas trop distants de nous, les oiseaux étant des vertébrés tétrapodes comme nous.&nbsp;</p>



<p>On peut définir la vision des couleurs comme la capacité à discriminer des objets éclairés via les longueurs d’ondes lumineuses qu’ils renvoient. Le siège de cette capacité se situe au niveau de la rétine, cette membrane fine reliée directement au cerveau par le nerf optique. Elle possède des cellules photoréceptrices spécialisées, les cônes (à cause de leur forme), qui renferment un pigment visuel&nbsp;: une grosse molécule protéique colorée (opsine) liée avec une molécule de vitamine A&nbsp;; chaque cône est couplé avec une cellule nerveuse ou neurone.&nbsp;</p>



<p>Quand un photon (particule élémentaire de lumière) frappe une molécule de pigment, celle-ci l’absorbe ce qui change sa forme et déclenche une chaîne de réactions biochimiques qui aboutissent à moduler la quantité de médiateur chimique libéré par le cône. Ce médiateur passé dans le neurone va y générer un influx nerveux électrique transmis au cerveau et analysé.&nbsp;</p>



<p>Pour qu’une couleur soit perçue, il faut que le cerveau puisse comparer les influx issus d’au moins deux types de cônes de sensibilité différente, i.e. réagissant à des longueurs d’onde (donc des couleurs) différentes. Certains scientifiques ajoutent à cette définition de la vision des couleurs la capacité de les apprendre et de s’en faire une représentation interne permettant de ressentir la sensation colorée. C’est en cela que la couleur est une construction perceptuelle et non pas une réalité intangible.&nbsp;</p>



<p>L’espèce humaine a une rétine dotée de trois types de cônes qui diffèrent par le pigment visuel qu’ils renferment&nbsp;; chaque type réagit (i.e. engendre des influx dans le neurone) quand il est touché par des longueurs d’onde comprises dans une bande étroite avec un pic de sensibilité maximale (sensibilité spectrale). Ainsi, on distingue les cônes «&nbsp;bleus&nbsp;» sensibles autour de 430nm&nbsp;: on les qualifie de cônes S (pour&nbsp;<em>short</em>, ondes courtes)&nbsp;; les cônes «&nbsp;verts&nbsp;» (ou M pour moyen) réagissent autour de 530nm et les cônes «&nbsp;rouges&nbsp;» (L pour longs) autour de 560nm. Leurs bandes de sensibilités se chevauchent un peu&nbsp;: ainsi les cônes verts et rouges, assez proches, perçoivent de nombreuses couleurs communes. On dit que l’espèce humaine a une vision trichromatique (3 types de cônes) ce qui correspond aux 3 couleurs primaires (bleu, vert, rouge)&nbsp;; les autres couleurs sont composées par superposition (voir le RVB des écrans). En fait, c’est bien notre cerveau qui reconstitue toutes les couleurs en traitant les millions d’informations qui lui parviennent simultanément.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-rvb.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-rvb.jpg" alt="" class="wp-image-26581" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-rvb.jpg 400w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-rvb-300x290.jpg 300w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><figcaption>Le chevauchement des 3 couleurs primaires RVB donne les autres couleurs </figcaption></figure></div>



<p>Ajoutons que par contre, la sensation visuelle de luminosité (la luminance) ne requiert qu’un seul type de photorécepteur dans la rétine, les bâtonnets&nbsp;; nous nous en servons pour apprécier la forme des objets et leur texture tout particulièrement dans l’obscurité.</p>



<h2>En 4 couleurs&nbsp;</h2>



<p>Bon, assez parlé de nous&nbsp;; désormais, place aux oiseaux, le vrai sujet de cette chronique. Néanmoins, ce passage par l’Homme nous aura doté du bagage élémentaire indispensable pour comprendre la suite. L’essentiel de ce qui vient d’être exposé au niveau du fonctionnement global vaut tout autant pour les oiseaux que pour d’ailleurs la majorité des vertébrés&nbsp;: on y retrouve une rétine, plusieurs types de cônes avec des sensibilités spectrales différentes, des bâtonnets, des opsines comme pigments visuels, le traitement neurologique de la perception, …&nbsp;</p>



<p>Mais derrière cette apparente unité se cachent des divergences profondes qui rendent la vision des couleurs des oiseaux radicalement différente de la nôtre.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-cones.jpg" alt="" class="wp-image-26573" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-cones.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-cones-300x178.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /><figcaption>Extrait de Biblio ref 4 ci-dessous <br>Types de gouttelettes (en haut) : T/transparent ; C/clair ; Y/jaune ; R/rouge <br>Types de cônes de gauche à droite : UVS ; VS ; Médian (vert) ; Long (Rouge) ; cône double </figcaption></figure></div>



<p>L’écrasante majorité des oiseaux possède 4 types de cônes dans sa rétine et non pas trois (voir ci-dessus). On retrouve les cônes rouges L (543-571nm), les verts (497-510nm) et les bleus (430-463nm)&nbsp;; mais s’y s’ajoute un quatrième type&nbsp;: les cônes sensibles aux violets (cônes VS) (soit des couleurs à la limite de la perception humaine) et/ou les cônes sensibles aux UV (cônes UVS) qui captent globalement entre 362 et 426 nm. Donc les oiseaux disposent d’un spectre visible nettement plus étendu que le nôtre en allant en deçà des 300nm dans l’ultra-violet. Les oiseaux ne sont donc pas trichromatiques mais tétra (ou quadri) chromatiques.&nbsp;</p>



<p>On trouve par ailleurs dans la rétine des cônes doubles formés par un cône principal et un cône accessoire appariés intimement par deux&nbsp;; ils serviraient dans la détection des mouvements, la reconnaissance de motifs et la texture de la vision.&nbsp;</p>



<h2>Voir les UV</h2>



<p>De ce fait nous ne pouvons pas même imaginer les couleurs que voient les oiseaux dès lors qu’elles incorporent des UV réfléchis par des objets. Or, on sait que de nombreux objets naturels (dont les plumages des oiseaux) renvoient les UV (contenus dans la lumière blanche) et que donc ils sont perçus différemment par les oiseaux. On pense que, devant une même scène, un oiseau dispose d’une vision bien plus subtile et doit repérer plein de détails que nous ne voyons pas.&nbsp;</p>



<p>La tétrachromatie des oiseaux ne surprend pas les biologistes car on la connaît chez divers vertébrés&nbsp;: des poissons (comme le poisson-zèbre), des amphibiens et des reptiles&nbsp;; les analyses phylogénétiques démontrent que ce caractère devait exister dès l’ancêtre commun de tous les vertébrés&nbsp;; il a ensuite évolué différemment selon les lignées successives ou été perdu, notamment chez les mammifères.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-rat.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-rat.jpg" alt="" data-id="26579" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26579" class="wp-image-26579" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-rat.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-rat-300x194.jpg 300w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Les Ratites dont l&rsquo;autruche forment la lignéela plus  basale des oiseaux actuels ; ils n&rsquo;ont pas de cônes UVS &#8230;.</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-ratit.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-ratit.jpg" alt="" data-id="26580" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26580" class="wp-image-26580" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-ratit.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-ratit-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>&#8230; sauf chez les Nandous sud-américains</figcaption></figure></li></ul>



<p>Chez les oiseaux, la sensibilité UV n’est pratiquement pas présente dans les lignées basales (sauf chez les nandous au sein des ratites)&nbsp;; ainsi les Galliformes et les ansériformes (voir la chronique) possèdent des cônes Violets Sensibles VS mais pas de cônes UVS. Tout indique que l’ancêtre commun des oiseaux était tétrachromate avec des cônes VS qui fonctionnent avec une opsine particulière (SW1). Ensuite, dans les lignées dérivées, à cinq reprises au moins de manière indépendante, des pigments sensibles aux UV ont évolué à partir du pigment ancestral VS par des mécanismes inconnus chez tous les autres vertébrés. Autrement dit, la sensibilité UV des oiseaux reste bien à part au sein des vertébrés de part son origine. On la trouve ainsi chez les perroquets et leur groupe frère, l’immense groupe des Passereaux (avec néanmoins des exceptions ponctuelles), chez les mouettes et goélands ou chez des oiseaux sud-américains aux plumages vivement colorés, les trogons.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-trog.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-trog.jpg" alt="" class="wp-image-26582" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-trog.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-trog-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-trog-768x523.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-trog-600x409.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Trogon au Costa-Rica (photo R. Guillot)</figcaption></figure></div>



<p>Deux groupes d’oiseaux ont secondairement perdu la tétrachromatie&nbsp;: les chouettes et hiboux ou strigiformes (voir la chronique) et les manchots (Sphénisciformes)&nbsp;; dans les deux cas, on peut supposer que cette perte est à relier avec la vie dans des «&nbsp;environnements visuels&nbsp;» très particuliers&nbsp;: la nuit ou sous l’eau.&nbsp;</p>



<h2>La petite gouttelette qui change tout&nbsp;</h2>



<p>Les cônes des oiseaux possèdent en plus une autre particularité originale&nbsp;: sous le segment externe qui capte la lumière, au sommet du segment interne se trouve une gouttelette huileuse sphérique colorée qui occupe tout le diamètre de ce segment. Ce caractère est connu chez d’autres vertébrés mais les oiseaux (ainsi que les tortues) sont les seuls à avoir de telles gouttelettes vivement colorées en rouge (cônes L), orange ou jaune vif (cônes M).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-goutte.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-goutte.jpg" alt="" class="wp-image-26577"/></a><figcaption>Extrait de Biblio ref 4 ci-dessous <br>Rétine d&rsquo;oiseau au microscope avec les gouttelettes colorées des cônes </figcaption></figure></div>



<p>Une partie de la lumière qui a traversé le pigment situé au-dessus (segment externe) réussit à atteindre la gouttelette en dessous. Celle-ci, du fait de sa forme et de son contenu très concentré en pigments, agit comme une microlentille très puissante qui coupe certaines longueurs d’onde et agit comme un filtre qui rétrécit au final la bande de longueurs d’onde qui ressortent&nbsp;; ainsi, elles réduisent le chevauchement entre les cônes de sensibilité proche. Autrement dit, elles améliorent l’acuité de perception de la couleur. Cet effet vient se surajouter à la perception primaire en l’améliorant considérablement.</p>



<p>La coloration des gouttelettes dans des tons jaune, rouge et orange indique la présence de caroténoïdes (<a href="https://www.zoom-nature.fr/1000-nuances-de-jaune-orange-et-rouge/">voir la chronique</a>), ces pigments colorés que les oiseaux ne peuvent synthétiser directement et qu’ils récupèrent (soit directement, soit en les resynthétisant) à partir de leurs aliments. Or, ces pigments se retrouvent par ailleurs dans de nombreux plumages où ils servent, entre autres, de signaux visuels de communication (<a href="https://www.zoom-nature.fr/1000-nuances-de-jaune-orange-et-rouge/">voir la chronique).</a> Le type et la concentration des caroténoïdes dans chaque gouttelette déterminent sa capacité à transmettre la lumière et à la modifier au passage. </p>



<p>Chez la poule, chaque gouttelette renferme un mélange complexe de caroténoïdes avec une variété dominante qui détermine l’effet sur la lumière. Les cônes L, M et S renferment respectivement de l’astaxanthine, de la zéaxanthine et de la galloxanthine. Cette palette de caroténoïdes permet donc d’affiner considérablement le filtrage tonal des cônes et la vision des couleurs. Les cônes UV et V sensibles sont quant à eux dotés d’une gouttelette claire ou transparente (type T) ainsi que les cônes doubles.</p>



<p>Outre cet effet, on a avancé de manière hypothétique d’autres fonctions indirectes de ces gouttelettes&nbsp;: protéger des UV délétères&nbsp;; améliorer la capture des photons lumineux&nbsp;; détecter le champ magnétique terrestre.</p>



<h2>Folie évolutive</h2>



<p>L’évolution réitérée de la sensibilité UV (voir ci-dessus) de manière indépendante dans diverses lignées suppose qu’à chaque fois des mécanismes de transformation du pigment concerné ont été sensiblement différents. On se trouve donc devant un processus multiforme.</p>



<p>On ne fait que commencer à explorer en détail, groupe par groupe, la présence ou pas de cette capacité et ses modalités. Et des surprises sont au rendez-vous notamment dans l’immense groupe des passereaux qui a connu une explosion évolutive récente. Ainsi, on a découvert que chez le bobolink ou goglu des prés, un passereau de la famille des Ictéridés, très connu en Amérique que les cônes bleus (S) étaient absents&nbsp;; cela signifie qu’il faudrait en fait étudier en détail, espèce par espèce la structure de la rétine, un travail dantesque en perspective. Encore plus surprenante cette découverte chez des moucherolles (genre&nbsp;<em>Empidonax</em>&nbsp;; famille des Tyrranidés), oiseaux insectivores qui chassent les oiseaux en vol&nbsp;: la gouttelette huileuse unique de certains cônes est remplacée par un complexe de mégamitochondries surmontées de centaines de microgouttelettes orange. Ces cônes différents sont répartis çà et là dans la rétine surtout dans la région centrale. Autrement dit, il y a probablement bien d’autres dispositifs encore inconnus à découvrir au niveau des cônes des oiseaux&nbsp;; et il reste aussi à comprendre la fonction précise de telles innovations.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crec.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crec-300x214.jpg" alt="" class="wp-image-26574" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crec-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crec-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crec-600x428.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crec.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption>Faucon crécerelle à l&rsquo;affût des petits rongeurs</figcaption></figure></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crece.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crece.jpg" alt="" class="wp-image-26575" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crece.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crece-300x167.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crece-768x427.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-crece-600x333.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Dans les prés, les campagnols tracent des pistes vite cachées par la pousse de l&rsquo;herbe ; aux yeux du crécerelle, les traces d&rsquo;urine récente doivent apparaître comme des taches contrastées </figcaption></figure></div>



<p>On ne fait aussi que commencer à comprendre les conséquences de cette forme de vision dans la vie des oiseaux qui en sont dotés. Ainsi, on a démontré que les faucons crécerelles perçoivent les pistes d’urine laissées par les petits rongeurs sous forme de «&nbsp;trainées UV réfléchissantes&nbsp;» qu’ils détectent depuis le ciel&nbsp;; même cachés par l’herbe les rongeurs restent repérables. On sait aussi que certains fruits sur un décor de feuillage environnant sont hautement détectables par les oiseaux frugivores via les UV renvoyés. Et il reste le vaste domaine des parades nuptiales où des taches colorées du plumage prennent encore plus d’importance du fait de la détection des UV réfléchis.&nbsp;</p>



<p>Il est clair que la vision a été soumise à une très forte pression évolutive du fait de l’acquisition du vol chez les oiseaux ce qui rend l’usage de ce sens encore plus crucial. Ce n’est par hasard si les yeux des oiseaux occupent un volume considérable dans la boîte crânienne.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-fin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-fin.jpg" alt="" class="wp-image-26576" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-fin.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-fin-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-fin-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/viscoul-fin-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Nous ne saurons jamais vraiment comment un paon voit ses congénères &#8230; sauf qu&rsquo;il ne les voit pas avec les mêmes couleurs que nous</figcaption></figure></div>



<p>Et encore, ici nous n’avons envisagé que la partie de la vision qui concerne la perception des couleurs&nbsp;; dans d’autres domaines comme l’acuité, la capacité de fixation, la rapidité, la vision binoculaire, … les oiseaux montrent des capacités sidérantes. Nous étions bien présomptueux de les rabaisser à notre mode de vision qui paraît, par contraste, comme étant peut-être un des moins performants des vertébrés amniotes. Mais ne tombons pas dans ce piège de la hiérarchie et considérons les oiseaux pour ce qu’ils sont&nbsp;: des êtres qui ne peuvent que nous émerveiller et aussi nous faire rêver en pensant à ce que nous pourrions percevoir si nous avions leurs yeux.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>The Visual Ecology of Avian Photoreceptors</strong>&nbsp;Nathan S. Hart Progress in Retinal and Eye Research Vol. 20, No. 5, pp. 675 to 703, 2001&nbsp;</p>



<p><strong>Through birds’ eyes: insights into avian sensory ecology</strong> Graham R. Martin J Ornithol (2012) 153 (Suppl 1):S23–S48 </p>



<p><strong>Avian Color Vision and Coloration: Multidisciplinary Evolutionary Biology Andrew </strong>T. D. Bennett and Marc Thery<strong> </strong>vol. 169, supplement the american naturalist january 2007 </p>



<p><strong>A complex carotenoid palette tunes avian colour vision</strong>&nbsp;Toomey MB, Collins AM, Frederiksen R, Cornwall MC, Timlin JA, Corbo JC. 2015.&nbsp;J. R. Soc. Interface&nbsp;12: 20150563.&nbsp;</p>



<p><strong>A novel cellular structure in the retina of insectivorous birds. </strong>Luke p. tyrrell et al. Scientific RepoRtS <em>(2019) 9:15230 </em></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Petits délires naturels au puy de Louchadière (63)</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/petits-delires-naturels-au-puy-de-louchadiere-63/</link>
				<pubDate>Sun, 07 Aug 2022 17:48:57 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Zoom-balades]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26503</guid>
				<description><![CDATA[06/08/2022 Avec ces vagues de chaleur qui se succèdent, serrant encore plus l’étau dévastateur de [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pan.jpg" alt="" class="wp-image-26512" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pan-300x141.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pan-768x361.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pan-600x282.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le puy de Louchadière vu du sud (Beauregard)</figcaption></figure></div>



<p>06/08/2022 Avec ces vagues de chaleur qui se succèdent, serrant encore plus l’étau dévastateur de la sècheresse, le promeneur naturaliste peine à trouver des lieux propices à ses déambulations surtout les après-midis. En Limagne où j’habite, l’atmosphère étouffante oblige à une transhumance vers les hauteurs les plus proches dont la chaîne des Puys (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/articles/chroniques/c/chaine-des-puys-auvergne/"> l’ensemble des chroniques sur cette région naturelle</a> auvergnate) : au-dessus de 1000m, en milieu forestier, on arrive à trouver des ambiances supportables. Ainsi, ce samedi où il ne fait « que 30°C en bas » j’opte pour un circuit ombragé qui monte au puy de Louchadière (1198m) entre Volvic et St Ours, un puy peu fréquenté : j’ai composé ce circuit à ma façon en ne suivant que partiellement le circuit « officiel » du tour de Louchadière. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-e.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-e.jpg" alt="" data-id="26511" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26511" class="wp-image-26511" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-e.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-e-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-e-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-e-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Carrière aménagée (Parking)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-b.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-b.jpg" alt="" data-id="26508" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26508" class="wp-image-26508" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-b.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-b-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-b-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-b-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Plantation ancienne de mélèzes avec des allées herbeuses </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-d.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-d.jpg" alt="" data-id="26510" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26510" class="wp-image-26510" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-d.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-d-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-d-768x583.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-d-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>On approche du sommet : début de la hêtraie </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-c.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-c.jpg" alt="" data-id="26509" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26509" class="wp-image-26509" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-c.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-c-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-c-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-c-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Vétéran écartelé près du sommet </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-a.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-a.jpg" alt="" data-id="26507" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26507" class="wp-image-26507" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-a.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-a-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-a-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-a-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Descente après le tour du cratère </figcaption></figure></li></ul>



<p><em>Départ : petite carrière aménagée avec parking, le long de la D 943, peu après la route qui monte à la carrière de Tunisset (en direction de St Ours). Légendes : 1 : station de belladone ; 2 : hêtraie. Durée : 2H 30 … tout dépend de l’emprise de la belladone.</em></p>



<div class="wp-block-file"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/plan.pdf">plan</a><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/plan.pdf" class="wp-block-file__button" download>Télécharger</a></div>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pano.jpg" alt="" class="wp-image-26513" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pano-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pano-768x470.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou0-pano-600x367.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Hêtraie sur le rebord du cratère</figcaption></figure></div>



<h2>Rencontre hallucinante&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pano.jpg" alt="" class="wp-image-26517" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pano-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pano-768x471.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pano-600x368.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fruits de la belladone</figcaption></figure></div>



<p>A peine ai-je entamé le circuit qu’une première rencontre très forte s’impose à moi : deux énormes touffes de belladone, la célébrissime empoisonneuse (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-belladone-une-celebre-inconnue/">la chronique</a> sur cette plante remarquable). Outre son aura vénéneuse et de magie noire, elle a ici en plus la particularité d’être très rare ; je n’en connais que quatre stations dans la chaîne des Puys, son seul bastion dans le département du Puy-de-Dôme. Je connaissais cette station mais elle s’est déplacée de quelques centaines de mètres, comportement typique de la part de cette inconstante fantasque, pionnière des clairières (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-belladone-une-celebre-inconnue/"> la chronique</a>). Là, elle s’est installée le long d’une allée herbeuse qui monte au milieu de grandes plantations de résineux déjà anciennes mais qui ménagent encore de larges ouvertures.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-tou.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-tou.jpg" alt="" data-id="26518" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26518" class="wp-image-26518" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-tou.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-tou-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-tou-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-tou-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-touf.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-touf.jpg" alt="" data-id="26519" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26519" class="wp-image-26519" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-touf.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-touf-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-touf-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-touf-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fl.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fl.jpg" alt="" data-id="26514" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26514" class="wp-image-26514" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fl.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fl-300x261.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fl-768x667.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fl-600x521.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fr.jpg" alt="" data-id="26515" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26515" class="wp-image-26515" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fr-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fr-768x524.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-fr-600x410.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les deux pieds monumentaux font penser à des buissons bien qu’elle soit une herbacée et sont couverts de fruits, les fameuses cerises du diable. La plupart sont encore vertes mais quelques-unes ont déjà mûri et on ne se lasse pas d’admirer leur sombre brillance ; décidément, elles ont tout pour pousser à la consommation&nbsp;avec la belle étoile du calice sur laquelle elles sont enchâssées. Je ne trouve qu’une seule fleur encore non fanée avec son étrange coloration violacée qui sied bien à la réputation funeste de la belle.&nbsp;</p>



<p>Je ne puis m’empêcher de fredonner dans ma tête les paroles d’une des chansons de l’excellent album <em>Expressions végétales</em> du groupe de pop végétale (eh oui, ça existe) La Botanique : <em>Belladona</em>. En voici quelques extraits : <em>Mais la belladone est un poison /Elle rend les cœurs amers/ Les saupoudre de soupçons/ Pupilles convexes elle n’a que faire/Les actualités l’indiffèrent/Peu importe le poison/Pourvu qu’il y ait l’ivresse/ Elle fait perdre la raison …</em> <em>Oh bella-belladonna/Mais qu’as-tu fais de moi …</em></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pan.jpg" alt="" class="wp-image-26516" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pan-300x167.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pan-768x428.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou1-pan-600x335.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Cette rencontre avec la belle ensorceleuse, je l’ai prise comme le signe qu’il fallait ouvrir un autre regard sur la nature et délirer un peu (pas trop, non plus), en cherchant à capter des images originales ou décalées.&nbsp;</p>



<h2>Cousines vénéneuses</h2>



<p>En montant dans la hêtraie, je vais rencontrer plusieurs autres plantes aux baies toxiques.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-par.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-par.jpg" alt="" data-id="26522" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26522" class="wp-image-26522" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-par.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-par-300x231.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-par-768x592.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-par-600x463.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Parisettes (et tiges sèches de scille lis-jacinthe)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pari.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pari.jpg" alt="" data-id="26523" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26523" class="wp-image-26523" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pari.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pari-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pari-768x504.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pari-600x394.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Solitaires au sommet d’un pédoncule unique qui émerge de quatre feuilles en croix, voici les belles baies bleutées de la parisette, une forestière des sous-bois frais et ombragés. Sa capsule charnue porte un revêtement cireux, dit pruineux, qui s’efface quand on frotte avec le doigt. Riches en saponines, ces fruits ingérés peuvent provoquer des empoisonnements rarement mortels mais néanmoins violents&nbsp;; l’amertume extrême rend peu probable sa consommation par des enfants&nbsp;; autrefois, on la surnommait étrangle-loup ce qui indique sa toxicité aussi pour les chiens. Son autre surnom ancien de morelle à quatre feuilles montre qu’on la rapprochait de la belladone, surnommée elle-même morelle furieuse&nbsp;; morelle désigne des plantes de la famille des solanacées dont la pomme de terre (<em>S. tuberosum</em>) et la belladone appartient à cette famille.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol1.jpg" alt="" data-id="26524" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26524" class="wp-image-26524" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol1-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol1-768x542.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol1-600x424.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Sceau-de-Salomon verticillé</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol2.jpg" alt="" data-id="26525" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26525" class="wp-image-26525" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol2-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol2-768x522.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol2-600x408.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol3.jpg" alt="" data-id="26526" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26526" class="wp-image-26526" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol3-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol3-768x588.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-pol3-600x459.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>En faisant le tour du cratère sommital du puy (entièrement boisé), je croise plusieurs belles colonies de sceau-de-Salomon verticillé, une espèce montagnarde assez répandue, avec plusieurs tiges portant des paquets de fruits en tout début de maturité d’un beau rouge insolite. Ces baies peu charnues ne sont pas comestibles et légèrement toxiques.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-daph.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-daph.jpg" alt="" data-id="26521" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26521" class="wp-image-26521" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-daph.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-daph-300x231.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-daph-768x592.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-daph-600x463.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Daphné mézéréon</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-dap.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-dap.jpg" alt="" data-id="26520" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26520" class="wp-image-26520" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-dap.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-dap-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-dap-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou2-dap-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Enfin, à l’ombre de très vieux hêtres, un arbrisseau accroche le regard avec ses fruits rouge brillant, écarlates&nbsp;: le bois-gentil ou daphné mézéréon. Il est lui par contre très toxique pour l’homme pouvant être mortel. On disait autrefois que trois fruits suffisent pour tuer un cochon. Et pourtant, les passereaux (rouges-gorges, merles, grives) les consomment volontiers dès qu’ils sont mûrs&nbsp;; l’absence d’eau les pousse souvent encore plus à cette consommation pour y trouver un peu de liquide&nbsp;: ils rejettent le gros noyau dans leurs excréments et assurent ainsi la dispersion de cet arbrisseau de montagne.&nbsp;</p>



<h2>Cheminées de fées&nbsp;</h2>



<p>Sur un talus dénudé argileux et pentu, de curieuses figures engendrées par le ruissellement des derniers orages de fin juin (qui paraissent décidément bien loin) m’interpellent&nbsp;: je pose le sac à dos et me couche dans l’herbe pour me mettre à leur hauteur minuscule&nbsp;: l’effet belladone semble agir.&nbsp;&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pan.jpg" alt="" class="wp-image-26529" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pan-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pan-768x404.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pan-600x315.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>En fait, sous mes yeux, j’ai un nanopaysage (clin d’œil à l’ami C. Noiseux de France Bleu pays d’auvergne, un fervent adepte de cette notion) très original&nbsp;: la pluie a creusé la pente meuble qui était tapissée de gros graviers&nbsp;: ces derniers ont protégé la terre en dessous de chacun d’eux ce qui a donné naissance à ces cheminées de fée miniatures mais bien copies conformes de leurs sœurs géantes qui résultent exactement du même processus. J’immortalise ce paysage sachant qu’à la prochaine pluie il risque de disparaître&nbsp;; sinon, le gel hivernal le détruira. Je me relève au bout de cinq minutes, heureux que personne ne soit passé entre temps car on m’aurait pris pour un fou … mais j’avais un argument,&nbsp;&nbsp;….la belladone.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-a.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-a.jpg" alt="" data-id="26527" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26527" class="wp-image-26527" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-a.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-a-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-a-768x506.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-a-600x395.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pano1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pano1.jpg" alt="" data-id="26530" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26530" class="wp-image-26530" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pano1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pano1-300x159.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pano1-768x407.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-pano1-600x318.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-b.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-b.jpg" alt="" data-id="26528" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26528" class="wp-image-26528" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-b.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-b-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-b-768x507.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou3-b-600x396.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<h2>Zombies végétaux</h2>



<p>Avec la sécheresse et l’avancement dans la saison estivale, la végétation commence à souffrir et les fleurs se font vraiment rares. Il y a certes quelques fruits (voir ci-dessus) mais aussi les restes des floraisons printanières en cours d’évanouissement. Généralement, on ne s’intéresse aux plantes herbacées que lorsqu’elles sont fleuries, offrant leurs plus beaux atours&nbsp;; et pourtant, leur lente agonie naturelle donne lieu souvent à des scènes intéressantes voire fortes&nbsp;; de toutes façons, s’en délecter n’a rien de morbide puisque cette mort annonce leur renouveau le printemps suivant&nbsp;: ce n’est qu’une étape de leur cycle de vie.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ang.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ang.jpg" alt="" data-id="26535" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26535" class="wp-image-26535" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ang.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ang-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ang-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ang-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Angélique </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ange.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ange.jpg" alt="" data-id="26536" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26536" class="wp-image-26536" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ange.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ange-300x239.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ange-768x612.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-ange-600x478.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pren.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pren.jpg" alt="" data-id="26541" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26541" class="wp-image-26541" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pren.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pren-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pren-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pren-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Prénanthe pourpre</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pre.jpg" alt="" data-id="26540" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26540" class="wp-image-26540" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pre.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pre-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pre-768x589.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-pre-600x461.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Dans la plantation encore éclairée, de grandes herbes vigoureuses commencent à montrer des signes de sénescence, sans doute accélérés par la sécheresse. Certaines des angéliques (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-admin/post.php?post=15041&amp;action=edit">la chronique</a>), tout en étant en pleine floraison, ont leurs feuilles basales qui se dégradent déjà en passant par de subtiles nuances jaunes virant parfois au rose saumoné délicat. De même, certains grands prénanthes (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/prenanthe-pourpre-une-composee-montagnarde-originale/"> la chronique</a>) sur les talus voient une partie de leurs feuilles sécher ou parfois rougir : une répétition générale des couleurs d’automne des feuillages des arbres (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-mort-programmee-des-feuilles/">la chronique</a>).</p>



<p>La belle hêtraie sommitale se prête bien à cette approche car, chaque année, en mai à cette altitude, se développe une riche flore dite vernale : des vivaces (dont diverses plantes à bulbe) se hâtent de pousser et fleurir avant que la canopée fermée et très dense des hêtres ne se ferme : anémones des bois (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/lanemone-sylvie-et-la-litiere-de-feuilles-mortes/"> la chronique</a>), ficaires (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-petite-eclaire-la-messagere-du-printemps/">la chronique</a>), isopyres, scille à deux feuilles, … et bien d’autres. Une fois fructifiées, elles fanent rapidement et perdent leurs parties aériennes, « se réfugiant » sous terre sous forme de rhizomes ou de bulbes. Ici, compte tenu de l’altitude quand même élevée, on trouve des montagnardes affirmées : je m’attarde donc pour rechercher leurs restes encore lisibles, tel un pisteur temporel. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent1.jpg" alt="" data-id="26537" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26537" class="wp-image-26537" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent1-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent1-768x583.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent1-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Dentaire pennée</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent2.jpg" alt="" data-id="26538" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26538" class="wp-image-26538" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent2-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent2-768x588.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent2-600x459.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent3.jpg" alt="" data-id="26539" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26539" class="wp-image-26539" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent3-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent3-768x520.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-dent3-600x407.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les dentaires pennées se remarquent d’emblée car elles ne font que commencer à jaunir : dressées une par une, elles arborent quelques feuilles découpées en sept segments dentés et ce qui reste de leur inflorescence fructifiée : des siliques, fruits typiques des crucifères, éclatées dont il ne subsiste que la cloison centrale (replum). Avec de la patience, j’arrive à trouver quelques fruits portant encore une des deux valves, tordue sur elle-même, qui ont explosé à maturité ; ce processus explosif permet la projection des graines. Il semble loin le mois de mai où ces belles affichaient leurs floraisons d’un mauve rose délicat ; en même temps, cela redonne de l’espoir : l’an prochain, tout devrait recommencer … en principe … car avec le réchauffement climatique …</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-alliupan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-alliupan.jpg" alt="" class="wp-image-26534" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-alliupan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-alliupan-300x125.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-alliupan-768x321.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-alliupan-600x251.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ail des ours</figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all1.jpg" alt="" data-id="26531" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26531" class="wp-image-26531" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all1-300x231.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all1-768x590.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all1-600x461.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all3.jpg" alt="" data-id="26533" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26533" class="wp-image-26533" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all3-300x258.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all3-768x661.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all3-600x517.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all2.jpg" alt="" data-id="26532" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26532" class="wp-image-26532" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all2-300x240.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all2-768x615.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-all2-600x481.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Des feuilles toutes molles délicieusement jaunies étalées au sol&nbsp;: c’est tout ce qu’il reste des ails des ours qui forment ici au printemps des tapis à perte de vue&nbsp;; de ci de là, j’arrive à dénicher des feuilles encore vertes mais à l’agonie. Ses petits bulbes ont eu le temps de reconstituer leurs réserves et assureront la relève l’an prochain.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci1.jpg" alt="" data-id="26542" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26542" class="wp-image-26542" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Scille lis-jacinthe </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci2.jpg" alt="" data-id="26543" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26543" class="wp-image-26543" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci2-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci2-768x548.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou4-sci2-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>D’une autre bulbeuse, la scille lis-jacinthe (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/une-maree-bleue-sous-les-hetres/">la chronique</a>), il ne reste plus que les hampes séchées avec les capsules sèches ouvertes où l’on peut encore voir quelques graines noires typiques de la famille des Asparagacées ; et pourtant au printemps, elle exhibait de puissantes rosettes charnues verdoyantes et inondait le sous-bois de sa belle floraison mauve. </p>



<h2>Le sabbat des hêtres&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pano.jpg" alt="" class="wp-image-26547" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pano-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pano-768x488.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pano-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>J’entreprends la descente sur le rebord sud (au-dessus des Fallas) du cratère au milieu d’une hêtraie ancienne pleine d’arbres tortueux, difformes. Le vent du nord balaie le sommet et, conjugué à l’ombrage, apporte une note fraîche propre à calmer les esprits embrumés par les maléfices sournois de la belladone. Et pourtant, plusieurs scènes insolites vont de nouveau me faire «&nbsp;perdre la raison&nbsp;» comme dans la chanson ci-dessus. Plus loin, la traversée de la hêtraie des Tallis Rouges va rajouter à la confusion avec de nouvelles scènes extravagantes.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-5 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v1.jpg" alt="" data-id="26548" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26548" class="wp-image-26548" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v1.jpg 438w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v1-164x300.jpg 164w" sizes="(max-width: 438px) 100vw, 438px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v4.jpg" alt="" data-id="26551" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26551" class="wp-image-26551" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v4.jpg 398w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v4-149x300.jpg 149w" sizes="(max-width: 398px) 100vw, 398px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v5.jpg" alt="" data-id="26552" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26552" class="wp-image-26552" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v5.jpg 494w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v5-185x300.jpg 185w" sizes="(max-width: 494px) 100vw, 494px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v3.jpg" alt="" data-id="26550" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26550" class="wp-image-26550" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v3.jpg 373w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v3-140x300.jpg 140w" sizes="(max-width: 373px) 100vw, 373px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v2.jpg" alt="" data-id="26549" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26549" class="wp-image-26549" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v2.jpg 460w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-v2-173x300.jpg 173w" sizes="(max-width: 460px) 100vw, 460px" /></a></figure></li></ul>



<p>Tout commence avec ces deux troncs distincts qui se rejoignent à deux mètres de hauteur pour ne former plus qu’un, donnant ainsi l’illusion d’un être bipède à la démarche chaloupée.&nbsp;Plus loin, ce sont deux énormes troncs enlacés, imbriqués, s’embrassant de leurs branches respectives comme pour mieux rester ensemble.&nbsp;Là, un des deux protagonistes qui s’étaient soudés à mi-hauteur est mort mais reste debout accolé à son «&nbsp;conjoint&nbsp;»&nbsp;: on dirait qu’il a été vampirisé par le baiser de la mort.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-c.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-c.jpg" alt="" data-id="26545" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26545" class="wp-image-26545" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-c.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-c-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-c-768x562.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-c-600x439.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-b.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-b.jpg" alt="" data-id="26544" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26544" class="wp-image-26544" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-b.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-b-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-b-768x434.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-b-600x339.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Dans cette grosse cépée de trois troncs, le regard cherche à comprendre qui enserre qui&nbsp;; en tout cas, ils se tiennent bien entre eux et doivent sacrément résister aux coups de vent.&nbsp;Encore d’autres, à la limite de l’indécence, qui profitent de l’ombre complice du sous-bois pour entreprendre des ébats torrides.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pan.jpg" alt="" class="wp-image-26546" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pan-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pan-768x442.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou5-pan-600x345.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Une fois les vapeurs délétères de la belladone dissipées, je peux poser ma lecture scientifique sur ces scènes de bric et de broc : de beaux exemples de ce que les anglo-saxons nomment le <em>Natural Bracing</em>, i.e. des soudures entre branches et troncs suite à des rapprochements étroits pendant la croissance ; j’y ai consacré <a href="https://www.zoom-nature.fr/quand-les-arbres-sembrassent-ou-la-magie-de-lentretoisement/">une chronique entière</a> que je vous invite à lire car il s’agit là d’un processus fascinant et méconnu. S’il est si répandu ici, c’est que nous avons affaire à de vieux hêtres issus de boisements exploités autrefois en taillis avec des interventions humaines sous forme de tailles répétées. </p>



<h2>Nous ne sommes pas seuls&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pan.jpg" alt="" class="wp-image-26559" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pan-300x133.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pan-768x340.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pan-600x266.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Peut-être avez-vu le magnifique film&nbsp;<em>La Panthère des Neiges</em>&nbsp;et entendu la chanson du générique&nbsp;<em>We are not alone</em>&nbsp;&nbsp;:&nbsp;<em>I&rsquo;ve travelled a lot, I was observed/ I was observed and unaware/ I&rsquo;ve travelled a lot unaware I was observed/ I was observed</em>. Ces paroles ont été inspirées par une réflexion de S. Tesson, l’écrivain voyageur philosophe qui accompagne le photographe V. Munier&nbsp;: lorsque nous circulons dans la nature, des centaines de paires d’yeux nous observent sans se montrer et nous ne les voyons pas. Il pensait évidemment à la panthère des neiges qui a joué à cache-cache avec eux et aux grands animaux en général. Mais, on peut étendre cette idée à tous les animaux y compris les plus modestes comme les insectes ou les araignées qui nous regardent passer, le plus souvent invisibles à nos yeux. Et mieux encore&nbsp;: pourquoi ne pas inclure les éternels oubliés, les végétaux et notamment les arbres&nbsp;? Certes, ils n’ont pas de systèmes sensoriels comme nous, animaux, mais notre passage près d’eux doit certainement susciter quelques «&nbsp;frémissements intérieurs&nbsp;» indirects via nos pas, l’air que nous rejetons, nos odeurs, …&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-a.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-a.jpg" alt="" data-id="26553" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26553" class="wp-image-26553" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-a.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-a-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-a-768x586.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-a-600x458.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-f.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-f.jpg" alt="" data-id="26558" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26558" class="wp-image-26558" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-f.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-f-300x270.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-f-768x692.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-f-600x541.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-c.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-c.jpg" alt="" data-id="26555" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26555" class="wp-image-26555" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-c.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-c-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-c-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-c-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-b.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-b.jpg" alt="" data-id="26554" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26554" class="wp-image-26554" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-b.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-b-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-b-768x462.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-b-600x361.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-d.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-d.jpg" alt="" data-id="26556" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26556" class="wp-image-26556" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-d.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-d-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-d-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-d-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-e.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-e.jpg" alt="" data-id="26557" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26557" class="wp-image-26557" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-e.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-e-300x239.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-e-768x612.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-e-600x478.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Pour s’imprégner de cette idée qu’eux aussi nous «&nbsp;regardent&nbsp;» passer (y compris au figuré si on prend en compte la dimension du temps long qu’ils gèrent bien mieux que nous), j’aime m’appuyer sur quelques bizarreries des arbres liées à des «&nbsp;accidents&nbsp;» de croissance et qui leur donnent une esquisse d’apparence humaine. Oui, je sais c’est du pur anthropomorphisme mais il s’agit juste d’une incitation à ouvrir l’œil pour mieux les considérer et les observer et espérer effleurer une partie de leur essence d’arbre. Et là, je suis servi car, outre les entretoises signalées ci-dessus, les formes suggestives, créées au hasard des aléas de leurs longues vies, ne manquent pas&nbsp;; plusieurs fois je me suis ainsi senti regardé, épié par un œil inquisiteur de cyclope végétal. Un beau moyen lorsque vous vous promenez avec des enfants de les sensibiliser à ces êtres vivants&nbsp;: à qui trouvera le plus d’humanoïdes arborescents.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pano.jpg" alt="" class="wp-image-26560" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pano-300x142.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pano-768x364.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-pano-600x284.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Vers les ténèbres</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan.jpg" alt="" class="wp-image-26567" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan-768x404.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan-600x316.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Je ne pouvais terminer cette chronique que par un passage par le monde d’en dessous, là où autrefois on plaçait toutes les forces maléfiques&nbsp;; la belladone ne nourrit-elle pas ses baies à partir du sol&nbsp;? Et pour entreprendre ce voyage vers l’obscurité, on ne peut trouver meilleurs ambassadeurs que les racines des arbres … enfin tout au moins ce qu’ils veulent bien nous en laisser voir.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pano6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pano6.jpg" alt="" class="wp-image-26569" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pano6.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pano6-300x171.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pano6-768x439.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pano6-600x343.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Dans la traversée des Taillis Rouges, plusieurs chablis (arbres renversés par le vent) ouvrent une porte vers ce monde. Un énorme épicéa encore en position semi couchée offre son ample couronne de racines, comme de longs doigts griffus arrachés à leur support ; mais, aucune ouverture à leur aplomb ; tels des vautours, plusieurs sureaux rouges (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/sureau-a-grappes-le-sureau-rouge/">la chronique</a>) se sont déjà installés sur le cadavre : des oiseaux ont dû apporter leurs graines dans leurs excréments après avoir mangé leurs baies rouges. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab-sur.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab-sur.jpg" alt="" class="wp-image-26564" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab-sur.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab-sur-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab-sur-768x482.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab-sur-600x377.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Chablis d&rsquo;épicéa en équilibre avec un sureau à grappes installé sur la « galette » de racines</figcaption></figure></div>



<p>Sur un surplomb, un hêtre dévoile une partie de son ancrage racinaire avec des racines faisant penser à des pieuvres&nbsp;: les serpents des enfers s’agitent.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan2.jpg" alt="" class="wp-image-26568" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan2-300x151.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan2-768x386.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pan2-600x301.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Les bases des vieux hêtres s’étalent en étoiles pour donner les grosses racines qui rayonnent autour (voir la chronique sur<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-arbres-super-ingenieurs-en-hydraulique-souterraine/"> les arbres ingénieurs en hydraulique</a>) ce qui leur donne une allure de pattes de dinosaures ; le manteau de mousse apporte sa note verte originale qui complète l’effet. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pa.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pa.jpg" alt="" class="wp-image-26566" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pa.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pa-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pa-768x404.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-pa-600x315.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Certains déploient leurs racines en surface pour mieux s’ancrer sur les talus, générant à leur base des creux providentiels pour la petite faune.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab.jpg" alt="" data-id="26565" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26565" class="wp-image-26565" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab-768x562.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-chab-600x439.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base2.jpg" alt="" data-id="26563" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26563" class="wp-image-26563" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base2-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base2-768x574.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base2-600x449.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base.jpg" alt="" data-id="26562" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26562" class="wp-image-26562" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base-768x544.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou7-base-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Finalement, cette balade montre que l’on peut voyager «&nbsp;très loin&nbsp;» à en perdre la raison&nbsp;: il suffit de se laisser aller et d’avancer, les yeux et l’esprit grand ouverts.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-image"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-panor.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-panor.jpg" alt="" class="wp-image-26561" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-panor.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-panor-300x156.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-panor-768x400.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/lou6-panor-600x313.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>Groupe de Pop végétale<a href="http://labotanique.fr"> La Botanique </a></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Renoncules ou boutons d’or : les fleurs du beurre</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/renoncules-ou-boutons-dor-les-fleurs-du-beurre/</link>
				<pubDate>Thu, 04 Aug 2022 07:49:36 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Couleurs du vivant]]></category>
		<category><![CDATA[Renonculacées]]></category>
		<category><![CDATA[Couleur végétale]]></category>
		<category><![CDATA[Ethnobotanique]]></category>
		<category><![CDATA[Fleur]]></category>
		<category><![CDATA[Pétale]]></category>
		<category><![CDATA[Pigment]]></category>
		<category><![CDATA[Pollinisation entomophile]]></category>
		<category><![CDATA[Renonculacée]]></category>
		<category><![CDATA[Renoncule]]></category>
		<category><![CDATA[Ultra-violet]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26470</guid>
				<description><![CDATA[03/08/2022 En anglais (buttercup), en allemand (butterblume), en néerlandais (boterbloem), les renoncules jaunes ou boutons [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrrepens.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrrepens.jpg" alt="" class="wp-image-26485" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrrepens.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrrepens-300x153.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrrepens-768x391.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrrepens-600x305.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonie fleurie de renoncules rampantes </figcaption></figure></div>



<p>03/08/2022 En anglais (<em>buttercup</em>), en allemand (<em>butterblume</em>), en néerlandais (<em>boterbloem</em>), les renoncules jaunes ou boutons d’or partagent le même nom populaire de «&nbsp;fleurs du beurre&nbsp;». Écartons de suite une étymologie fantaisiste qui prétend que les éleveurs d’autrefois croyaient que la couleur jaune du beurre venait des renoncules qu’avaient broutées leurs vaches&nbsp;: ce serait faire injure aux anciens très bons observateurs de leur environnement les renoncules sont toxiques et âcres pour le bétail qui ne les mange pas&nbsp;: il suffit de voir les prés fleuris de boutons d’or avec les vaches au milieu qui n’y touchent pas. L’origine de ce nom «&nbsp;universel&nbsp;» tient en fait à un jeu très populaire que beaucoup d’entre vous ont peut-être expérimenté dans leur jeunesse ou avec des enfants&nbsp;: cueillir une fleur de bouton d’or et la placer sous le menton de son vis-à-vis en lui posant la question rituelle «&nbsp;on va voir si tu aimes le beurre&nbsp;». Et la réponse est systématiquement oui car la fleur de bouton d’or possède le pouvoir d’éclairer de jaune (comme du beurre) la peau du menton sous lequel on l’a approchée. Comment réussit-elle ce tour de magie&nbsp;qui fascine petits et grands ?&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrbulb.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrbulb.jpg" alt="" class="wp-image-26484" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrbulb.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrbulb-300x165.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrbulb-768x422.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-intrbulb-600x329.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Fleur de renoncule bulbeuse</figcaption></figure></div>



<h2>Exception&nbsp;</h2>



<p>Certains oiseaux, papillons, poissons ou scarabées sont connus pour afficher à la surface de leur corps (plumage, ailes, écailles, élytres) des colorations vives, «&nbsp;métalliques&nbsp;», qui chatoient selon l’angle sous lequel on les observe&nbsp;: voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/un-petit-bijou-naturel-bleu-irise/">l’exemple remarquable de la hoplie bleue</a>, un scarabée, ou celui du <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-miroirs-alaires-high-tech-des-canards-de-surface/">miroir alaire des canards</a>. De telles couleurs dites structurelles résultent d’interférences lumineuses sur des surfaces dotées de nanostructures régulièrement ordonnées&nbsp;(couches ou parois cellulaires, organelles, …); on parle de couleurs physiques dont la manifestation varie avec l’angle sous lequel on observe le porteur (iridescence).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-panolin.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-panolin.jpg" alt="" class="wp-image-26487" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-panolin.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-panolin-300x155.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-panolin-768x397.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-panolin-600x310.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Renoncule grande douve</figcaption></figure></div>



<p>Or, de telles couleurs structurelles sont au contraire rarissimes chez les plantes à fleurs. Cela tient à deux grands types de raisons. D’une part, l’intérieur et la surface des pétales des fleurs sont le plus souvent irrégulièrement façonnées avec des cellules épidermiques coniques fréquentes, incompatibles avec un tel effet. D’autre part, la fonction première de la coloration des fleurs est d’attirer les insectes pollinisateurs en leur envoyant un signal visuel perceptible pour les inciter à venir et les guider vers une éventuelle récompense. Or, les couleurs structurelles ne se perçoivent donc que sous certains angles d’approche et avec un éclairage très directionnel&nbsp;: on comprend donc que ce type de signal sera très peu efficace pour ce rôle attractif et n’a donc pas été (ou très peu) sélectionné. Les animaux, eux, se déplacent d’une part et peuvent donc «&nbsp;jouer&nbsp;» avec la lumière et il se servent de ces couleurs le plus souvent à destination des partenaires sexuels de la même espèce. Rien à voir avec la communication inter-règne (animal/végétal) qui prévaut pour les fleurs.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-acr-flgppano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-acr-flgppano.jpg" alt="" class="wp-image-26472" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-acr-flgppano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-acr-flgppano-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-acr-flgppano-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-acr-flgppano-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Renoncule bulbeuse ; noter la base du pétale de structure différente </figcaption></figure></div>



<p>Le jaune des renoncules, d’un brillant, ou gloss comme on dit désormais, capable d’éclairer votre menton est clairement une exception à cette règle&nbsp;: ces fleurs fonctionnent un peu comme un miroir ce qui implique une composante structurelle en plus de la couleur jaune globale. Essayez avec d’autres fleurs jaunes&nbsp;comme des pissenlits ou des millepertuis : il ne se passera rien … sauf se saupoudrer d’un peu de pollen si vous approchez trop près.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-bul.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-bul.jpg" alt="" data-id="26496" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26496" class="wp-image-26496" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-bul.jpg 601w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-bul-200x300.jpg 200w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-bul-600x899.jpg 600w" sizes="(max-width: 601px) 100vw, 601px" /></a><figcaption>Renoncule bulbeuse </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-bul1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-bul1.jpg" alt="" data-id="26497" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26497" class="wp-image-26497" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-bul1.jpg 452w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-bul1-170x300.jpg 170w" sizes="(max-width: 452px) 100vw, 452px" /></a><figcaption>Sépales rabattus sous la fleur</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-acri1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-acri1.jpg" alt="" data-id="26495" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26495" class="wp-image-26495" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-acri1.jpg 469w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-acri1-156x300.jpg 156w" sizes="(max-width: 469px) 100vw, 469px" /></a><figcaption>Renoncule âcre </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-acr-flvert.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-acr-flvert.jpg" alt="" data-id="26473" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26473" class="wp-image-26473" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-acr-flvert.jpg 448w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-acr-flvert-168x300.jpg 168w" sizes="(max-width: 448px) 100vw, 448px" /></a><figcaption>Sépales relevés sous la fleur </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Multicouche</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-lin1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-lin1.jpg" alt="" data-id="26498" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26498" class="wp-image-26498" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-lin1.jpg 430w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-lin1-161x300.jpg 161w" sizes="(max-width: 430px) 100vw, 430px" /></a><figcaption>Renoncule grande douve</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-lin2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-lin2.jpg" alt="" data-id="26499" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26499" class="wp-image-26499" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-lin2.jpg 443w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-lin2-166x300.jpg 166w" sizes="(max-width: 443px) 100vw, 443px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-repe1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-repe1.jpg" alt="" data-id="26471" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26471" class="wp-image-26471" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-repe1.jpg 403w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-repe1-151x300.jpg 151w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a><figcaption>Renoncule rampante </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-rep2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-rep2.jpg" alt="" data-id="26500" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26500" class="wp-image-26500" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-rep2.jpg 434w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-v-rep2-163x300.jpg 163w" sizes="(max-width: 434px) 100vw, 434px" /></a></figure></li></ul>



<p>Évacuons tout de suite la couleur jaune qui, elle, n’a rien d’exceptionnelle. Elle résulte de la présence de caroténoïdes dans les cellules de l’épiderme supérieur des pétales&nbsp;: ces pigments huileux (voir l’exemple de <a href="https://www.zoom-nature.fr/1000-nuances-de-jaune-orange-et-rouge/">la couleur jaune des oiseaux</a>)&nbsp;absorbent sélectivement les longueurs d’ondes comprises entre 400 et 500 nm, i.e.la gamme bleue du spectre de la lumière incidente qui les traverse. Ainsi, la lumière renvoyée aura perdu cette composante bleue ce qui lui donne la couleur jaune. Le populage des marais, un proche parent des renoncules, a lui aussi de belles fleurs jaune foncé mais sans cet aspect brillant&nbsp;; le gloss est bien indépendant de la couleur jaune.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt2.jpg" alt="" data-id="26479" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26479" class="wp-image-26479" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt2-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt2-768x531.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt2-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Populage des marais </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt1.jpg" alt="" data-id="26478" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26478" class="wp-image-26478" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt1-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt1-768x550.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-calt1-600x430.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Ce gloss très singulier pour une fleur intrigue les botanistes depuis au moins le 19<sup>ème</sup>&nbsp;siècle. Dès 1883, le botaniste allemand Martin Möbius (rien à voir avec A. F. Möbius, mathématicien à l’origine du célébrissime anneau) s’y est intéressé mais il faut attendre les années 1920-30 pour voir plusieurs études anatomiques approfondies commencer à lever le voile sur le mystère bouton d’or. On observe alors deux particularités des renoncules jaunes&nbsp;: leurs pétales possèdent un épiderme très mince, semi-transparent, relativement plat alors que celui de la majorité des autres fleurs est papilleux, i.e. tapissé de minuscules verrues microscopiques&nbsp;; sous cet épiderme, on trouve une couche de cellules serrées, sur une seule rangée, remplies de grains d’amidon (sucre de réserve fabriqué à partir de la photosynthèse), ce qui lui confère une coloration blanche comme du papier&nbsp;; en plus, ces cellules ont une disposition globale en oblique. Cette couche semble presque exclusive des seules fleurs des renoncules. En dessous, vient ensuite une couche classique de cellules plus lâches et grandes qui forment le mésophylle du pétale puis l’épiderme inférieur.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-coupe.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-coupe.jpg" alt="" class="wp-image-26480" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-coupe.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-coupe-300x131.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-coupe-600x262.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Schéma extrait de 1) Bibliographie</figcaption></figure></div>



<p>En 1999, on démontre que ces fleurs envoient un signal très prononcé dans les ultra-violets (que nous ne voyons pas)&nbsp;: des prises de vue en éclairage UV montrent que ces fleurs apparaissent alors avec un centre sombre (partie qui absorbe fortement les UV) qui contraste avec le reste plus clair (partie qui renvoie les UV). Mais ceci résulte de la répartition et de la nature des pigments qui absorbent plus ou moins ces UV (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/petits-secrets-du-rouge-eclatant-des-coquelicots/">l’exemple du coquelicot</a>) et se surajoute à l’effet de gloss.</p>



<p>En 2011, une nouvelle étude révèle un nouveau petit détail qui change tout&nbsp;: entre l’épiderme et la couche amidonnée, il y a un espace vide très étroit rempli d’air. On voit donc se dessiner une structure hautement hétérogène, multicouche, combinant des matériaux très différents, chacun avec son propre indice de réfraction de la lumière.&nbsp;</p>



<h2>Modèle optique&nbsp;</h2>



<p>Finalement, avec tous ces éléments, une équipe propose en 2017 un modèle optique complet qui intègre toutes ces données et qui explique l’origine du gloss jaune des renoncules.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbgpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbgpano.jpg" alt="" class="wp-image-26476" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbgpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbgpano-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbgpano-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbgpano-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Le gloss de la fleur de renoncule bulbeuse</figcaption></figure></div>



<p>L’épiderme mince et presque transparent agit comme un film mince&nbsp;; son épaisseur détermine la qualité de la lumière rétrodiffusée après son entrée. Or, selon les zones d’un pétale donné, cette épaisseur peut varier de 10%&nbsp;: l’épiderme n’est vraiment plat que par petits secteurs et ridé à l’échelle globale du pétale. Ainsi, l’effet brillant est restreint aux zones qui vont se trouver en position de miroir réfléchissant par rapport à la lumière incidente&nbsp;: d’où l’effet de chatoiement.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbpano.jpg" alt="" class="wp-image-26477" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbpano-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbpano-768x462.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-bulbpano-600x361.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ajouter l&rsquo;effet de masse </figcaption></figure></div>



<p>Une partie de la lumière incidente est réfléchie par la cuticule de l’épiderme mais le reste (80% environ) traverse l’épiderme et entre dans la couche amidonnée qui agit alors comme un film qui disperse du blanc. Une seconde réflexion se produit à l’interface de l’épiderme et de la couche d’air sous-jacente du fait de l’indice de réfraction de l’air nettement différent de celui des matériaux cellulaires&nbsp;; cette seconde interface plane, parallèle à l’épiderme, joue donc un rôle décisif pour engendrer cet effet miroir. La traversée des caroténoïdes à l’aller et au retour renforce la teinte jaune de la lumière rétrodiffusée. C’est la combinaison de tous ces éléments qui donne au final ce brillant exceptionnel.&nbsp;</p>



<p>Tout ceci explique pourquoi, lors du «&nbsp;jeu du beurre sous le menton&nbsp;», il faut d’une part approcher la fleur très près pour capter cette lumière diffuse sur la surface de la peau, un écran très absorbant, et d’autre part, tourner un peu la fleur pour trouver le bon angle qui va rediriger la lumière incidente pour induire l’effet miroir.&nbsp;</p>



<h2>Fonctions&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-fic1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-fic1-300x219.jpg" alt="" class="wp-image-26482" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-fic1-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-fic1-768x562.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-fic1-600x439.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-fic1.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption>Ficaire </figcaption></figure></div>



<p>Vous vous doutez que les renoncules n’ont certainement pas développé ce brillant pour égayer les loisirs des humains&nbsp;: si cette brillance a ainsi été retenue (sélectionnée) dans une foule d’espèces de renoncules (genre&nbsp;<em>Ranunculus</em>) mais aussi dans quelques genres apparentés dont les ficaires (<em>Ficaria</em>), c’est qu’elle doit apporter à ces fleurs un «&nbsp;plus&nbsp;» décisif qui leur procure un meilleur succès reproductif. On a identifié deux fonctions principales qui ne s’excluent pas l’une l’autre.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-pollpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-pollpano.jpg" alt="" class="wp-image-26492" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-pollpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-pollpano-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-pollpano-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-pollpano-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Sur cette touffe de renoncule bulbeuse, chaque fleur a son visiteur </figcaption></figure></div>



<p>Les insectes pollinisateurs qui s’approchent de ces fleurs selon un angle large vont percevoir cette brillance comme un éclat lumineux sans teinte particulière, soit un effet de flash qui peut servir de signal de loin et inciter les insectes à s’approcher&nbsp;; de près, ensuite, ils seront guidés par la coloration jaune diffuse et le signal ultra-violet mentionné ci-dessus.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll4.jpg" alt="" data-id="26491" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26491" class="wp-image-26491" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll4-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll4-768x587.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll4-600x458.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Quelques visiteurs généralistes : une cétoine &#8230;</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll1.jpg" alt="" data-id="26488" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26488" class="wp-image-26488" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll1-300x217.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll1-768x555.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll1-600x434.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>&#8230; une tenthrède &#8230;</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll3.jpg" alt="" data-id="26490" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26490" class="wp-image-26490" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll3-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll3-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll3-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>surtout des mouches &#8230;.</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll2.jpg" alt="" data-id="26489" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26489" class="wp-image-26489" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll2-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll2-768x554.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-poll2-600x433.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Mais il existe un second intérêt inattendu. Les fleurs des renoncules sont héliotropiques, i.e. qu’elles s’orientent et s’ouvrent en fonction de la lumière solaire. Le matin, alors que les températures sont souvent encore basses, elles prennent une forme un peu refermée dite paraboloïde (les pétales se resserrent un peu et se redressent). Alors, la lumière incidente qui atteint la surface interne des pétales sous un grand angle (le soleil est bas sur l’horizon) ne sera pas réfléchie en dehors mais renvoyée vers le centre où se trouvent les organes reproducteurs. Ceux-ci vont donc être réchauffés ce qui améliore la maturation du pollen dans les étamines et des ovules ou graines dans les pistils.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-ferm1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-ferm1.jpg" alt="" class="wp-image-26481" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-ferm1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-ferm1-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-ferm1-768x522.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-ferm1-600x408.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>A gauche, fleur semi-fermée (paraboloïde) et à droite fleur ouverte (Renoncule bulbeuse)</figcaption></figure></div>



<p> Le film mince épidermique évoqué ci-dessus renforce cet effet de concentration des rayons vers les organes reproducteurs. Ainsi, on a démontré que, chez une renoncule arctique, cette forme semi-refermée augmente la température interne de plusieurs degrés par rapport à l’air ambiant. Il se peut aussi que cet effet attire les insectes pollinisateurs qui trouvent là un site chaud, abrité du vent et avec le couvert (pollen et nectar).&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser1.jpg" alt="" data-id="26474" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26474" class="wp-image-26474" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser1-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser1-768x596.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser1-600x466.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Potentille ansérine (Rosacée) </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser2.jpg" alt="" data-id="26475" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26475" class="wp-image-26475" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser2-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser2-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-anser2-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fleur d&rsquo;un beau jaune mais sans gloss</figcaption></figure></li></ul>



<p>Par ailleurs, mais indépendamment de l’effet gloss, le pouvoir absorbant des pétales vis-à-vis des UV permettrait de limiter le renvoi de ces rayons vers le centre de la fleur où ils peuvent avoir des effets délétères mutagènes (action sur l’ADN cellulaire qui peut, chez l’homme, engendrer des cancers de la peau) sur les cellules reproductrices en plein développement. On a étudié ce processus chez une plante à fleurs jaunes (non brillantes) de la famille des rosacées, la potentille ansérine, répandue sur plusieurs continents. Plus on va vers l’Équateur avec de très forts niveaux d’ensoleillement, plus les zones absorbantes d’UV des pétales sont étendues ce qui abaisse leur pouvoir réfléchissant pour ces radiations. Il est probable que ce processus concerne aussi les renoncules dont de nombreuses espèces vivent en haute montagne, zones très exposées aux UV.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-uvpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-uvpano.jpg" alt="" class="wp-image-26494" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-uvpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-uvpano-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-uvpano-768x496.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-uvpano-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Cet éclairage orienté sur la fleur de ficaire fait ressortir les bases des pétales qui absorbent fortement les UV </figcaption></figure></div>



<p>Finalement, cette chronique a eu le pouvoir magique de me ramener un certain nombre de décennies en arrière&nbsp;: tout près de la maison familiale, il y avait un fossé ombragé où florissait une belle population de ficaires&nbsp;; nous avons des dizaines de fois joué au « beurre sous le menton&nbsp;» sans nous en lasser. D’ailleurs, la ficaire me semble encore plus performante pour cet effet avec sa corolle composée de nombreux pétales plus étalés et qui donc renvoient une tache plus large. En tout cas, vous qui n’avez pas encore joué à ce jeu, faites-le dès que possible et partagez le avec des enfants si possible et dispensez une petite leçon simple … en simplifiant au maximum le contenu de cette chronique.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-finpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-finpano.jpg" alt="" class="wp-image-26483" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-finpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-finpano-300x164.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-finpano-768x420.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/ran-finpano-600x328.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ne pas oublier des les aimer pour leur simple beauté sans les cueillir </figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Functional optics of glossy buttercup flowers.</strong>&nbsp;van der Kooi CJ, Elzenga JTM, Dijksterhuis J, Stavenga DG. 2017 J. R. Soc. Interface 14: 20160933.&nbsp;</p>



<p><strong>Directional scattering from the glossy flower of&nbsp;</strong><strong><em>Ranunculus</em></strong><strong>&nbsp;: how the buttercup lights up your chin.&nbsp;</strong>Silvia Vignolini et al.&nbsp;&nbsp;J. R. Soc. Interface&nbsp;(2012)&nbsp;9, 1295–1301&nbsp;</p>



<p><strong>Floral pigmentation patterns provide an example of Gloger&rsquo;s rule in plants.&nbsp;</strong>Matthew H. Koski&nbsp;;&nbsp;Tia-Lynn Ashman&nbsp;Nature Plants&nbsp;volume&nbsp;1, (2015)</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Petits secrets du rouge éclatant des coquelicots</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/petits-secrets-du-rouge-eclatant-des-coquelicots/</link>
				<pubDate>Wed, 03 Aug 2022 08:12:35 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Couleurs du vivant]]></category>
		<category><![CDATA[Papavéracées]]></category>
		<category><![CDATA[Coquelicot]]></category>
		<category><![CDATA[Couleur végétale]]></category>
		<category><![CDATA[Évolution convergente]]></category>
		<category><![CDATA[Guilde]]></category>
		<category><![CDATA[Papavéracée]]></category>
		<category><![CDATA[Pigment floral]]></category>
		<category><![CDATA[Pollinisation entomophile]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26436</guid>
				<description><![CDATA[01/08/2022 Le problème avec les plantes communes que l’on croise très souvent, c’est qu’elles ne [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-flgpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-flgpano.jpg" alt="" class="wp-image-26448" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-flgpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-flgpano-300x159.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-flgpano-768x408.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-flgpano-600x319.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>01/08/2022 Le problème avec les plantes communes que l’on croise très souvent, c’est qu’elles ne nous étonnent plus ou, tout au moins, nous ne prenons plus le temps de les considérer dans tous leurs détails et de nous interroger sur tel ou tel aspect de leur anatomie ou de leur biologie. Nous croyons tout savoir d’elles et pourtant … Ainsi, prenez le grand coquelicot, l’icône des défenseurs d’une autre agriculture : j’ai attiré l’attention, dans <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-coquelicot-un-embleme-anti-pesticide-ambigu/">une précédente chronique</a>, sur le fait que son abondance locale ne reflète pas forcément des pratiques agricoles respectueuses de l’environnement. Dans une autre chronique, <em><a href="https://www.zoom-nature.fr/gentil-coquelicot/">Gentil coquelicot</a></em><a href="https://www.zoom-nature.fr/gentil-coquelicot/">,</a> nous avons détaillé son cycle de vie. Puis dans <a href="https://www.zoom-nature.fr/apprendre-a-recolter-le-pollen-des-coquelicots/">une troisième chronique</a>, nous avons exposé comment les bourdons, ces fous de coquelicots, apprennent à récolter efficacement son abondant pollen. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-intro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-intro.jpg" alt="" class="wp-image-26456" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-intro-300x151.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-intro-768x387.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-intro-600x302.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Tout semblait donc avoir été dit ou presque sur cette plante populaire et sympathique.&nbsp;Mais voilà qu’une lectrice me questionne à propos des couleurs des fleurs&nbsp;: j’entreprends donc illico une recherche bibliographique générale et je découvre que l’on vient juste de comprendre, en 2019, le secret des fleurs rouge éclatant du coquelicot. En effet, avoir des fleurs aussi voyantes avec des pétales hyper minces relève du point de vue des botanistes de l’extraordinaire. Découvrons donc la recette du coquelicot pour avoir des fleurs éphémères très voyantes qui attirent ses pollinisateurs clés, abeilles et bourdons.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil2.jpg" alt="" class="wp-image-26439" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil2-300x174.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil2-768x446.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil2-600x349.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Noter la pelote de pollen gris brun typique des coquelicots </figcaption></figure></div>



<h2>Réflectance&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpan.jpg" alt="" class="wp-image-26445" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpan-300x157.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpan-768x403.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpan-600x315.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>A peine les fleurs éclosent le matin (pétales encore chiffonnés) que les bourdons se précipitent </figcaption></figure></div>



<p>Pour comprendre comment les fleurs se signalent aux insectes pollinisateurs, il faut s’intéresser à leur réflectance, i.e. à la proportion de lumière incidente renvoyée par la fleur éclairée qui lui confère sa luminosité ou son éclat et la fait ressortir par contraste dans son décor naturel dominé par le vert. Une équipe de chercheurs a effectué des mesures sur 39 espèces de plantes à fleurs dans 23 familles et découvert, les fleurs ne réfléchissent en moyenne qu’entre 20 et 50% de la lumière qu’elles reçoivent. Autrement dit, il semble qu’il n’existe pas de fleurs très peu lumineuses (en-dessous de 20%), ni de très lumineuses (au-dessus de 50%). Les fleurs semblent se suffire d’une luminosité moyenne&nbsp;: soit elles sont limitées physiologiquement et incapables d’augmenter au-delà leur pouvoir de réfléchir la lumière, soit, compte tenu des capacités sensorielles des pollinisateurs, cette gamme suffit à créer des couleurs distinctes suffisamment contrastées par rapport au décor de fond. La seconde hypothèse est la plus probable notamment parce que la vision des couleurs des insectes s’adapte en général aux changements d’intensité (constance de couleur)&nbsp;: augmenter la luminosité n’apporte rien, sinon d’imposer des coûts et des dépenses supplémentaires aux plantes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil1.jpg" alt="" class="wp-image-26438" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-abeil1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Abeille domestique en pleine action le matin : noter l&rsquo;abondant pollen tombé à l&rsquo;intérieur de la fleur ; à midi, la fleur sera fanée </figcaption></figure></div>



<p>Au cours de cette analyse des 39 espèces, l’une d’elles a interpellé l’équipe de chercheurs&nbsp;: le grand coquelicot. En effet, ses fleurs renvoient environ 35% de la lumière incidente reçue (pour les grandes longueurs d’onde au-dessus de 900nm), soit un score exceptionnel pour une fleur avec des pétales remarquablement fins, leur épaisseur se limitant à trois couches cellulaires seulement. Il faut dire que les fleurs du coquelicot sont éphémères et ne tiennent qu’une journée (voir la chronique) et fabriquer des pétales épais serait un coût considérable pour une plante qui produit de nombreuses fleurs successivement.&nbsp;</p>



<p>La question posée par les chercheurs est donc&nbsp;: comment le coquelicot réussit-il à avoir des fleurs très colorées (donc très voyantes et contrastées) qui revoient assez fortement la lumière avec des grands pétales très minces&nbsp;?&nbsp;</p>



<h2>Structure&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpano.jpg" alt="" class="wp-image-26446" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpano-300x157.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpano-768x403.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-bourdpano-600x315.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Bourdons terrestres affairés tôt le matin sur les coquelicots dans la rocaille de mon jardin ; apprécier le contraste sur le fond vert du feuillage </figcaption></figure></div>



<p>On sait que la coloration des fleurs résulte de deux grands processus qui coexistent le plus souvent&nbsp;: la dispersion physique de la lumière par des structures internes (parois des cellules, couches de cellules différentes, non homogénéité, …) et/ou l’absorption sélective de certaines longueurs d’onde de la lumière incidente par des pigments floraux qui fonctionnent comme des filtres chimiques sélectifs.&nbsp;</p>



<p>Pour le coquelicot, les chercheurs ont donc étudié la structure interne des pétales au microscope avec divers procédés d’éclairage. Ils ont ainsi mis en évidence la présence, au niveau des cellules épidermiques, de parois cellulaires aux formes tortueuses (serpentines disent-ils) qui dispersent fortement la lumière incidente. De plus, ils ont noté la présence de cavités aérifères&nbsp;entre les deux épidermes qui fonctionnent comme de puissants agents de dispersion de lumière compte tenu de la différence d’indice de réfraction entre l’air et les structures cellulaires. En immergeant des pétales coupés en travers, ils observent que ces cavités se remplissent progressivement d’eau par capillarité (taille des cavités de l’ordre de quelques microns), ce qui réduit alors leur pouvoir réfléchissant.</p>



<p>Ces deux découvertes ne sont en fait pas surprenantes. Dans une famille proche, les Renonculacées, on a mis en évidence de telles cavités chez le populage ou chez les renoncules ou boutons d’or ; on a démontré que celles-ci augmentent la brillance de ces fleurs. Les parois cellulaires épidermiques tortueuses sont connues chez d’autres espèces du genre <em>Papaver</em> (les coquelicots en font partie) mais aussi dans des genres moins apparentés comme la chélidoine, une autre papavéracée (<a href="https://www.zoom-nature.fr/chelidoine-comme-un-petit-coquelicot/">voir la chronique</a>). On sait aussi que les feuilles de nombreuses espèces d’angiospermes présentent des parois cellulaires sinueuses : alors pourquoi pas dans les pétales ? </p>



<h2>Pigments&nbsp;</h2>



<p>L’analyse de la lumière renvoyée par les différentes parties des pétales permet indirectement d’apprécier leur contenu en pigments. Ainsi, chez le grand coquelicot, mais aussi chez le coquelicot douteux, une espèce proche tout aussi commune aux fleurs d’un rouge différent, la partie basale (qu’il y ait une tache noire ou pas : voir ci-dessous) et la partie distale des pétales ne réfléchissent pas la même qualité de lumière : elles renferment donc des pigments différents, ce qui participe à créer plus de contraste. Le pigment de la partie basale renvoie plus de rouge que celui de la partie distale. Ces pigments doivent être des anthocyanes (non isolés) car ces pigments hydrosolubles se concentrent dans les couches épidermiques et absorbent sélectivement les ondes dans le bleu ce qui donne aux pétales des teintes jaune/orange/rouge. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub1.jpg" alt="" data-id="26449" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26449" class="wp-image-26449" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub1-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub1-768x508.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub1-600x397.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Coquelicot douteux : espèce commune </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub3.jpg" alt="" data-id="26451" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26451" class="wp-image-26451" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub3-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub3-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub3-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>D&rsquo;un rouge très différent, bien plus clair </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub2.jpg" alt="" data-id="26450" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26450" class="wp-image-26450" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub2-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub2-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-dub2-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>En principe, jamais de taches noires basales </figcaption></figure></li></ul>



<p>Le pigment de la partie basale réfléchit par ailleurs plus fortement les ultra-violets ; or, ces longueurs d’onde, qui sont invisibles à nos yeux, sont perçues au moins par les abeilles et bourdons, pollinisateurs clés des coquelicots (<a href="https://www.zoom-nature.fr/apprendre-a-recolter-le-pollen-des-coquelicots/">voir la chronique sur les bourdons</a>). Ainsi, les pétales doivent apparaître encore plus « bigarrés » aux yeux des abeilles. </p>



<p>On a longtemps affirmé que abeilles et bourdons étaient insensibles à la couleur rouge&nbsp;; or, des études récentes prouvent le contraire et leur sensibilité s’étend jusque dans des longueurs d’onde de l’ordre de 650nm. Aux yeux de ces insectes, les fleurs des coquelicots doivent donc apparaître très contrastées sur le fond vert de leur feuillage et de la végétation environnante. La combinaison de la grande taille des fleurs en grand nombre (voir les «&nbsp;champs de coquelicots&nbsp;»), le fort contraste de couleurs avec le décor ambiant et le contraste à l’intérieur de chaque fleur entre la base et le sommet des pétales réussissent à produire un signal visuel très fort, susceptible d’attirer les pollinisateurs de loin et de les guider de près.&nbsp;</p>



<p>D’ailleurs, au centre de la fleur (<a href="https://www.zoom-nature.fr/gentil-coquelicot/">voir la chronique</a>), se tiennent l’ovaire vert foncé et surtout les bouquets d’étamines très sombres : cet ensemble contrasté fait donc ressortir le centre de la fleur, là où se trouve la provende de pollen (il n’y a pas de nectar). </p>



<h2>Taches noires&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-dessous.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-dessous.jpg" alt="" class="wp-image-26447" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-dessous.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-dessous-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-dessous-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-coq-dessous-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Certains coquelicots (individus) portent une forte tache noire à la base de chaque pétale </figcaption></figure></div>



<p>Chez le grand coquelicot, on observe une variabilité quant à la coloration de la base des pétales : ou ils sont tout rouges comme le reste ou ils sont marqués d’une tache noire plus ou moins étendue et souvent même bordée d’une ligne blanche étroite. Cette variabilité semble s’exprimer au hasard et intrigue sur le terrain ; en passant en revue mes innombrables photos de fleurs de coquelicots, je me suis rendu compte qu’en fait les fleurs entièrement rouges, sans taches noires basales, semblent nettement majoritaires. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach-blancpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach-blancpano.jpg" alt="" class="wp-image-26458" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach-blancpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach-blancpano-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach-blancpano-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach-blancpano-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Individu très marqué avec une auréole blanche qui double la tache noire </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach0.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach0.jpg" alt="" data-id="26459" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26459" class="wp-image-26459" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach0.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach0-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach0-768x544.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach0-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Individus sans taches visités par des syrphes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach2.jpg" alt="" data-id="26460" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26460" class="wp-image-26460" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach2-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach2-768x526.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tach2-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Variante avec seulement deux pétales tachés sur quatre </figcaption></figure></li></ul>



<p>En Allemagne, plus au nord, on constate que ces fleurs à taches noires sont extrêmement rares. Par contre, dans le bassin méditerranéen oriental, elles sont la règle. Quand on sait que le coquelicot a émergé en tant qu’espèce au Proche et Moyen-Orient avec l’avènement des premières cultures de céréales, on pressent que de telles tendances géographiques doivent traduire une certaine histoire évolutive. Justement, des chercheurs israéliens se sont intéressés au grand coquelicot et à sa pollinisation et leurs conclusions sont plus qu’étonnantes. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tachpano2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tachpano2.jpg" alt="" class="wp-image-26461" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tachpano2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tachpano2-300x170.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tachpano2-768x434.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tachpano2-600x339.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Deux individus sensiblement différents côte à côte : le caractère « tache noire » reste très variable contrairement à la couleur rouge constante </figcaption></figure></div>



<p>D’abord, en Israël, les pollinisateurs primaires des coquelicots ne sont pas les abeilles et les bourdons mais des coléoptères très particuliers de la petite famille des Glaphyridés dont plusieurs espèces du genre&nbsp;<em>Amphicoma</em>. Ces scarabées ressemblent à des cétoines, couvertes d’une abondante pilosité sur les pattes et les parties ventrales, ce qui leur vaut le surnom anglais de «&nbsp;scarabées bourdons&nbsp;»&nbsp;: elles visitent les coquelicots (et d’autres fleurs&nbsp;: voir le paragraphe suivant) pour y brouter les étamines; ce faisant, leur pilosité se couvre de pollen et entre en contact avec la rangée de stigmates au sommet du pistil (voir la chronique sur les fleurs de coquelicots). Secondairement, quelques espèces d’abeilles solitaires visitent aussi ces fleurs mais avec une efficacité nettement inférieure quant à la pollinisation par rapport aux scarabées qui agissent «&nbsp;en force&nbsp;».&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-amphico.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-amphico-300x250.jpg" alt="" class="wp-image-26442" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-amphico-300x250.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-amphico.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption>Capture d&rsquo;écran sur le site aramel.free.fr consacré aux insectes </figcaption></figure></div>



<p>Mais le plus surprenant est que les coquelicots du Proche-Orient, dont ceux en Israël, ne reflètent pas les ultra-violets contrairement à ailleurs en Europe&nbsp;; cette différence s’explique par une composition en pigments différente. Or, ces&nbsp;<em>Amphicoma</em>&nbsp;présentent une sensibilité aux longueurs d’onde correspondant au rouge contrairement aux autres coléoptères tout en étant insensibles aux ultra-violets. Des expériences avec des assiettes teintées en «&nbsp;rouge coquelicot&nbsp;» confirment cette attractivité sélective du rouge&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Les femelles restent très longtemps sur une fleur donnée alors que les mâles s’activent beaucoup et restent peu de temps sur une même fleur. Si on colle une femelle au centre de l’assiette rouge servant de test, l’attractivité augmente encore plus. Cela signifierait que, pour les mâles, fleur rouge rime avec probabilité de trouver une femelle et de pouvoir s’accoupler. Si, en plus, on ajoute un point noir au centre de l’assiette, on améliore encore plus l’attraction. Le contraste tache noire/surface rouge semble donc être un signal visuel déclencheur fort pour ces insectes.&nbsp;</p>



<p>Au vu de ces données, on peut donc imaginer le scénario évolutif suivant&nbsp;: le grand coquelicot a émergé au Proche-Orient et coévolué en interaction avec les Glaphyridés pour sa pollinisation ce qui a sélectionné les fleurs à taches noires à la base des pétales. Le coquelicot a ensuite suivi l’Homme dans ses migrations vers l’ouest en Europe&nbsp;; mais là, les&nbsp;<em>Amphicoma</em>&nbsp;sont pratiquement absents ou très rares. Des mutations sur les voies de synthèse des pigments ont permis l’acquisition de la réflectivité des UV qui a été sélectionnée positivement dans un contexte dominé par les abeilles et bourdons. Parallèlement, les taches noires ont perdu de leur importance puisqu’elles n’augmentent pas l’attractivité pour les hyménoptères&nbsp;: leur fabrication requiert des pigments noirs coûteux pour la plante.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2>Rouges à oeil noir</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-anem.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-anem-200x300.jpg" alt="" class="wp-image-26444" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-anem-200x300.jpg 200w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-anem.jpg 533w" sizes="(max-width: 200px) 100vw, 200px" /></a><figcaption>Anémone coronaire (cultivar de jardin) </figcaption></figure></div>



<p>Mais ce n’est pas tout car en Israël le grand coquelicot côtoie quelques autres espèces de fleurs rouges avec le centre noir qui sont elles aussi visitées par ces coléoptères floricoles. En fait, seulement 2% des espèces de la flore israélienne présentent des fleurs rouges ; pour autant, ces rares espèces dominent les paysages secs en peuplements nombreux. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-anecoro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-anecoro.jpg" alt="" data-id="26443" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26443" class="wp-image-26443" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-anecoro.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-anecoro-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-anecoro-768x577.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-anecoro-600x451.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Anémone coronaire </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tuli.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tuli.jpg" alt="" data-id="26463" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26463" class="wp-image-26463" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tuli.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tuli-300x220.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tuli-768x563.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tuli-600x440.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tulipe horticole proche de lan tulipe d&rsquo;Agen</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tul.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tul.jpg" alt="" data-id="26462" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26462" class="wp-image-26462" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tul.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tul-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tul-768x520.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-tul-600x407.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Noter la ligne jaune qui souligne les taches noires </figcaption></figure></li></ul>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-ranunc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-ranunc-300x257.jpg" alt="" class="wp-image-26457" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-ranunc-300x257.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-ranunc.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption>Renoncule asiatique sauvage </figcaption></figure></div>



<p>Parmi ces espèces frappantes et étudiées par les chercheurs, on peut citer : l’anémone coronaire (souvent cultivée sous le nom d’anémone de Caen) ; la tulipe d’Agen (introduite et naturalisée en France) ; la renoncule des fleuristes (<em>Ranunculus asiaticus</em>) et donc le grand coquelicot. On en trouve aussi dans les genres <em>Adonis</em> ou <em>Glaucium</em> avec le pavot corniculé. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-glauc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-glauc-201x300.jpg" alt="" class="wp-image-26452" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-glauc-201x300.jpg 201w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-glauc.jpg 536w" sizes="(max-width: 201px) 100vw, 201px" /></a><figcaption>Glaucienne corniculée (proche des coquelicots)</figcaption></figure></div>



<p>Ainsi sur les 400 espèces de renoncules (<em>Ranunculus</em>) ou boutons d’or (où le jaune et le blanc dominent largement), seules trois sont rouges et localisées dans le bassin méditerranéen oriental&nbsp;; de plus, ces trois espèces rouges ont des fleurs qui ne produisent pas de nectar contrairement aux autres membres du genre et leur corolle est au moins deux fois plus grandes que celle des espèces blanches ou jaunes.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hyb.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hyb.jpg" alt="" data-id="26454" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26454" class="wp-image-26454" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hyb.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hyb-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hyb-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hyb-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Coquelicot hybride : espèce devenue très rare en France, surtout méditerranéenne </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hybr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hybr.jpg" alt="" data-id="26455" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26455" class="wp-image-26455" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hybr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hybr-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hybr-768x567.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-hybr-600x443.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adon.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adon.jpg" alt="" data-id="26441" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26441" class="wp-image-26441" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adon.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adon-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adon-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adon-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Adonis annuel </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adn.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adn.jpg" alt="" data-id="26440" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26440" class="wp-image-26440" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adn.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adn-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adn-768x483.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-adn-600x377.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Ces fleurs rouges partagent un ensemble de traits originaux&nbsp;: de grandes fleurs rouges sans odeur (pour l’homme) et sans nectar&nbsp;; une forme de bol évasé les rendant faciles d’accès&nbsp;; des fleurs régulières&nbsp;; de nombreuses étamines produisant un pollen abondant&nbsp;; un pollen «&nbsp;extrusif&nbsp;» qui sort en paquet des anthères. Autant de caractères en lien avec les traits physiques des pollinisateurs lourdauds que sont ces scarabées. On parle donc d’une guilde des fleurs à scarabées bourdons qui réunit des espèces de plantes non étroitement apparentées ayant développé de manière convergente ces caractères floraux.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-groupe-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-groupe-1.jpg" alt="" class="wp-image-26465" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-groupe-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-groupe-1-300x174.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-groupe-1-768x445.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/08/rouge-groupe-1-600x348.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>L&rsquo;effet de masse complète l&rsquo;intensité du signal visuel </figcaption></figure></div>



<p>Les quatre espèces citées ci-dessus se succèdent peu ou prou dans le temps sur une saison fournissant tour à tour des floraisons abondantes&nbsp;avec les anémones coronaires qui ouvrent le bal tôt au printemps ; seuls les coquelicots ont une période de floraison plus étalée qui leur vaut d’être les plus visités.&nbsp;</p>



<p>Ces floraisons successives semblent avoir exercé une pression sélective sur les cycles de vie des différentes espèces d’<em>Amphicoma</em>&nbsp;qui ont évolué vers des calendriers sensiblement différents.&nbsp;</p>



<p>A noter que cet exemple a modifié l’image classique des «&nbsp;fleurs à scarabées&nbsp;» en général (syndrome dit de la cantharophilie), censées développer une odeur forte (excrément, pourriture, fermentation, …) susceptible d’attirer ces insectes. Dans cette lignée de scarabées, c’est la couleur qui est devenue le signal dominant.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Vividly coloured poppy flowers due to dense pigmentation and strong scattering in thin petals.&nbsp;</strong>Casper J. van der Kooi&nbsp;; Doekele G. Stavenga Journal of Comparative Physiology A (2019) 205:363–372&nbsp;</p>



<p><strong>Functional significance of the optical properties of flowers for visual signalling&nbsp;</strong>Casper J. van der Kooi et al.&nbsp;<em>Annals of Botany&nbsp;</em>123: 263–276, 2019</p>



<p><strong>Red bowl-shaped flowers: convergence for beetle pollination in the Mediterranean region.</strong>&nbsp;Isr J Bot 39:81–92 Dafni A, Bernhardt P, Shmida A et al (1990)</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>La mare des Gouyards</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/la-mare-des-gouyards/</link>
				<pubDate>Sat, 30 Jul 2022 17:24:59 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Mares des Combrailles]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité ordinaire]]></category>
		<category><![CDATA[Conservation]]></category>
		<category><![CDATA[Flore aquatique]]></category>
		<category><![CDATA[Gestion des zones humides]]></category>
		<category><![CDATA[Libellule]]></category>
		<category><![CDATA[Mare]]></category>
		<category><![CDATA[Odonate]]></category>
		<category><![CDATA[Zone humide]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=26377</guid>
				<description><![CDATA[29/07/ 2022 Dans une récente chronique, j’ai relaté mon nouveau rôle de conservateur bénévole auprès [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-intro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-intro.jpg" alt="" class="wp-image-26393" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-intro-300x183.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-intro-768x468.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-intro-600x365.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>29/07/ 2022 Dans une récente chronique, j’ai relaté mon nouveau rôle de conservateur bénévole auprès du CEN (Conservatoire des Espaces Naturels) d’Auvergne pour<a href="https://www.zoom-nature.fr/preserver-la-mare-des-chavades-a-saint-myon-63/"> la mare des Chavades à St Myon </a>et commencé à décrire la biodiversité de cette mare communale. A cette occasion, j’ai proposé au CEN de visiter les autres mares des Combrailles gérées par le Conservatoire, notamment pour en dresser l’inventaire botanique, la flore ayant été jusque là peu ou pas prospectée. Je vais donc dans cette série de chroniques&nbsp;<em>Mares des Combrailles</em>&nbsp;rapporter mes découvertes faunistiques et floristiques sur certaines de ces mares au fil de mes visites&nbsp;; ce sera une manière de faire comprendre à quel point chaque mare est unique de par sa configuration, son histoire, sa végétation dominante, sa gestion, … La série commence donc avec la mare des Gouyards à Saint-Rémy-de-Blot.&nbsp;</p>



<h2>Belle mare&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panoint.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panoint.jpg" alt="" class="wp-image-26425" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panoint.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panoint-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panoint-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panoint-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Le nom du lieu-dit où se trouve&nbsp;cette mare, les Gouyards, dérive probablement de gouille (ou de la forme masculine moins courante,&nbsp;<em>gouillas</em>), un vieux nom qui remonte au 12<sup>ème</sup>&nbsp;siècle (sous la forme&nbsp;<em>goille</em>) et désigne un trou d’eau, une mare, une fondrière. Ceci laisse à penser qu’elle doit être ancienne pour avoir ainsi laissé son empreinte toponymique&nbsp;; pourtant, on n’en retrouve pas trace sur le cadastre napoléonien de 1833. Effectivement, au premier coup d’œil, on pressent qu’il s’agit là d’une mare ancienne comme en attestent les grands arbres qui la bordent,&nbsp;âgés d’au moins 50 ans. Ce rideau de vieux arbres qui ceint presque tout le tour de la mare créé une ambiance très ombragée sur les bords&nbsp;; ce pourrait être un inconvénient majeur sur une petite mare mais vu sa taille conséquente (600m2), la partie centrale reçoit encore bien le soleil&nbsp;; autre avantage en ces temps où les canicules se succèdent crescendo&nbsp;: elle a conservé un niveau d’eau assez élevé au cœur de cet été si chaud (mais avec un gros épisode orageux en juin). Alimentée par un fossé, elle s’assèche pourtant facilement en période de sécheresse et sa profondeur moyenne se situe entre 10 et 30cm.&nbsp;</p>



<p>En dépit de sa taille, elle passe inaperçue dans le paysage notamment du fait de ce rideau d’arbres&nbsp;: il faut entrer sur le communal herbeux (avec un remarquable tilleul dit de&nbsp;Sully, pluricentenaire de presque 6m de circonférence) sur le côté droit de la route qui mène au village pour repérer une table de pique-nique sur une plate-forme en bois qui domine la mare. Vous devrez chercher de brèves ouvertures entre ces arbres pour découvrir la mare par petits morceaux.&nbsp;</p>



<h2>Roncier refuge</h2>



<p>Avant d’entamer l’inspection de la mare proprement dite, j’explore les abords côté communal&nbsp;: un grand roncier broussailleux s’étend sur toute la moitié au-delà de la table de pique-nique&nbsp;: une jungle impénétrable que d’aucuns jugeraient comme «&nbsp;à nettoyer&nbsp;». Et pourtant, cet espace semi-sauvage forme une zone tampon qui d’une part rend la mare inaccessible de ce côté (donc tranquillité pour les nicheurs) et surtout offre des ressources «&nbsp;alimentaires&nbsp;» et des abris pour une riche biodiversité.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment3.jpg" alt="" data-id="26402" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26402" class="wp-image-26402" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment3-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment3-768x525.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment3-600x410.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment1.jpg" alt="" data-id="26400" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26400" class="wp-image-26400" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment1-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment1-768x482.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment1-600x377.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Menthe à feuilles rondes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment2.jpg" alt="" data-id="26401" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26401" class="wp-image-26401" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment2-300x220.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment2-768x563.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-ment2-600x440.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>L’élément le plus frappant en cette fin juillet ce sont plusieurs imposantes colonies de menthe à feuilles rondes en pleine floraison. On la surnomme menthe de cheval (sous-entendu pas très bonne au goût comme tisane) ou menthe laineuse (à cause des tiges et feuilles gaufrées couvertes de poils mou crépus)&nbsp;; cette espèce commune et banale fréquente les sites mouillés en hiver et pouvant s’assécher en été. Elle affiche ses longs épis terminaux coniques de minuscules fleurs blanches à rosées (3-4mm) innombrables&nbsp;; comme chez les autres menthes, ces fleurs sont régulières (non à deux lèvres) avec un tube ouvert ce qui rend leur abondant nectar accessible à toutes sortes d’insectes non spécialisés&nbsp;: on parle de plante mellifère généraliste.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc1.jpg" alt="" data-id="26409" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26409" class="wp-image-26409" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc1-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc1-768x562.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc1-600x439.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>4 espèces de mouches </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc2.jpg" alt="" data-id="26410" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26410" class="wp-image-26410" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc2-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc2-768x588.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-mouc2-600x460.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-syrp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-syrp.jpg" alt="" data-id="26412" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26412" class="wp-image-26412" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-syrp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-syrp-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-syrp-768x508.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-syrp-600x397.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-tach.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-tach.jpg" alt="" data-id="26413" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26413" class="wp-image-26413" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-tach.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-tach-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-tach-768x577.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-tach-600x451.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Et je peux largement attester de cette attractivité&nbsp;: en un quart d’heure de «&nbsp;safari-photo&nbsp;» centré sur les massifs fleuris, j’observe des dizaines d’espèces butineurs. Les mouches dominent par leur nombre et leur diversité&nbsp;: des syrphes éristales (mouches floricoles&nbsp;: voir la chronique)&nbsp;dont les asticots vivent dans l’eau stagnante ; diverses mouches classiques, la plupart aux teintes métalliques&nbsp;: des vertes, des bleues, des rouge violacé, …&nbsp;; une superbe mouche de la famille des tachinidés aux grands yeux rouges&nbsp;; …</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guepsol.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guepsol.jpg" alt="" data-id="26408" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26408" class="wp-image-26408" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guepsol.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guepsol-300x197.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guepsol-768x503.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guepsol-600x393.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Guêpe solitaire </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guep.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guep.jpg" alt="" data-id="26407" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26407" class="wp-image-26407" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guep.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guep-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guep-768x565.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-guep-600x442.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Guêpe sociale </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abnoir.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abnoir.jpg" alt="" data-id="26405" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26405" class="wp-image-26405" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abnoir.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abnoir-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abnoir-768x528.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abnoir-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Abeille noire </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abbour.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abbour.jpg" alt="" data-id="26404" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26404" class="wp-image-26404" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abbour.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abbour-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abbour-768x443.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-abbour-600x346.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bourdon terrestre</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-ab.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-ab.jpg" alt="" data-id="26403" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26403" class="wp-image-26403" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-ab.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-ab-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-ab-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-ab-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Abeille solitaire </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les hyménoptères (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ailes-mariees-un-ordre-mega-divers/">voir la chronique</a>) ne sont pas en reste&nbsp;: de minuscules abeilles noires&nbsp;et une autre espèce noire&nbsp;plus grande ; un bourdon du groupe terrestre&nbsp;; un frelon asiatique qui passe en mode «&nbsp;bulldozer&nbsp;» à plusieurs reprises&nbsp;; … Et puis il y a des dizaines de papillons de jour amaryllis et quelques petits nocturnes dont une jolie pyrale pourpre dont les chenilles se nourrissent de … menthes. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-amar.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-amar.jpg" alt="" class="wp-image-26406" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-amar.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-amar-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-amar-768x534.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-amar-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Amaryllis</figcaption></figure></div>



<p>Autant dire que devant une telle diversité dans des groupes eux-mêmes hyper-diversifiés (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-ailes-mariees-un-ordre-mega-divers/">chronique sur les hyménoptères</a>), il est vain d’essayer d’identifier ces espèces à part une ou deux vraiment reconnaissables de visu. Peu importe qu’ils soient sans nom&nbsp;: ils témoignent de manière superbe de l’importance capitale de ce roncier-friche comme pourvoyeur de nourriture au moins pour des hordes de pollinisateurs. On imagine sans guère se tromper qu’il doit y avoir d’innombrables autres espèces y habitant dont des herbivores comme les sauterelles et criquets sans oublier les prédateurs attirés par cette manne de visiteurs (les toiles d’araignées ne manquent pas).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-pred.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-pred.jpg" alt="" class="wp-image-26411" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-pred.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-pred-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-pred-768x557.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-poll-pred-600x435.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Punaise <em>Deraeocoris</em> prédatrice de petits insectes </figcaption></figure></div>



<p>Et surtout ce havre de biodiversité doit largement profiter aux prédateurs liés à la mare au premier rang desquelles les libellules&nbsp;: si les larves vivent et chassent dans l’eau (<a href="https://www.zoom-nature.fr/lemergence-dune-libellule-linstant-magique/">voir la chronique</a>), les adultes volent et chassent activement les insectes volants à proximité. Le roncier constitue un terrain de chasse idéal avec en sus des perchoirs par milliers (postes d’affût) et une bonne insolation pour se chauffer au soleil. Les passereaux doivent aussi y trouver leur compte&nbsp;; les mûres des ronces ne vont pas tarder à être … mûres et seront une bénédiction pour les passereaux en migration ou se préparant à migrer en se gavant pour accumuler des réserves de graisse.</p>



<p>Bref, ce milieu banal, fouillis apparemment sans intérêt, constitue un maillon clé pour épauler l’écosystème mare dont il est étroitement solidaire&nbsp;: les deux sont indissociables.&nbsp;</p>



<h2>Rideaux d’arbres</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-rideau.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-rideau.jpg" alt="" class="wp-image-26414" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-rideau.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-rideau-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-rideau-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-rideau-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>



<p>Second écran avant la mare&nbsp;: le rideau d’arbres et arbustes mentionné ci-dessus. On y trouve évidemment en tête les essences liées à l’eau&nbsp;: saules et peupliers (salicacées). Trois espèces de saules se partagent les bords&nbsp;: de nombreux saules cendrés en cépées, quelques saules blancs plus «&nbsp;arbres&nbsp;» et un saule marsault isolé. Dans un angle, d’une vénérable cépée de saule, un énorme tronc, plus gros que ma jambe, s’est abattu en travers de la mare&nbsp;: des dimensions peu courantes de la part de ce saule nettement arbustif&nbsp;: il n’est pas mort pour autant et ce tronc rejette de nombreuses pousses verticales vigoureuses . </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-saulepano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-saulepano.jpg" alt="" class="wp-image-26415" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-saulepano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-saulepano-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-saulepano-768x475.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-saulepano-600x371.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Près de la table de pique-nique se dresse un grand peuplier tremble dont le feuillage frissonne sous le vent (<a href="https://www.zoom-nature.fr/pourquoi-les-feuilles-du-tremble-tremblent-elles-autant/">voir la chronique</a>)&nbsp;; autour de lui se dressent de nombreux rejetons issus de rejets sur les racines (drageons). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-trem-saul.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-trem-saul.jpg" alt="" data-id="26418" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26418" class="wp-image-26418" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-trem-saul.jpg 467w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-trem-saul-175x300.jpg 175w" sizes="(max-width: 467px) 100vw, 467px" /></a><figcaption>Saule blanc </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-tre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-tre.jpg" alt="" data-id="26417" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26417" class="wp-image-26417" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-tre.jpg 497w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-tre-186x300.jpg 186w" sizes="(max-width: 497px) 100vw, 497px" /></a><figcaption>Peuplier tremble </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-trem1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-trem1.jpg" alt="" data-id="26419" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26419" class="wp-image-26419" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-trem1.jpg 532w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-trem1-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 532px) 100vw, 532px" /></a><figcaption>Tronc clair du tremble </figcaption></figure></li></ul>



<p>Un grand noyer surplombe la mare. De l’autre côté, plusieurs grands frênes dominent la scène&nbsp;: cette essence n’est pas strictement dépendante de l’eau mais ne prospère bien que sur des sols bien pourvus. Deux petites bizarreries liées à la proximité du hameau&nbsp;: un jeune pied de laurier-cerise, un amateur de lieux frais qui correspondent à son habitat d’origine dans les Balkans, et un jeune groseillier rouge sans doute dispersé via des excréments d’oiseaux ayant mangé des baies dans un jardin.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall2.jpg" alt="" data-id="26390" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26390" class="wp-image-26390" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall2-300x239.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall2-768x612.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall2-600x478.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rouille <em>Phragmidium</em> sur ronce </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall1.jpg" alt="" data-id="26389" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26389" class="wp-image-26389" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall1-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall1-768x531.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall1-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Rouille sur saule blanc </figcaption></figure></li></ul>



<p>L’examen des feuillages de ces arbres et arbustes révèle une biodiversité négligée mais bien réelle&nbsp;: des «&nbsp;galles&nbsp;» sur les feuilles des ronces déformées ou des feuilles repliées sur le saule cendré&nbsp;; des traces de consommation par des insectes herbivores sur les feuilles de tremble&nbsp;; des «&nbsp;champignons&nbsp;» parasites&nbsp;de type rouilles (<a href="https://www.zoom-nature.fr/cinq-vies-entre-deux-hotes/">voir la chronique</a>) sur le saule blanc ou sur les ronces.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall-conso.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall-conso.jpg" alt="" data-id="26388" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26388" class="wp-image-26388" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall-conso.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall-conso-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall-conso-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall-conso-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Feuille de tremble grignotée : par qui ???</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall5.jpg" alt="" data-id="26392" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26392" class="wp-image-26392" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall5-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall5-768x567.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall5-600x443.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Galle sur saule cendré : bord de feuille replié et déformé </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall3.jpg" alt="" data-id="26391" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26391" class="wp-image-26391" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall3-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall3-768x565.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-gall3-600x442.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Galle sur ronce : <em>Dasineura plicatrix</em> (petite mouche)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Tous ces arbres impactent directement la vie de la mare de diverses manières&nbsp;: par l’ombrage qu’ils projettent qui modifie la température de l’eau et l’évaporation&nbsp;; par leurs racines qui plongent juste sous la mare et peuvent prélever de grosses quantités d’eau, notamment les saules qui transpirent beaucoup&nbsp;; par leurs feuilles mortes qui, chaque automne, vont s’accumuler au fond et participer au comblement progressif de la mare. Cet impact mixte explique pourquoi lors des opérations périodiques de gestion, on est amené à en rabattre une partie d’entre eux pour les «&nbsp;calmer&nbsp;» sachant qu’ils rejettent très facilement depuis leur souche et récupèrent en quelques années. Ainsi en 2019, une telle opération avait été menée sur la bordure du communal où nous sommes&nbsp;: il suffit de voir les images d’alors et de comparer avec aujourd’hui pour comprendre la capacité de reprise de ces arbres dont on aperçoit les rejets au bord&nbsp;: seulement quatre ans séparent ces deux paysages.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-travaux.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-travaux-150x300.jpg" alt="" class="wp-image-26416" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-travaux-150x300.jpg 150w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-travaux.jpg 349w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a></figure></div>



<h2>Dans la typhaie mangrove&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-pano.jpg" alt="" class="wp-image-26424" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-pano-300x150.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-pano-768x384.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-pano-600x300.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Près de la moitié de la surface de la mare est occupée par un peuplement continu et dense de hautes massettes à larges feuilles, ces «&nbsp;roseaux à quenouilles&nbsp;» aux inflorescences en cigares bien connues. Comme dans la mare des Chavades à St Myon (<a href="https://www.zoom-nature.fr/preserver-la-mare-des-chavades-a-saint-myon-63/">voir la chronique</a>), les massettes tendent à coloniser très vite ces mares au fond riche en matière organique via leur système de rhizome redoutablement efficace. Pour inspecter la mare et dresser l’inventaire de sa flore, je chausse les bottes et je circule lentement entre les pieds de massettes en veillant à respecter le plus possible l’environnement. Attention&nbsp;: ne soyez pas tentés d’en faire autant car tout déplacement dans ce milieu très abrité induit des perturbations sur la faune que l’on piétine et écrase immanquablement.&nbsp;&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-frong.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-frong.jpg" alt="" data-id="26423" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26423" class="wp-image-26423" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-frong.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-frong-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-frong-768x583.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-frong-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Feuille rongée (chenille ?)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-coup.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-coup.jpg" alt="" data-id="26421" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26421" class="wp-image-26421" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-coup.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-coup-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-coup-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-coup-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Feuille coupée montrant la structure interne faite de lacunes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-rac.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-rac.jpg" alt="" data-id="26427" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26427" class="wp-image-26427" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-rac.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-rac-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-rac-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-rac-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Racines plumeuses : de redoutables pompes d&rsquo;absorption </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-cig.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-cig.jpg" alt="" data-id="26420" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26420" class="wp-image-26420" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-cig.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-cig-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-cig-768x549.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-cig-600x429.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Epi fructifière </figcaption></figure></li></ul>



<p>Je me retrouve ainsi à déambuler entre des hautes tiges qui, pour la plupart, me dépassent d’un bon mètre,&nbsp;; l’impression d’être perdu au cœur d’une mangrove herbacée. Belle occasion pour considérer au plus près la structure des massettes avec leurs feuilles disposées en éventails, pleines de lacunes aérifères, leurs tiges puissantes, leurs racines fines et plumeuses à peine ancrées sur la vase semi-liquide, … Nombre d’entre elles portent des «&nbsp;cigares&nbsp;brun foncé», les épis femelles fructifiés, composés&nbsp;&nbsp;de milliers de fruits plumeux hyper serrés qui vont se désorganiser à partir de l’automne et être emportés par le vent&nbsp;; au-dessus, on trouve les restes de l’épi mâle qui a produit les étamines et le pollen ayant servi à la fécondation.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-puc3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-puc3.jpg" alt="" data-id="26426" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26426" class="wp-image-26426" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-puc3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-puc3-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-puc3-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-puc3-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc1.jpg" alt="" data-id="26380" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26380" class="wp-image-26380" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc1-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc1-768x573.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc1-600x448.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc2.jpg" alt="" data-id="26381" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26381" class="wp-image-26381" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc2-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc2-768x485.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-puc2-600x379.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>En se déplaçant ainsi à demi enfoncé dans la vase molle, mes yeux se trouvent à hauteur de feuillage ce qui facilite l’observation directe. Très vite, je note de grandes colonies de pucerons minuscules vert clair déjà rencontrés à la mare des Chavades (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-minuscules-de-la-mare-des-chavades-lete/">voir la chronique sur les minuscules</a>)&nbsp;: une espèce banale, le puceron du prunier. Par contre, leur abondance ici est un gage de ressource alimentaire pour divers insectes prédateurs et les petits passereaux comme les pouillots. De nombreuses mouches, tout aussi banales, se chauffent au soleil, posées sur les feuilles plates. Un étrange tonnelet brun collé sur une feuille accroche mon regard&nbsp;: une pupe d’éristale&nbsp;; ces syrphes pondent dans l’eau stagnante riche en matière organique où se développent leurs asticots «&nbsp;queue-de-rat&nbsp;».</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-faun1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-faun1.jpg" alt="" data-id="26422" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26422" class="wp-image-26422" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-faun1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-faun1-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-faun1-768x530.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-faun1-600x414.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Belle surface pour se chauffer </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-syrp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-syrp.jpg" alt="" data-id="26428" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26428" class="wp-image-26428" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-syrp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-syrp-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-syrp-768x547.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-syrp-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pupe de syrphe </figcaption></figure></li></ul>



<p>A contre-jour, une silhouette m’interpelle&nbsp;: une grande araignée brune aux longues pattes&nbsp;; comme je m’approche, elle s’étire en long, position typique des tétragnathes, araignées typiques des zones humides. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panotatra.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panotatra.jpg" alt="" class="wp-image-26431" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panotatra.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panotatra-300x135.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panotatra-768x346.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-typ-panotatra-600x271.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>J’atteins le bord de la typhaie et l’eau libre&nbsp;: des remous signalent des «&nbsp;grosses&nbsp;» bêtes&nbsp;; brève attente et une grosse grenouille verte émerge&nbsp;; tout autour de grandes plumes flottant sur l’eau ont l’air (&nbsp;?) d’être celles d’un héron cendré sans doute venu chasser les grenouilles. L’inventaire antérieur réalisé par le CEN signalait trois autres espèces d’amphibiens dans cette mare&nbsp;: la grenouille rousse, le crapaud commun et le triton palmé.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plu.jpg" alt="" data-id="26378" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26378" class="wp-image-26378" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plu.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plu-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plu-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plu-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plum.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plum.jpg" alt="" data-id="26379" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26379" class="wp-image-26379" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plum.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plum-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plum-768x541.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-plum-600x423.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-ranapano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-ranapano.jpg" alt="" class="wp-image-26382" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-ranapano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-ranapano-300x145.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-ranapano-768x372.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-faune-ranapano-600x291.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Safari libellules&nbsp;</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-lest.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-lest.jpg" alt="" data-id="26398" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26398" class="wp-image-26398" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-lest.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-lest-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-lest-768x476.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-lest-600x372.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Leste vert</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-symp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-symp.jpg" alt="" data-id="26399" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26399" class="wp-image-26399" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-symp.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-symp-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-symp-768x475.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-symp-600x371.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mâle de Sympétrum </figcaption></figure></li></ul>



<p>Évidemment, les libellules sont au rendez-vous. Quelques délicats agrions bleus se dérobent sans se laisser approcher. Une gracieuse demoiselle au corps d’un délicat vert métallique se pose au sommet d’un typha et se laisse tirer le portrait ; ainsi, je réussis à l’identifier (mais j’attends quand même une confirmation experte) comme étant un leste vert (<em>Chalcolestes viridis</em>) ; elle réunit une série de critères diagnostiques : un long abdomen ; une teinte métallique verte ; des appendices anaux (au bout de l’abdomen de cette femelle) blanchâtres ; ptérostigmas clairs au bout des ailes. Cette espèce a une particularité écologique qui, de plus, colle bien avec le site : elle recherche les mares bordées d’arbres et pond systématiquement dans le bois des branches au-dessus de l’eau. Un superbe mâle rouge de sympétrum se chauffe au soleil : via un expert du site Faune Auvergne j&rsquo;obtiens la confirmation qu&rsquo;il s&rsquo;agit d&rsquo;un sympétrum sanguin &#8230; bien nommé :  pattes noires, thorax uniforme, bien rouge, front rouge, abdomen rouge sang légèrement épaissi en massue. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-4 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex4.jpg" alt="" data-id="26397" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26397" class="wp-image-26397" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex4-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex4-768x528.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex4-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>4 exuvies de libellules</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex3.jpg" alt="" data-id="26396" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26396" class="wp-image-26396" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex3-300x227.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex3-768x582.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex3-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex2.jpg" alt="" data-id="26395" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26395" class="wp-image-26395" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex2-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex2-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex1.jpg" alt="" data-id="26394" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26394" class="wp-image-26394" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex1-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex1-768x578.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-lib-ex1-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Mais c’est en circulant au cœur de la typhaie que je vais trouver pas moins de quatre exuvies, des peaux vides issues de la métamorphose de larves de libellules lors de l’émergence, i.e. la sortie de l’eau et l’éclosion d’un pré-adulte (<a href="https://www.zoom-nature.fr/lemergence-dune-libellule-linstant-magique/">voir la chronique</a>). Ce sont toutes des exuvies de «&nbsp;vraies&nbsp;» libellules ou anisoptères (voir la chronique)&nbsp;et de grande taille ce qui exclut les sympétrums observés plus petits ; il y a à coup sûr au moins deux espèces car l’une d’elles est courte et trapue. Il paraît que l’on peut identifier les espèces d’après ces dépouilles&nbsp;: si un expert a envie de s’y attabler, je suis preneur.&nbsp;</p>



<p>Clairement, une telle mare représente un réservoir majeur de biodiversité pour les libellules en offrant à la fois de la nourriture (voir le roncier) et des sites de pontes originaux variés.&nbsp;</p>



<h2>Inventaire flore</h2>



<p>Le fort ombrage engendré par les arbres et la domination des massettes limitent sérieusement la diversité floristique au niveau de la mare elle-même.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-algv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-algv.jpg" alt="" data-id="26383" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26383" class="wp-image-26383" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-algv.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-algv-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-algv-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-algv-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Algues vertes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-mous.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-mous.jpg" alt="" data-id="26385" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26385" class="wp-image-26385" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-mous.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-mous-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-mous-768x589.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-mous-600x461.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mousse semi-aquatique </figcaption></figure></li></ul>



<p>Quelques radeaux flottants visqueux d’algues vertes indiquent une eau chargée en nutriments ce qui n’a rien de surprenant vu l’épaisseur de la vase et la proximité des habitations et des cultures. Une belle mousse vert fluo tapisse la vase entre les pieds de massettes&nbsp;; il va falloir que je m’y attable cet hiver, quand j’aurai plus de temps, pour l’identifier&nbsp;; il suffit d’en conserver un échantillon au sec et de le réhydrater le moment venu (<a href="https://www.zoom-nature.fr/pierre-qui-mousse-namasse-pas-deau/">voir la chronique sur les mousses</a>). A elle seule, elle représente une belle biomasse végétale.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-galiu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-galiu.jpg" alt="" data-id="26384" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26384" class="wp-image-26384" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-galiu.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-galiu-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-galiu-768x549.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-galiu-600x429.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Gaillet des marais </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-pepl.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-pepl.jpg" alt="" data-id="26386" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26386" class="wp-image-26386" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-pepl.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-pepl-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-pepl-768x600.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-pepl-600x469.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Péplide pourpière</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-potam.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-potam.jpg" alt="" data-id="26387" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=26387" class="wp-image-26387" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-potam.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-potam-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-potam-768x552.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/07/gou-flo-potam-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Potamot à feuilles de renouée </figcaption></figure></li></ul>



<p>Je réussis néanmoins à dénicher trois espèces semi-aquatiques, pas rares mais peu communes, installées sur la vase affleurante en bord de mare : le gaillet des marais en petites colonies&nbsp;; la péplide pourpière typique des grèves vaseuses à peine exondées&nbsp;; la glycérie aquatique dont on voit de beaux herbiers sur les photos datant de 2019 et maintenant très réduite. En eau plus profonde, on trouve la classique lentille d’eau mineure et des callitriches dispersées&nbsp;; petite surprise avec quelques feuilles flottantes d’un potamot à feuilles de renouée, typique des eaux acides et peu profondes.&nbsp;</p>



<p>Certes, rien dans cet inventaire (à peaufiner avec des visites à d’autres saisons) n’est extraordinaire&nbsp;; cependant, à l’occasion de travaux de gestion comme le rétablissement de l’éclairement ou le curage, on peut avoir de belles surprises avec des plantes qui «&nbsp;apparaissent&nbsp;» brutalement&nbsp;: leurs graines ou spores étaient enfouies dans la vase, dormantes, et le retour de la lumière les «&nbsp;réveille&nbsp;» ainsi que le contact avec l’air et une eau plus oxygénée.&nbsp;&nbsp;D’où l’intérêt d’un suivi régulier au fil des saisons et des années.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Plan de gestion, Mares des Combrailles.&nbsp;</strong>Région Auvergne Rhône Alpes.&nbsp;Legrand R., Roig J. ; 2022. 194 pages. CEN Auvergne – Riom</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2022-08-10 13:33:15 by W3 Total Cache
-->