<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Sun, 18 Dec 2022 14:14:40 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Ptérophore blanc : le papillon porte-plumes</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/pterophore-blanc-le-papillon-porte-plumes/</link>
				<pubDate>Sun, 18 Dec 2022 14:14:38 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Lépidoptères Hétérocères (Papillons de nuit)]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité ordinaire]]></category>
		<category><![CDATA[Herbivorie]]></category>
		<category><![CDATA[Lépidoptère Hétérocère]]></category>
		<category><![CDATA[Microlépidoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Monophage]]></category>
		<category><![CDATA[Papillon]]></category>
		<category><![CDATA[Ptérophoridé]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=27899</guid>
				<description><![CDATA[17/12/2022 Le monde des « papillons de nuit » (groupe informel) recèle une diversité incroyable de familles [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan1.jpg" alt="" class="wp-image-27913" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan1-300x148.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan1-768x379.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan1-600x296.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></figure></div>



<p>17/12/2022 Le monde des « papillons de nuit » (groupe informel) recèle une diversité incroyable de familles et d’espèces très largement méconnues, du fait des mœurs nocturnes de la grande majorité d’entre elles ; en plus, comme elles arborent souvent des motifs colorés proches et assez ternes, l’identification des espèces s’avère très ardue. Cela devient encore plus compliqué quand on aborde les microlépidoptères, sous-groupe informel réunissant les « petits papillons de nuit », très hétérogène, comprenant par exemple les pyrales, les tordeuses, les yponomeutes, de nombreuses espèces de mineuses (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-mineuses-ecrivent-leur-histoire-sur-les-feuilles/">voir la chronique</a>), … Au sein de cet ensemble, une famille sort du lot par son originalité : les ptérophoridés, les « porteurs de plumes » (<em>pteron</em>, aile, plume ; <em>phore</em> : porter). Une espèce, la plus grande et parmi les plus communes, y retient l’attention par son allure unique et surprenante : le ptérophore blanc. Nous allons d’abord le découvrir avant de zoomer sur sa famille toute entière. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2.jpg" alt="" class="wp-image-27914" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2-300x126.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2-768x322.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2-600x251.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Dandy blanc&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-dessus.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-dessus.jpg" alt="" class="wp-image-27905" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-dessus.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-dessus-300x183.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-dessus-768x469.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-dessus-600x367.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Posé sur une vitre ; ici, une petite partie des ailes postérieures est visible</figcaption></figure></div>



<p>Les rencontres avec ce papillon se font le plus souvent de jour alors qu’il se repose, posé sur la végétation, et s’envole mollement pour aller se reposer un peu plus loin. D’emblée, sa couleur blanc neige interpelle&nbsp;; il est vraiment tout blanc&nbsp;: ailes (dessus et dessous), corps et pattes&nbsp;; seuls les yeux sont noirs. Seconde surprise&nbsp;: sa silhouette au repos. Il dessine un T majuscule avec ses ailes parfaitement étalées à l’horizontale mais écartées à 90° par rapport au corps, d’une envergure de 2,5 à 3,5cm. En s’approchant doucement de près, on découvre la structure des ailes&nbsp;: seules les antérieures sont alors bien visibles. Chaque aile antérieure est découpée en deux lobes profonds par une échancrure qui pénètre presque jusqu’à la moitié de l’aile&nbsp;: chacun de ces deux lobes porte des franges de soies fines et longues vers l’arrière ce qui donne une délicate apparence plumeuse (d’où le nom savant de ptérophore). Selon l’état de repos, les lobes sont plus ou moins resserrés&nbsp;: quand le papillon vient juste d’atterrir, ils restent encore un peu écartés.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp3.jpg" alt="" data-id="27910" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27910" class="wp-image-27910" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp3-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp3-768x485.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp3-600x379.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp4.jpg" alt="" data-id="27911" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27911" class="wp-image-27911" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp4-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp4-768x574.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp4-600x449.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp5.jpg" alt="" data-id="27912" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27912" class="wp-image-27912" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp5-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp5-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp5-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les ailes postérieures, elles, sont rabattues sous les antérieures et on devine à peine quelques franges de soies qui dépassent&nbsp;; on ne les voit entièrement qu’en vol quand elles sont déployées et écartées des antérieures. Elles aussi sont profondément découpées lobes plumeux mais au nombre de trois. Au total, de chaque côté, on a donc cinq lobes plumeux ce qui a suscité l’épithète du nom latin&nbsp;:&nbsp;<em>pentadactylus</em>&nbsp;(<em>penta</em>, cinq&nbsp;;&nbsp;<em>dactylus</em>, doigt). Parmi les surnoms populaires figure le très beau «&nbsp;petit ange de la nuit&nbsp;» Les anglais nomment ces papillons «&nbsp;<em>plume moth</em>&nbsp;» (<em>moth</em>&nbsp;: papillon de nuit)&nbsp;: attention, le&nbsp;<em>plume&nbsp;</em>anglais<em>&nbsp;</em>ne signifie pas plume mais panache, sous-entendu panache de plumes, un «&nbsp;truc en plumes&nbsp;» en quelque sorte.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp1.jpg" alt="" data-id="27908" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27908" class="wp-image-27908" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp1-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp1-768x533.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp1-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp2.jpg" alt="" data-id="27909" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27909" class="wp-image-27909" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp2-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp2-768x528.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-gp2-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Les petites taches noires sont des écailles </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les longues pattes grêles complètent cette silhouette singulière, lui donnant un air de tipule (ceux-ci n’ont qu’une paire d’ailes). Ces pattes démesurées portent de longs éperons d’apparence épineux mais inoffensifs. De très près, on notera les antennes filiformes assez longues, la trompe et les deux palpes labiaux qui l’encadrent, redressés vers le haut, entre les deux gros yeux. </p>



<h2>Cycle de vie&nbsp;</h2>



<p>Les adultes volent à partir de mai jusqu’en septembre. Si on les lève régulièrement de jour, ils n’en sont pas moins crépusculaires et nocturnes&nbsp;; ils viennent régulièrement vers les lumières à la tombée de la nuit. On peut les observer à la nuit tombante en train de butiner certaines fleurs comme les valérianes ou les tanaisies.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2.jpg" alt="" class="wp-image-27914" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2-300x126.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2-768x322.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-pan2-600x251.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Après l’accouplement, la femelle pond ses œufs, un par un ou par petits paquets sur les feuilles des plantes hôtes, des liserons : soit le liseron des champs, espèce très commune rampante ou grimpante aux belles fleurs rose, soit le liseron des haies aux grandes fleurs blanc pur (<a href="https://www.zoom-nature.fr/un-volubile-qui-a-beaucoup-a-nous-raconter/">voir la chronique</a>). On suspecte que le liseron des dunes figure aussi parmi les plantes hôtes. </p>



<p>Les jeunes chenilles, vert clair, sont ornées d’une bande dorsale claire ponctuée de jaune et portent une longue pilosité claire mêlée de soies brun foncé sur le dos. Elles commencent par ronger le dessous des feuilles laissant des petites traces brunes&nbsp;; au premier stade, elles sont encore presque transparentes et de ce fait très difficiles à détecter. En grandissant, elles passent sur la face supérieure des feuilles qu’elles rongent entièrement et leur coloration s’affirme avec l’apparition de points noirs au milieu des segments. Récemment, on a découvert que selon que la chenille allait ensuite donner un papillon mâle ou femelle, elle n’avait pas la même coloration au dernier stade (le 5<sup>ème</sup>) avant la métamorphose en chrysalide&nbsp;: les chenilles «&nbsp;mâles&nbsp;» ont une tache jaune sur le dos absente des chenilles «&nbsp;femelles&nbsp;». Les guillemets sont de lise car les chenilles ne sont pas sexuées à proprement parler car elles n’ont pas d’organes sexuels mais, du point de vue chromosomique, elles sont quand même différentes selon le sexe du papillon à venir.&nbsp;</p>



<p>Parmi les chenilles, certaines se développent rapidement et se nymphosent dès août en une chrysalide qui se fixe sur une feuille et qui va éclore peu après pour donner une seconde génération en août-septembre. Mais d’autres chenilles nées en début d’été se développent moins vite et hibernent en attendant le printemps pour achever leur développement. Il semble que plus on va vers le nord, et plus on n’a qu’une seule génération&nbsp;; mais il faudra voir si avec la crise climatique, ceci ne va pas évoluer vers une généralisation des deux générations annuelles. La chrysalide vert pâle ou blanc verdâtre est allongée et grêle.&nbsp;</p>



<h2>Ordinaire&nbsp;</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm1.jpg" alt="" data-id="27906" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27906" class="wp-image-27906" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm1-300x146.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm1-768x373.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm1-600x291.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ptérophore commun </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm2.jpg" alt="" data-id="27907" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27907" class="wp-image-27907" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm2-300x162.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm2-768x416.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-emm2-600x325.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></li></ul>



<p>A noter que les mêmes liserons hébergent par ailleurs la chenille d’un autre Ptérophoridé, le ptérophore commun (<em>Emelina monodactyla</em>) et les deux espèces peuvent se trouver en mélange sur la même plante. Les chenilles de cette autre espèce ont une bande dorsale sombre et une pilosité plus courte&nbsp;; les papillons, quant à eux, sont très différents&nbsp;: gris à brun, ils ont la même posture au repos en T mais les ailes antérieures sont encore plus enroulées et donnent l’apparence d’être entières (d’où l’épithète&nbsp;<em>monodactyla</em>).</p>



<p>De manière inattendue, en Afrique occidentale dont le Nigéria, le ptérophore blanc se comporte en espèce «&nbsp;ravageur&nbsp;» des cultures de patate douce&nbsp;; ceci ne surprend pas les botanistes car cette plante (<em>Ipomaea batatas</em>) appartient à la famille des … Convolvulacées, la famille des liserons.</p>



<p>Le ptérophore blanc, comme le ptérophore commun, est une espèce très répandue, représentant typique de ce qu’on appelle la biodiversité ordinaire, même si elle est en train de le devenir de moins en moins avec le déclin accéléré et massif des populations d’insectes (<a href="https://www.zoom-nature.fr/crash-silencieux-en-plein-vol/">voir la chronique</a>). Il habite toutes sortes de lieux herbacés à buissonnants : dans des sites humides (où le liseron des haies forme souvent de grosses colonies), le long des haies et des friches buissonnantes, le long des lisières forestières, sur les accotements, dans les prés à hautes herbes un peu en friche, … </p>



<p>Il ne craint pas les sites urbanisés dont les pelouses et jardins à condition que ceux-ci soient gérés de manière écologique&nbsp;; a minima, ils doivent disposer de leurs plantes hôtes dont le liseron des champs souvent honni dans les jardins et combattu y compris avec les pires moyens chimiques. Si le liseron pose effectivement des problèmes dans les plates-bandes cultivées du fait de son pouvoir concurrentiel remarquable par ses rhizomes très profonds et développés, on peut autrement le limiter au pied des vivaces via un paillage copieux&nbsp;; sinon, il a toute sa place dans les pelouses et les allées herbeuses où on veillera à le laisser fleurir car, en plus, il attire de nombreux pollinisateurs. Les jardins peuvent ainsi devenir des refuges pour ces espèces d’insectes «&nbsp;banales&nbsp;» qui subissent dans les espaces de culture intensive le feu croisé de diverses pratiques néfastes : épandage de pesticides&nbsp;; circulation routière&nbsp;; broyage des lisières, des haies, talus et accotements&nbsp;; éclairage nocturne&nbsp;; …</p>



<h2>Ptérophoridés&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-rhod.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-rhod.jpg" alt="" class="wp-image-27915" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-rhod.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-rhod-300x128.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-rhod-768x327.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-rhod-600x255.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Peut-être un ptérophore de l&rsquo;églantier ?? </figcaption></figure></div>



<p>La famille de rattachement du ptérophore blanc, les Ptérophoridés, forte de plus de 300 espèces dont au moins 142 en France, recèle bien d’autres espèces étonnantes et encore plus ignorées y compris de la plupart des cercles naturalistes. On entre là dans ces mondes parallèles de la biodiversité, vraiment connus de seulement une poignée d’experts à l’échelle de notre pays. La petite taille et la fragilité de la plupart des espèces (le ptérophore blanc est une exception par sa «&nbsp;grande&nbsp;» taille relative) et leurs fortes ressemblances pour nombre d’entre elles (là encore, le blanc est une exception) rebutent les entomologistes amateurs et ça se comprend. En plus, la majorité des espèces ne viennent pas ou très peu aux pièges lumineux utilisés pour recenser classiquement les papillons de nuit. La connaissance de la répartition nationale des espèces reste de ce fait encore très lacunaire et il reste sans aucun doute des espèces à découvrir, y compris peut-être des espèces nouvelles pour la science.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-sp2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-sp2.jpg" alt="" class="wp-image-27917" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-sp2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-sp2-300x139.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-sp2-768x357.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-sp2-600x279.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Espèce (et genre) non identifié ; pour beaucoup d&rsquo;espèces, seul un examen rapproché sous la loupe peut permettre une identification </figcaption></figure></div>



<p>Au niveau morphologie, la majorité des espèces d’Europe occidentale ont le même habitus que le ptérophore blanc avec ces ailes découpées en lobes frangés et tenues en T au repos. Mais, on trouve aussi d’autres variantes. Ainsi les&nbsp;<em>Agdistis</em>&nbsp;dont les chenilles vivent sur des plantes littorales (lavandes de mer) enroulent leurs ailes en tube et les tendent vers l’avant et vers le haut au repos, tout en se tenant dressés sur leurs fines pattes. Chez d’autres espèces adoptant la disposition en T au repos, les ailes postérieures ne sont pas cachées par les antérieures et bien visibles.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-ambly.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-ambly.jpg" alt="" class="wp-image-27904" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-ambly.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-ambly-300x160.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-ambly-768x409.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-ambly-600x319.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ptérophore très bigarré : sans doute un <em>Amblyptilia</em> ? </figcaption></figure></div>



<p>Au niveau écologique, presque toutes les chenilles se nourrissent sur des plantes herbacées ; le ptérophore de l’églantier (<em>Cnaemidophorus rhododactyla</em>), une espèce aux ailes joliment bariolées, est une exception. La majorité des espèces montrent une certaine spécialisation par rapport aux plantes hôtes des chenilles, souvent sur un très petit groupe d’espèces très proches. Les ptérophores blanc et commun en sont deux exemples avec leur cantonnement sur les convolvulacées proches des liserons. Le ptérophore triangle (<em>Platyptilia gonodactyla</em>) parasite le tussilage (et peut-être les pétasites, proches parents) ; le ptérophore blanc ponctué (<em>Porritia galactodactyla</em>) vit sur la petite bardane (et peut-être la grande) : les chenilles grégaires percent une multitude de trous dans les grandes feuilles en les grignotant par en dessous au niveau du revêtement blanc feutré. D’autres espèces semblent monophages strictes, i.e. associées à une seule espèce comme le ptérophore du marrube (<em>Wheeleria spilodactylus</em>) dont les chenilles rongent les feuilles du marrube blanc (<a href="https://www.zoom-nature.fr/mais-ou-est-passe-le-marrochemin/">voir la chronique</a>). Ces espèces spécialisées sont très étudiées dans le cadre de programmes de lutte biologique contre des plantes européennes devenues invasives une fois introduites à l’étranger. Ainsi, le ptérophore du marrube est utilisé en Australie contre cette plante qui, là-bas, envahit les pâturages. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-sp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-sp1.jpg" alt="" class="wp-image-27916" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-sp1.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-sp1-300x161.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-sp1-600x322.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Autre espèce non identifiée sur une marguerite </figcaption></figure></div>



<p>Chez certaines espèces, le mode alimentaire des chenilles peut être surprenant. Le ptérophore blanc douteux (<em>Merrifieldia baliodactylus</em>) vit sur l’origan ou marjolaine&nbsp;: après l’hibernation, la jeune chenille creuse une tige à mi-hauteur de manière à provoquer la fanaison des feuilles au-dessus et elle se nourrit alors des feuilles fanées. La chenille du ptérophore de l’aigremoine (<em>Adaina microdactyla</em>) creuse un trou dans la tige de l’aigremoine eupatoire, à la base d’insertion d’une feuille et provoque la formation d’une galle sous forme d’un renflement.&nbsp;</p>



<p>La palme du comportement alimentaire le plus étonnant revient sans doute au ptérophore des droséras (<em>Buckleria paludum</em>), hôte des tourbières, dont les chenilles rongent au printemps les feuilles et les pétioles des droséras à feuilles rondes, célèbre plante carnivore (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-droseras-adeptes-du-drapeau-rouge/">voir la chronique</a>). La chenille peut au passage manger les insectes pris au piège des feuilles. Elle se transforme en chrysalide sous une feuille ce qui la protège des attaques des parasitoïdes comme des petits ichneumons. A l’éclosion et au moment de la ponte (sous les feuilles en plus), le papillon échappe au piège fatal ; on ne sait pas comment eux et leurs chenilles réussissent à ne pas se faire piéger. </p>



<p>On voit donc que cette famille de papillons, souvent considérée comme «&nbsp;marginale&nbsp;», oubliée de la plupart des inventaires et programmes de conservation, n’en renferme pas moins des trésors de biodiversité&nbsp;; mais cette remarque est un lieu commun car, en fait, on peut presque dire cela de n’importe quelle famille du monde vivant, le maître mot étant celui de diversité.&nbsp;</p>



<p>NB Il existe une famille proche de microlépidoptères, les alucitidés, aux ailes découpées en six lobes plumeux avec une espèce assez commune, l’ornéode du chèvrefeuille (<em>Alucita hexadactyla</em>)&nbsp;: au repos, les ailes sont entièrement étalées exhibant ainsi l’ensemble des «&nbsp;plumes&nbsp;».</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-alu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-alu.jpg" alt="" class="wp-image-27903" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-alu.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-alu-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-alu-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/ptero-alu-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ornéode du chèvrefeuille (Alucitidé)</figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Field guide to the micromoths of Great Britain and Ireland.&nbsp;</strong>P. Sterling&nbsp;; M. Parsons. British Wildlife Publishing. 2012</p>



<p><strong>Quel est donc ce papillon&nbsp;?</strong>&nbsp;H. Bellmann. Ed. Nathan. 2006</p>



<p><strong>Sexual differentiation in the caterpillars of&nbsp;</strong><strong><em>Pterophorus pentadactyla</em></strong><strong>&nbsp;</strong><strong>(Lepidoptera: Pterophoridae)</strong>&nbsp;Lucien De Ridder&nbsp;; Phegea 42(2) 01&nbsp;; 2014&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Des champs pour les grillons &#8230; des champs</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/des-champs-pour-les-grillons-des-champs/</link>
				<pubDate>Fri, 16 Dec 2022 14:03:35 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Orthoptères]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité ordinaire]]></category>
		<category><![CDATA[Conservation de la biodiversité]]></category>
		<category><![CDATA[Corridor]]></category>
		<category><![CDATA[Gryllidé]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu agricole]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu semi-naturel]]></category>
		<category><![CDATA[Orthoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Terrier]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=27875</guid>
				<description><![CDATA[15/12/2022 Dans l’imaginaire populaire, on associe souvent les paysages de campagne agricole riche en biodiversité [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-male.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-male.jpg" alt="" class="wp-image-27880" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-male.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-male-300x177.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-male-768x452.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-male-600x353.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Grillon des champs mâle</figcaption></figure></div>



<p>15/12/2022 Dans l’imaginaire populaire, on associe souvent les paysages de campagne agricole riche en biodiversité au chant des grillons&nbsp;: une signature sonore bien ancrée dans notre culture et connue de tous. Le nom commun de l’espèce, grillon des champs (<em>Gryllus campestris</em>, field cricket en anglais), traduit bien cette étroite association avec des milieux agricoles. Mais cette espèce autrefois très commune partout connaît depuis plusieurs décennies un net déclin dans de nombreuses régions et pays, surtout dans la moitié nord de son aire de répartition. Dans certains pays (Angleterre ou Allemagne) on a même entamé des opérations de réintroduction sur des sites d’où il avait disparu. On connaît la cause majeure de ce déclin qui s’accélère&nbsp;: les pratiques de l’agriculture intensive qui détruisent ses habitats, les transforment, les fragmentent en ilots de plus en plus isolés. Il est donc urgent de mettre en place des programmes de conservation et de réhabilitation de ses milieux de vie (qui hébergent par ailleurs une foule d’autres espèces tout aussi menacées) pour enrayer cette spirale vers des extinctions locales. Sinon, nous allons vite nous retrouver avec des printemps silencieux sans le chant des grillons. Cela suppose de bien connaître au préalable ses exigences écologiques&nbsp;: définir quels habitats lui conviennent le mieux et comment ils doivent être gérés et intégrés dans la matrice des cultures.&nbsp;&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terrs.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terrs.jpg" alt="" class="wp-image-27896" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terrs.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terrs-300x171.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terrs-768x438.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terrs-600x342.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Deux terriers dans une pelouse sèche à fétuque bleue (herbe très dure)</figcaption></figure></div>



<h2>Thermophile&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-conn.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-conn.jpg" alt="" class="wp-image-27882" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-conn.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-conn-300x157.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-conn-768x403.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-conn-600x315.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Un milieu idéal : le sommet de cette colline calcaire exposé au sud avec des pelouses basses semi-naturelles </figcaption></figure></div>



<p>Les grillons passent leur vie au sol (espèce dite géophile) dans des milieux herbacés. Il se nourrit essentiellement de plantes herbacées qu’il grignote et de petits insectes. Il a besoin de chaleur et de lumière (espèce thermophile) et recherche de ce fait des sites secs et ensoleillés, bien exposés, sur des versants sud, avec une végétation rase qui ne projette pas un ombrage conséquent. En altitude, il ne monte d’ailleurs guère au-dessus de 1000m (maximum vers 1500m) et à la faveur de versants sud bien abrités. Pour creuser ses terriers (voir ci-dessous), il préfère les sols sablonneux, filtrants de surcroît. Ces exigences réunies le cantonnent donc dans des prairies, pelouses ou landes sèches à végétation basse et clairsemée, sur des sols peu enrichis en éléments nutritifs (oligotrophes). Ce dernier critère devient problématique dans les paysages agricoles sursaturés en intrants minéraux via les épandages d’engrais qui favorisent au contraire les grandes graminées coloniales très vigoureuses. Dans les paysages d’agriculture intensive qui dominent désormais plus de la moitié du territoire, de tels milieux ne sont plus présents que sous forme de taches ponctuelles&nbsp;: buttes sèches avec des pelouses semi-naturelles&nbsp;; prés secs sur des sols pauvres&nbsp;; friches herbacées en tout début de colonisation&nbsp;; talus et accotements des voies de circulation&nbsp;; jachères pérennes&nbsp;; …</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terr.jpg" alt="" class="wp-image-27895" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terr-300x161.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terr-768x412.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terr-600x322.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Entrée d&rsquo;un terrier avec un petit espace dégagé devant </figcaption></figure></div>



<p>Ce goût pour une végétation herbacée basse et clairsemée le rend par contre très vulnérable vis-à-vis des prédateurs pour qui il représente une proie intéressante vu sa taille (2-2,5cm) et sa stature massive. Cette pression explique en partie que les grillons se creusent des terriers-galeries qui s’enfoncent en biais dans le sol&nbsp;sur une longueur d’environ 20cm, terminés par une chambre élargie : ils utilisent leurs puissantes mandibules de type broyeur pour arracher des particules de terre et couper des racines&nbsp;; ils évacuent la terre avec leurs pattes postérieures. L’entrée arrondie est souvent masquée en partie par une touffe d’herbe et le grillon ne s’éloigne que très peu de l’entrée pour aller manger ou pour chanter et s’accoupler.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terpred.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terpred.jpg" alt="" class="wp-image-27894" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terpred.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terpred-300x161.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terpred-768x413.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-terpred-600x323.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Très méfiant, le grillon ne sort qu&rsquo;après avoir bien observé les alentours et le ciel </figcaption></figure></div>



<p>Ses plus redoutables prédateurs sont de loin des oiseaux qui chassent en vol ou depuis un poste d’affût : pie-grièche grise ou écorcheur, faucons crécerelles et crécerellettes, busards cendrés, … La huppe qui chasse à pied (<a href="https://www.zoom-nature.fr/la-huppe-fasciee-redoutable-predateur-de-la-processionnaire-du-pin/">voir la chronique)</a> peut aussi localement se spécialiser sur les grillons qu’elle sait extraire de leurs terriers. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-panintr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-panintr.jpg" alt="" class="wp-image-27889" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-panintr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-panintr-300x127.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-panintr-768x326.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-panintr-600x255.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>A la moindre alerte il se précipite dans son terrier </figcaption></figure></div>



<h2>Cycle de vie&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-juv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-juv.jpg" alt="" class="wp-image-27879" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-juv.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-juv-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-juv-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-juv-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Jeune en août : aucune trace des ailes pour l&rsquo;instant </figcaption></figure></div>



<p>Les grillons mâles commencent à « chanter » (il faudrait plutôt dire : lancer des cris d’appel) pour attirer les femelles dès la fin avril avec un pic en mai-juin. Chacun d’eux aménage devant l’entrée de son terrier une surface dénudée en coupant les herbes et en y déposant aussi du sable extrait du terrier : cette arène lui sert à la fois de site pour se chauffer au soleil et de plate-forme d’où il émet sa stridulation lancinante en frottant ses ailes l’une contre l’autre : <em>tsssri, tsssri,</em> … Elle porte jusqu’à une cinquantaine de mètres et est émise de jour, par temps chaud mais aussi en début de nuit. Pour être entendu de loin, il lui faut une végétation là encore ni trop haute ni trop dense. Les mâles défendent âprement un territoire autour du terrier et tentent ainsi d’attirer des femelles. Les accouplements ont lieu sur l’arène du terrier et les femelles vont pondre leurs œufs en les enfonçant un peu dans le sol avec leur ovipositeur (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/randonnee-evolutive-sur-le-sentier-des-orthopteres/">la chronique sur les Orthoptères</a>). Les adultes meurent tous en cours d’été. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-fem.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-fem.jpg" alt="" class="wp-image-27876" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-fem.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-fem-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-fem-768x486.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-fem-600x379.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Femelle : noter le long ovipositeur fin entre les deux appendices abdominaux (cerques)</figcaption></figure></div>



<p>Les œufs éclosent quelques semaines plus tard au cœur de l’été et donnent des juvéniles qui entament une succession de mues au cours desquelles les ailes se développent progressivement (hétérométaboles ou à métamorphoses progressives). Arrivés à l’avant-dernier stade, ils se creusent un terrier où ils entrent en hibernation. Ils se réveillent en avril-mai et terminent leur développement pour devenir adultes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-muepan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-muepan.jpg" alt="" class="wp-image-27888" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-muepan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-muepan-300x166.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-muepan-768x426.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-muepan-600x333.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Criquet qui vient juste de subir la dernière mue : noter les ailes encore blanches, non durcies </figcaption></figure></div>



<p>Bien que dotés de deux paires d’ailes bien développées (qui servent notamment d’organes stridulatoires aux mâles), les grillons ne volent pas ce qui constitue une contrainte majeure pour la dispersion des jeunes et la recherche de nouveaux territoires. Les études montrent qu’en moyenne les grillons ne s’éloignent guère de plus de 40 mètres de leur site de naissance avec, néanmoins, quelques individus qui vont jusqu’à 100 mètres. Ceci pose évidemment la question clé de la connectivité entre habitats et de la distance entre les taches d’habitats favorables.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mue.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mue.jpg" alt="" class="wp-image-27887" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mue.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mue-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mue-768x598.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mue-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Exuvie ou ce qui reste après la mue ; trouvé à l&rsquo;entrée d&rsquo;un terrier ; noter les ailes très courtes qui indiquent un stade encore très jeune </figcaption></figure></div>



<p>NB A la campagne, on avait l’habitude de « jouer » avec les grillons en les délogeant de leur terrier à l’aide d’une herbe raide introduite jusqu’au fond, un jeu que j’ai beaucoup pratiqué dans mon Boischaut natal. On peut utiliser cette technique avec des enfants pour qu’ils puissent observer le grillon ;  mais bien leur expliquer qu’il serait mieux pour les grillons de ne pas en abuser car si ça ne leur fait pas de mal, ça doit bien les stresser et les perturber. Belle occasion de leur inculquer la notion d’égard envers les vivants : demander symboliquement « l’autorisation » au grillon avant d’introduire l’herbe et prendre en compte la perturbation qu’on leur inflige. Encore mieux : s’asseoir à proximité, et attendre patiemment sans bouger en silence que le maître chanteur sorte de son terrier et se mette à striduler : un spectacle inoubliable et respectueux du grillon. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-herb.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-herb.jpg" alt="" class="wp-image-27877" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-herb.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-herb-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-herb-768x404.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-herb-600x316.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Géométrie des taches&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-tach.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-tach.jpg" alt="" class="wp-image-27885" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-tach.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-tach-300x135.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-tach-768x345.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-tach-600x269.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Petite tache d&rsquo;habitat favorable : une pelouse sèche adossée à un bois (inhospitalier pour le grillon des champs) et des cultures intensives </figcaption></figure></div>



<p>Une étude approfondie a été menée en Suisse centrale dans une région dominée par l’agriculture intensive (maïs et prairies artificielles) au sein de laquelle un réseau de zones de compensation écologique a été mis en place dans le cadre d’un programme agroenvironnemental visant à restaurer la biodiversité locale. Parmi ces zones de compensation, gérées de manière extensive, et dispersées dans la matrice de grandes cultures en taches ponctuelles, certaines correspondent à des milieux potentiellement utilisables par les grillons des champs et ont donc fait l’objet d’un suivi à sept ans d’écart. Deux grands types de facteurs pour expliquer l’occupation ou pas de ces taches d’habitat par les grillons&nbsp;: la géométrie des taches et la qualité des habitats.&nbsp;&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mosa.jpg" alt="" class="wp-image-27886" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mosa.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mosa-300x131.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mosa-768x335.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mosa-600x261.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /><figcaption>Des taches dispersées dans une matrice agricole : ici, un scénario très favorable car les taches favorables sont étendues </figcaption></figure></div>



<p>La superficie semble capitale&nbsp;: la probabilité de présence des grillons augmente sensiblement depuis les très petites taches jusqu’à environ 0,5hectare où elle atteint 65%&nbsp;; ensuite, cette probabilité croît plus ou moins vite selon la qualité du milieu. Cette surface minimale doit permettre l’installation d’une population suffisamment dense pour se maintenir durablement et éviter les évènements d’extinction locale. Il faut donc conserver ou créer dans les paysages agricoles des surfaces habitables d’une surface minimale de 0,5 hectares et plus chaque fois que c’est possible.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-interca.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-interca.jpg" alt="" class="wp-image-27878" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-interca.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-interca-300x146.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-interca-768x375.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-interca-600x293.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Prés favorables entre des cultures ; le chemin au centre peut servir de corridor de circulation </figcaption></figure></div>



<p>L’isolement relatif des taches les unes par rapport aux autres joue aussi un rôle important&nbsp;: plus la distance à la tache d’habitat favorable la plus proche est basse, plus la probabilité de présence est forte&nbsp;; les taches très isolées, loin des autres, sont très peu ou pas occupées. Si une tache très isolée vient à perdre sa population installée (extinction), elle aura très peu de chances d’être recolonisée par des individus venant de taches périphériques occupées. La mobilité réduite du grillon champêtre, espèce non volante (voir ci-dessus), explique facilement cet effet. Pour surmonter cette contrainte sur la dispersion, on peut soit multiplier les taches favorables de manière à les rapprocher ou bien les relier les unes aux autres par des bandes-corridors facilitant la circulation des individus. En effet, pour que des échanges aient lieu entre taches, il faut non seulement qu’elles soient proches mais qu’en plus ces insectes puissent se déplacer en sécurité et trouver de la nourriture pendant leurs déplacements. Ainsi entre 2002 et 2008, sur la zone d’étude, la probabilité d’occupation des taches a nettement augmenté alors que la surface totale des zones de compensation n’a pas changé&nbsp;; par contre leur interconnexion écologique est passée de 55 à 83%.</p>



<h2>Qualité des milieux&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-premaig.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-premaig.jpg" alt="" class="wp-image-27892" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-premaig.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-premaig-300x138.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-premaig-768x352.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-premaig-600x275.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Pré sec sur arène granitique au sol pauvre où ne prospèrent que les carottes sauvages : un milieu favorable</figcaption></figure></div>



<p>Parmi les habitats les plus colonisés par les grillons, deux se détachent nettement&nbsp;: les prairies gérées de manière extensive (pas d’amendements donc pas d’enrichissement des sols) ou des prairies utilisées classiquement mais à basse intensité. Ils privilégient les prés avec une végétation basse et clairsemée (avec des taches de sol nu) sur des sols secs où dominent trois espèces herbacées&nbsp;: le pâturin des prés, le vulpin des prés et la laîche hérissée. Or, on sait que ces espèces végétales, tout particulièrement le pâturin des prés, signent des sols carencés en manganèse qui défavorisent les espèces à forte croissance et dominantes. On retrouve là les exigences microclimatiques du grillon, chaleur et ensoleillement, indispensables autant pour le développement des embryons dans les œufs et des jeunes que pour l’activité des adultes en période de reproduction. Les plages de sol nu facilitent aussi le creusement de terriers en limitant la densité de racines dans le sol. Donc si on veut favoriser la présence des grillons, il ne suffit pas de conserver ou recréer des taches herbeuses quelconques, mais de sélectionner des sites secs avec une végétation clairsemée et de cesser les apports d’intrants.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-band.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-band.jpg" alt="" class="wp-image-27881" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-band.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-band-300x151.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-band-768x386.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-band-600x301.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Des bandes herbeuses sur talus au milieu des cultures peuvent abriter des populations et a minima servir de couloirs de circulation </figcaption></figure></div>



<p>Une étude polonaise a mis en évidence l’importance d’un autre facteur&nbsp;: le pâturage par du bétail qui entretient un couvert herbacé bas et favorise par le piétinement la formation de plages dénudées. La densité des grillons est six fois supérieure dans les habitats pâturés par des vaches et des chevaux que dans des prés de fauche adjacents. Cependant, cet effet ne doit rester positif que si la charge animale à l’hectare reste limitée car, globalement, on sait que le pâturage génère beaucoup d’impacts négatifs sur la faune des insectes des prairies. De plus, dans de nombreuses zones d’agriculture intensive, il n’y a plus de bétail pour assurer une telle gestion.&nbsp;&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-patur.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-patur.jpg" alt="" class="wp-image-27884" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-patur.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-patur-300x130.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-patur-768x333.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-mil-patur-600x260.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Pré sec pâturé avec en plus des pointements rocheux : un milieu idéal sur une pente orientée plein sud </figcaption></figure></div>



<p>Il existe donc des solutions assez simples à mettre en œuvre si on veut conserver dans nos campagnes la présence de cette espèce iconique, marqueur sonore culturel irremplaçable : tout ceci suppose un peu de bonne volonté et d’accepter de « céder » (moyennant compensation qui plus est) un minimum de surface laissée à l’épanouissement du vivant, en gardant aussi à l’esprit que de tels milieux jouent en retour un rôle significatif dans la protection des cultures contre les ravageurs (service écosystémique). Nous devons bien cet égard minimal à la biodiversité ordinaire que nous avons trop exclue, sachant que, même ainsi, nous restons encore très loin d’une prise en compte globale et entière de la biodiversité. Seule la conversion en agroécologie respectueuse des interactions avec le vivant de l’ensemble des terres cultivées constitue une vraie réponse à cette tragédie du crash de la biodiversité des insectes (<a href="https://www.zoom-nature.fr/crash-silencieux-en-plein-vol/">voir la chronique</a>). </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-preart.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-preart.jpg" alt="" data-id="27890" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27890" class="wp-image-27890" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-preart.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-preart-300x204.jpg 300w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Prairie engraissée (lisier) très défavorable : herbe très haute et diversité florale réduite </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-prearti.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-prearti.jpg" alt="" data-id="27891" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27891" class="wp-image-27891" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-prearti.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/gry-prearti-300x153.jpg 300w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><figcaption>Prairie artificielle semée : très défavorable sauf en bordure si il y a des milieux refuges </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Habitat Quality and Geometry Affect Patch Occupancy of Two Orthopteran Species</strong>&nbsp;Gilberto Pasinelli et al. PLOS ONE&nbsp;&nbsp;2013 Volume 8 Issue 5&nbsp;&nbsp;e65850&nbsp;</p>



<p><strong>La mise en réseau des surfaces écologiques favorise les sauterelles</strong>&nbsp;Martin Duss et al. Recherche Agronomique Suisse 3 (1): 4–11, 2012&nbsp;</p>



<p><strong>Ecology of the field cricket (Gryllidae: Orthoptera) in farmland: the importance of livestock grazing&nbsp;</strong>Monika GAWAŁEK et al. 2014 NORTH-WESTERN JOURNAL OF ZOOLOGY 10 (2): 325-332&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Des blogs amateurs pour se (re)connecter au vivant</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/des-blogs-amateurs-pour-se-reconnecter-au-vivant/</link>
				<pubDate>Wed, 14 Dec 2022 16:19:14 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Homme et nature]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=27861</guid>
				<description><![CDATA[14/12/2022 Pour la première fois, je vais consacrer une chronique centrée en grande partie sur [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>14/12/2022 Pour la première fois, je vais consacrer une chronique centrée en grande partie sur mon site Zoom-nature. La majorité des gens le qualifient de blog et pourtant, à de très rares exceptions près, j’y parle très peu de moi ce qui est pourtant un des critères de définition d’un blog. Et même dans cette chronique, ce ne sera pas pour me mettre en avant mais pour vous soumettre mes interrogations sur le sens de ce «&nbsp;blog-site&nbsp;» et de son intérêt. Le déclencheur de cette chronique aura été la lecture d’un livre formidable, une vraie révélation&nbsp;:&nbsp;<em>Manières d’être vivant</em>&nbsp;de B. Morizot&nbsp;; l’auteur, philosophe, y parle de notre rapport au vivant, aux non-Humains, qu’il est urgent de reconsidérer et de recomposer au regard de la violence de la crise écologique en cours. Dans le dernier chapitre de cet ouvrage, il développe une notion essentielle&nbsp;: celle des égards envers le vivant,&nbsp;; il s’agit là d’un changement total d’attitude qui consiste à entrer en contact, établir des interactions, faire attention, prendre en compte, … tout le vivant dont nous faisons partie. Or, il termine cette présentation par un éloge des «&nbsp;blogs d’amateur&nbsp;» qui diffusent une masse considérable d’informations sur le vivant pouvant aider justement les novices ou les curieux à «&nbsp;entrer en contact&nbsp;», se connecter au vivant.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-entree.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-entree.jpg" alt="" class="wp-image-27862" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-entree.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-entree-300x207.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a></figure></div>



<h2>Empreinte&nbsp;</h2>



<p>En amont de cette lecture, j’avais commencé ces derniers temps à interroger le sens de mon activité sur le Net via ce site-blog&nbsp;: de multiples études et publications nous informent de la voracité énergétique de ce média. Or, conduire un blog-site, c’est charger des fichiers, stocker des images sur des serveurs, passer du temps en ligne à les installer&nbsp;; puis, ce sont «&nbsp;vos&nbsp;» clics sur ce site (mais bon pas si nombreux que çà&nbsp;car je n’ai pas un blog d’influenceur ou de personne médiatique, loin s’en faut&nbsp;?) pour consulter les chroniques … bref, tout ceci consomme de l’énergie et participe à la crise climatique (dans toute sa modeste dimension, mais qu’importe), que je passe mon temps à pointer du doigt comme menace pour notre avenir.&nbsp;</p>



<p>Alors, après cinq ans d’activité et plus de 800 chroniques, je me pose la question de l’utilité d’un tel site ou plutôt je m’interroge ainsi&nbsp;: est-ce que j’arrive à générer chez un certain nombre de gens des actions, des changements d’attitudes, de nouveaux égards au vivant réels, tangibles, … qui compenseraient au moins virtuellement mon activité numérique en apportant indirectement quelques bénéfices pour le vivant.&nbsp;</p>



<p>Car, je dois l’avouer, ce site est avant tout pour moi un espace de jeu, de loisir où je suis entièrement libre de déployer une de mes activités préférées&nbsp;: parler de nature, informer sur le vivant et les sciences tout en me formant moi-même à l’occasion des recherches bibliographiques. Mais si le site se limite à cela, à une activité centrée sur le bon plaisir de ma personne, alors il ne répond pas au critère de compensation du préjudice écologique qu’il engendre.&nbsp;</p>



<p>De même, je reçois régulièrement des mels de lecteurs (merci) qui me disent avoir apprécié telle ou telle chronique et avoir pris du plaisir à les lire. Et c’est déjà une énorme satisfaction mais, là encore, ça ne suffit pas pour en faire un bénéfice envers le vivant si cela ne se traduit pas en acte concret en dehors du cadre du Net.&nbsp;</p>



<h2>Interactions</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-mori2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-mori2.jpg" alt="" class="wp-image-27866" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-mori2.jpg 262w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-mori2-157x300.jpg 157w" sizes="(max-width: 262px) 100vw, 262px" /></a></figure></div>



<p>Et c’est là qu’intervient la prose lumineuse de B. Morizot dans son chapitre sur les égards au vivant  : </p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>Mais comment savoir quels égards montrer envers qui ? De ce point de vue, la conjoncture actuelle est très puissante : les révolutions de l’accès à l’information et aux savoirs nous permettent de nous reconnecter en connaissance de cause au vivant.</em></p><p><em>C’est ce que nous montrent ces praticiens et ces naturalistes contemporains qui passent la nuit sur internet, sur des blogs « d’amateurs experts » pour apprendre à décrypter les comportements, les relations entre leurs poireaux et limaces d’un potager permacole, les comportements des ripisylves sauvages qui distillent l’eau de tous les nitrates et phosphates, du microbiote intestinal et des mycorhizes forestières- et qui le lendemain passent la journée sur le terrain, ou les mains dans la terre, à se poser de nouvelles questions, à décaler les savoirs qu’ils ont acquis. C’est cette circulation entre les pratiques de terrain et l’extraordinaires accès à l’information qui est permise par le web, notamment sous sa forme amateur, qui fonde un pistage philosophiquement enrichi susceptible de nous conférer des puissances exploratoires inouïes, pour nous apprendre à avoir des égards ajustés à chaque forme de vie, à chaque tissage de vivants. L’opposition répétée entre réalité authentique du contact avec la nature, d’un côté, et le monde « virtuel » de l’autre, ne permet pas de comprendre la donne contemporaine : internet est une prodigieuse machine d’enrichissement des relations au vivant, dès lors qu’il fonctionne comme un opérateur de sensibilisation, immédiatement réinvesti dans des pratiques incarnées. </em></p></blockquote>



<p>Quelle chance de pouvoir dire des choses compliquées de si belle manière … C’est la première fois que je lis une telle référence aux blogs d’amateurs&nbsp;; d’habitude, quand on parle du Net dans le contexte d’agir sur le rapport au vivant, on ne fait allusion qu’aux sites de sciences participatives liés à des associations ou des structures officielles comme le Muséum d’Histoire Naturelle (<a href="https://www.zoom-nature.fr/sciences-participatives-un-outil-de-prediction/">voir la chronique</a>). Or, ce que donnent à voir et à lire les blogs amateurs c’est autre chose je pense&nbsp;: on ne demande pas au lecteur de s’impliquer dans un programme de collecte de données, de suivre un protocole scientifique savamment élaboré, …&nbsp;; on ne lui demande rien&nbsp;: c’est le lecteur qui vient chercher ce qu’il cherche dans une démarche active ou de curiosité. En cela, je dirais que nous sommes plutôt des sites de «&nbsp;SCIENCES INCITATIVES&nbsp;».&nbsp;</p>



<p>Alors, est-ce que certaines/certains d’entre vous, lecteurs de zoom-nature, avez ressenti que le fait d’avoir lu une chronique vous a conduit ou aidé ensuite à agir concrètement dans vos rapports au vivant sous toutes leurs formes&nbsp;; est-ce que cela a suscité des égards envers tel ou tel être vivant parce que vous en avez découvert l’existence et acquis un savoir à son propos sur son mode de vie, ses interactions avec les autres vivants, … Si vous avez des témoignages assez précis, je serais vivement intéressé pour ensuite les publier dans une suite à cette chronique (avec votre autorisation) et par la même occasion pour me «&nbsp;dédouaner&nbsp;un peu » de mon impact énergétique négatif et me rassurer sur l’intérêt de mon travail. Vous pouvez m’envoyer ces témoignages sur le mel du site.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-message.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-message.jpg" alt="" class="wp-image-27865" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-message.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-message-300x239.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a></figure></div>



<h2>Déformater et (ré)informer&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-guepe.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-guepe.jpg" alt="" class="wp-image-27863" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-guepe.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-guepe-300x226.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a></figure></div>



<p>Je vois un autre impact indirect de ces blogs amateurs dédiés à nature et sciences&nbsp;: celui de donner à voir une autre information que celle classiquement offerte et formatée par des siècles de vision dualiste de séparation des Hommes et de la «&nbsp;Nature&nbsp;»&nbsp;: une vision d’une nature soit hostile et dangereuse, soit juste bonne à être pillée, exploitée, sans limites et sans aucun égard. Je pense tout particulièrement aux sites-blogs liés indirectement à la nature sur le jardinage, la pêche, la chasse et autres activités «&nbsp;nature&nbsp;» où trop souvent, celle-ci n’est qu’un décor, une ressource, une masse de «&nbsp;choses&nbsp;» en libre-service. Pour s’en convaincre, tapez par exemple sur un moteur de recherche un mot comme guêpe (<a href="https://www.zoom-nature.fr/guepes-pourquoi-tant-de-haines/">voir la chronique</a> sur ces insectes passionnants et admirables) et vous verrez le genre de sites qui viennent en premier&nbsp;: ceux qui vantent les moyens de détruire, combattre, lutter, écarter, piéger, … Alors, si par hasard, le questeur finit par tomber (s’il a eu la bonne idée de chercher assez loin dans la liste des propositions) sur un site amateur qui lui offre une autre vision et une approche basée sur des bases scientifiques d’une part (des données avérées et validées) et sur une approche sensible du vivant, alors il y a une petite chance que cela change un peu sa manière d’appréhender le vivant.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-lierre.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-lierre.jpg" alt="" class="wp-image-27864" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-lierre.jpg 500w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/blog-lierre-300x254.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a></figure></div>



<p>Combien de fois ai-je reçu, via le mel de mon site, des messages du genre&nbsp;: «&nbsp;j’ai tel animal ou telle plante dans mon jardin, comment m’en débarrasser&nbsp;?&nbsp;». Il m’est même arrivé de me faire injurier (violemment) pour avoir écrit que le lierre pouvait être bénéfique aux arbres <a href="https://www.zoom-nature.fr/lierre-arbres-une-interaction-polemique/">(voir la chronique</a>). Si tous les blogs amateurs aident à changer cet état d’esprit entretenu par toute une machinerie économique (vente de produits destructeurs, entreprises d’interventions, …), alors ils ont indirectement un effet bénéfique non négligeable et même capital.</p>



<h2>Libre accès&nbsp;</h2>



<p>Heureusement, je reçois aussi des messages du genre «&nbsp;j’ai trouvé ceci dans mon jardin ou au cours d’une balade&nbsp;: c’est quoi&nbsp;? pouvez-vous m’en dire plus&nbsp;?&nbsp;». Ceci nous amène à un autre rôle des blogs amateurs dont zoom-nature&nbsp;: vous pouvez poser des questions accompagnées par exemple de photos via le mel du site ou bien demander une chronique informative sur tel ou tel sujet. En cela, nous sommes aussi des sites de «&nbsp;SCIENCES INTERACTIVES&nbsp;».&nbsp;</p>



<p>Dans le même ordre d’idée se situe la question du libre accès aux informations et illustrations fournies par le site. Je reviens vers B. Morizot qui poursuit ainsi&nbsp;:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>D’où l’importance de défendre une culture de l’internet libre, riche de partages d’expériences et de savoirs multiples, accessibles, gratuits (c’est le librisme). Ce qui est réactivé dans ce partage d’informations qui enrichit nos connexions au vivant, c’est une « culture du don », … : imaginez un monde social dans lequel vous seriez valorisé non pas par ce que vous accaparez et possédez, mais pour ce que vous donnez librement. C’est en capturant ces pouvoirs de circulation des savoirs intelligents, par la culture du don caractéristique du Net, qu’on peut démocratiser l’exploration des égards ajustés envers le vivant. La sensibilité y est nourrie par les savoirs, elle en devient plus intense, plus vibratile, plus intelligente. Elle se connecte spontanément aux luttes : des citoyens deviennent par là des experts des alliances écologiques avec les vivants sur les territoires qu’ils habitent. Et pour lesquels ils luttent, contre l’expertise des technocrates appointés par les firmes, ou au service des Grands Projets Inutiles qui les détruisent. Internet, avec sa circulation horizontale où chacun peut pister des savoirs multiples, est un amplificateur de sensibilité aux énigmes vivantes, et de lutte pour les alliances vitales, dont on n’avait jamais disposé dans l’histoire de l’humanité.  </em></p><p><em>Ce qu’il faut réinventer par-là, c’est une cosmopolitesse : il s’agit de retrouver et d’inventer les égardsajustés envers les autres formes de vie qui font le monde, d’être enfin un peu plus cosmopoli. </em></p></blockquote>



<p>Alors, j’ai très envie d’être cosmopoli et j’en profite pour redire que tout ce qui se trouve sur le site est en ACCES LIBRE et utilisable par quiconque veut s’en servir pour un usage éducatif, associatif, … Il suffit de mentionner sur les documents utilisés l’origine (zoom-nature.fr&nbsp;; mon nom n’a aucun intérêt). Je fournis même régulièrement les clichés en format originel des photos publiées (hyper réduites) pour celles ou ceux qui veulent les intégrer dans une expo ou un document d’information.&nbsp;</p>



<p>Accessible à tous … enfin presque .. Sauf à ceux qui veulent en faire un usage pour une cause n’ayant rien à voir avec celle des égards envers le vivant&nbsp;et la science ; ainsi, récemment, j’ai refusé à une revue nationale complotiste, révisionniste, adepte des pseudo-sciences, d’utiliser une de mes chroniques.&nbsp;</p>



<p>Pour finir, si vous avez des commentaires, des réactions, des critiques à ce qui précède, je les attends avec intérêt pour, là encore, les intégrer dans une chronique faisant suite à celle-ci.&nbsp;</p>



<p>Merci d’avance.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Manières d’être vivant.</strong>&nbsp;B. Morizot. Ed. Actes sud 2020</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Tubifex : le petit ver rouge des fonds vaseux</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/tubifex-le-petit-ver-rouge-des-fonds-vaseux/</link>
				<pubDate>Tue, 13 Dec 2022 10:15:29 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Annélides]]></category>
		<category><![CDATA[Annélide]]></category>
		<category><![CDATA[Bioindicateur]]></category>
		<category><![CDATA[Hermaphrodite]]></category>
		<category><![CDATA[Ingénieur de l’environnement]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu aquatique]]></category>
		<category><![CDATA[Oligochète]]></category>
		<category><![CDATA[Pollution organique]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=27845</guid>
				<description><![CDATA[10/12/.2022 Des courtes chevelures rouges qui ondulent sur le fond d’une mare, d’une flaque, d’un [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-pan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-pan.jpg" alt="" class="wp-image-27857" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-pan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-pan-300x157.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-pan-768x402.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-pan-600x314.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonies de Tubifex dans une flaque d&rsquo;eau vaseuse </figcaption></figure></div>



<p>10/12/.2022 Des courtes chevelures rouges qui ondulent sur le fond d’une mare, d’une flaque, d’un étang ou d’un cours d’eau&nbsp;: voilà comment on repère de loin les colonies de Tubifex (nom latin francisé), des vers rouges aquatiques spécialistes des eaux chargées de matière organique, i.e. soit turbides, soit avec un fond boueux ou vaseux. Si on veut les observer en action, il faut s’approcher doucement car à la moindre alerte, ils se rétractent et disparaissent dans le sédiment du fond … pour réapparaître quelques minutes plus tard. Leur mode alimentaire, leur reproduction et leur respiration offrent nombre de singularités étonnantes. En dépit de leur taille modeste, ces vers filiformes n’en possèdent pas moins la capacité de transformer progressivement leur environnement immédiat.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gp1.jpg" alt="" class="wp-image-27851" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gp1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gp1-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gp1-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gp1-600x397.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Sous la loupe binoculaire </figcaption></figure></div>



<p><em>N.B. Dans toute la chronique nous parlerons «&nbsp;des&nbsp;» Tubifex sachant qu’il en existe au moins 13 espèces très proches et très difficiles à distinguer entre elles&nbsp;; la plus commune serait Tubifex tubifex.&nbsp;</em></p>



<h2>Vers à soies&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-planche.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-planche.jpg" alt="" class="wp-image-27855" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-planche.jpg 524w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-planche-197x300.jpg 197w" sizes="(max-width: 524px) 100vw, 524px" /></a><figcaption>Tubifex : noter les soies latérales (Domaine public ; Muséum d&rsquo;Amsterdam)</figcaption></figure></div>



<p>Les Tubifex se classent au sein des Annélides s.s. (les vers annelés ronds) dans le grand groupe des Oligochètes (<em>oligo</em>, un peu et&nbsp;<em>cheta</em>, soie) dont les lombrics ou vers de terre connus de tous. Effectivement, les Tubifex rappellent les lombrics par leur corps cylindrique (<em>Tubifex</em>&nbsp;vient de&nbsp;<em>tubus</em>, tube et&nbsp;<em>fex</em>, qui fait), jusqu’à 4cm de long, composé de nombreux anneaux portant chacun quatre groupes de soies raides minuscules (microscope). Ils se déplacent comme les lombrics par une alternance d’étirements et contractions du corps tout en s’aidant des soies pour s’agripper au support même meuble. La bouche portée par le premier segment est ventrale et peu visible. Par transparence (le diamètre du corps ne dépasse pas le millimètre), on voit d’une part le tube digestif rempli d’un matériau noirâtre et deux gros vaisseaux dorsaux qui suivent toute la longueur du ver et sont reliés entre eux par des anastomoses transversales, dont une qui joue le rôle de «&nbsp;cœur&nbsp;».&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-tgp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-tgp.jpg" alt="" class="wp-image-27856" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-tgp.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-tgp-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-tgp-768x492.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-tgp-600x384.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>En très gros plan sous microscope ; noter les anneaux (Cliché Doc. RNDr. Josef Reischig. CSc. C.C.0.3)</figcaption></figure></div>



<p>Au niveau des 11 et 12<sup>ème</sup>&nbsp;segments, on trouve une zone glandulaire un peu renflée à la manière de la bague d’un cigare, le clitellum (de&nbsp;<em>clitella</em>, bât), une structure qui intervient dans la reproduction (voir ci-dessous). Ce caractère, partagé avec les lombrics chez qui il est bien plus visible, se retrouve chez les Sangsues, autres vers aquatiques au corps aplati dépourvu de soies (Achètes, i.e. «&nbsp;sans soies&nbsp;»)&nbsp;: on les regroupe d’ailleurs avec les&nbsp;Oligochètes dans le supergroupe des Clitellates. Chez les Tubifex, la présence du clitellum permet de savoir où est la partie céphalique (il n’y a pas de tête véritable) puisqu’il se trouve très près de celle-ci.</p>



<h2>Tête en bas</h2>



<p>Les Tubifex vivent en colonies très denses de centaines d’individus serrés les uns contre les autres avec des densités pouvant atteindre plusieurs dizaines de milliers par m2&nbsp;: ils donnent ainsi un aspect de tapis rouge au fond vaseux. Quand on s’approche, on voit que chaque ver est en fait un peu enfoncé dans le sédiment dont il dépasse aux ¾ en ondulant régulièrement. La partie enfoncée correspond à la «&nbsp;tête&nbsp;» avec la bouche qui absorbe la nourriture. A la moindre alerte, tous les vers s’enfoncent entièrement dans le sédiment où ils disparaissent&nbsp;; quelques minutes plus tard, l’alerte passée, ils ressortent.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpsg.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpsg.jpg" alt="" class="wp-image-27853" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpsg.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpsg-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpsg-768x550.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpsg-600x430.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Vaisseaux sanguins et sang « rouge » </figcaption></figure></div>



<p>Les mouvements pendulaires permanents de la «&nbsp;queue&nbsp;» hors du sédiment entretiennent une circulation d’eau à l’échelle des colonies, propice au prélèvement direct à travers la peau mince de l’oxygène dissous dans l’eau, indispensable pour la survie. Mais, comme les Tubifex recherchent les sites fortement chargés en matière organique en décomposition, source de nourriture inépuisable, ils se retrouvent le plus souvent en situation de quasi-anoxie, i.e. un taux d’oxygène dissous dans l’eau très bas, presque nul. Ils réussissent pourtant à survivre et même prospérer car ils fabriquent une molécule que nous possédons dans notre sang, l’hémoglobine, capable de fixer l’oxygène de manière active. Ils la concentrent dans la partie terminale qui ondule dans l’eau et elle sert donc de réserve d’oxygène à partir des prélèvements dans le milieu. Ceci explique leur coloration rose à rouge clair et leur vaut le surnom anglais de&nbsp;<em>bloodworms</em>&nbsp;(vers à sang).</p>



<ul class="wp-block-gallery aligncenter columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-colo.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-colo.jpg" alt="" data-id="27849" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27849" class="wp-image-27849"/></a><figcaption>Colonie (cliché Mathias Tilly C.C.0.3) </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-col.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-col.jpg" alt="" data-id="27848" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27848" class="wp-image-27848"/></a><figcaption>Colonie (cliché Thunderclap C.C.0.3)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Parfois, quand l’anoxie devient insoutenable au niveau du sédiment où la décomposition de la matière organique par les bactéries consomme beaucoup d’oxygène, ces vers peuvent s’extraire et venir près de la surface ou se fixer sur des plantes immergées afin de récupérer un peu d’oxygène. Quand ils se retrouvent ainsi libérés, ils ont tendance à se regrouper et s’entortiller en une boule grouillante, sans doute une manière de décourager les prédateurs nombreux (crustacés, sangsues, poissons, &#8230;). Si leur milieu de vie vient à s’assécher, comme dans les flaques boueuses temporaires, ils sont capables de s’enkyster et d’entrer en vie ralentie en attendant le retour de l’eau via les pluies.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2>Vers de boue&nbsp;</h2>



<p>Les Tubifex vivent au fond des mares, des flaques durables, des cours d’eau, des plans d’eau dont le fond est couvert de vase ou de boue&nbsp;; ils sont particulièrement abondants en aval des émissaires qui rejettent des eaux usées ou pluviales chargées en matière organique ou dans les bassins des stations d’épuration.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpfeces.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpfeces.jpg" alt="" class="wp-image-27852" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpfeces.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpfeces-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpfeces-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-gpfeces-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Excréments brunâtres dans le tube digestif </figcaption></figure></div>



<p>Ils se nourrissent dans les 2 à 8 premiers centimètres d’épaisseur du sédiment vaseux et s’enfoncent plus ou moins profondément en fonction des densités des colonies. Ils absorbent de manière sélective les particules argileuses les plus fines du sédiment, d’une taille moyenne autour de 63 micromètres, laissant de côté les grains de sable, plus gros et plus durs. Ils digèrent la matière organique et la microflore bactérienne attachées à ces particules fines et rejettent en permanence des excréments composés de ces particules «&nbsp;nettoyées&nbsp;» au passage dans leur tube digestif. Comme l’extrémité terminale de ces vers est dans l’eau, au-dessus du sédiment (voir ci-dessus), les pelotes fécales rejetées se déposent sur le sédiment et finissent par former une couche fine en surface.&nbsp;</p>



<p>75% du volume des excréments se compose de particules d’une taille inférieure à 25 micromètres avec une moyenne autour de 10 micromètres ce qui illustre bien leur travail de «&nbsp;nettoyage&nbsp;» des particules fines. Par ce processus digestif, ils font remonter les particules les plus fines en surface et laissent en «&nbsp;profondeur&nbsp;» les grains plus gros&nbsp;: ils assurent donc un brassage du sédiment (bioturbation) à la manière de leurs cousins les lombrics en milieu terrestre. Le contenu en matière organique des excréments est plus élevé que celui du sédiment consommé du fait de la concentration au cours de la digestion&nbsp;: autrement dit, avec leurs excréments, ils fertilisent la surface du sédiment, plus accessible à d’autres organismes que la profondeur du sédiment pauvre en oxygène.&nbsp;</p>



<p>On peut les qualifier de dépollueurs en situation de pollution organique. Par contre, au passage, ils peuvent accumuler certains polluants chimiques comme les métaux lourds toxiques et les concentrer en surface.&nbsp;</p>



<h2>Ingénieur de l’écosystème</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-myr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-myr.jpg" alt="" data-id="27854" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27854" class="wp-image-27854" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-myr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-myr-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-myr-768x526.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-myr-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Myriophylles en épi (fleuris)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-elod.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-elod.jpg" alt="" data-id="27850" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27850" class="wp-image-27850" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-elod.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-elod-300x237.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-elod-600x475.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Elodée du Canada </figcaption></figure></li></ul>



<p>On appelle ainsi les êtres vivants dont l’activité transforme leur environnement créant ainsi de nouvelles conditions et donc de nouvelles niches écologiques susceptibles d’être investies par d’autres espèces (<a href="https://www.zoom-nature.fr/ingenieurs-de-lecosysteme/">voir la chronique</a>). L’activité de bioturbation des Tubifex semble bien correspondre à ce type d’interaction.  Pour le démontrer, des chercheurs ont évalué expérimentalement l’impact des colonies de Tubifex sur la croissance et l’état physiologique de deux plantes aquatiques vivant dans les mêmes milieux, le myriophylle en épi et l’élodée du Canada. Ils ont montré que l’activité des Tubifex stimule la croissance des parties aériennes (tiges, feuilles) et des parties souterraines des plantes (appareil racinaire d’ancrage). En creusant leurs galeries de nourrissage, les Tubifex facilitent la pénétration de l’oxygène présent dans l’eau juste au-dessus vers les couches plus profondes là où plongent les racines des plantes. On peut parler de bio-irrigation en oxygène. Or, un sédiment anoxique (voir ci-dessus) constitue un milieu toxique pour les racines des plantes aquatiques. </p>



<p>Le myriophylle en épi, naturellement adapté à vivre sur des sédiments plutôt anoxiques, en a tiré le plus profit&nbsp;: 100% de hausse pour les parties aériennes et 20% pour les racines. L’élodée du Canada, moins adaptée à ce genre de situation, profite différemment de cet effet d’oxygénation&nbsp;: elle bascule son mode de fonctionnement des racines (de «&nbsp;sans&nbsp;» oxygène vers «&nbsp;avec oxygène&nbsp;») si bien que sa biomasse de racines augmente de 35% en présence des vers. Le développement de ces appareils racinaires dans le sédiment ne semble pas affecter ici l’activité fouisseuse des vers car ces plantes ne forment pas une couche dense de racines susceptible de constituer une gêne. Ces plantes transfèrent de l’oxygène produit dans leurs parties aériennes par la photosynthèse vers leurs racines et amplifient ainsi l’enrichissement en oxygène du sédiment dans les 5 premiers centimètres. En retour, l’abondance et l’activité des bactéries dans le sédiment s’en trouve elle aussi fortement stimulée. Or, nous avons vu que celles-ci constituent une part de l’alimentation des vers qui en tirent donc profit à leur avantage.&nbsp;&nbsp;On voit donc une cascade d’interactions se mettre en place à partir du travail initial des Tubifex.&nbsp;</p>



<h2>Reproduction mixte</h2>



<p>Si les Tubifex réussissent à atteindre un tel niveau d’impact sur leur environnement, c’est avant tout via leurs populations incroyablement nombreuses. Leur prolificité repose sur une reproduction très efficace mais variable selon les conditions de milieu et les périodes de l’année.&nbsp;</p>



<p>La reproduction sexuée classique se rapproche de celle des lombrics. Comme eux, les Tubifex sont hermaphrodites&nbsp;: chaque individu possède des organes sexuels mâles (testicules) et femelles (ovaires) mais ils ne sont pas mûrs en même temps (en principe) ce qui limiterait l’autofécondation. L’accouplement (en automne) se fait tête bêche&nbsp;: les deux individus s’accolent par leurs clitellums (voir ci-dessus) en s’accrochant l’un à l’autre via des soies spéciales qui s’enfoncent dans la peau du partenaire. Ils échangent des «&nbsp;paquets solides&nbsp;» de sperme (spermatophores), blancs et brillants de 2mm de long qui sont regroupés avec leurs propres ovules dans un cocon fris blanchâtre secrété par le clitellum glandulaire. Une fois réunis dans le cocon, la capsule qui unissait les spermatozoïdes se dissout&nbsp;: la fécondation a lieu donnant des œufs ovales de 0,3 à 0,5mm de diamètre. Chaque cocon en renferme en moyenne 4 à 9 et chaque ver se débarrasse de ce cocon formé autour du clitellum en se tortillant. Certains cocons renferment un nombre élevé d’œufs (jusqu’à 19)&nbsp;: dans ce cas, une partie d’entre eux sert à nourrir les autres. Les œufs donnent naissance à des vers qui n’ont «&nbsp;qu’une&nbsp;» trentaine de segments&nbsp;; ensuite, ils se développent jusqu’à atteindre la taille aduste avec 110 à 130 segments.&nbsp;</p>



<p>Mais les Tubifex pratiquent plus souvent un autre mode de reproduction asexué&nbsp;: la parthénogénèse, i.e. qu’ils fabriquent des ovules qui se développent sans être fécondés. Pourtant, même quand ils sont dans cet état, ils produisent aussi des spermatozoïdes de deux types&nbsp;: quelques-uns viables et capables de féconder et la majorité sont incapables de féconder. Ils pourraient donc passer d’un mode de reproduction à un autre à tout moment. On suspecte aussi que les spermatozoïdes non fécondants serviraient à stimuler les ovules pour qu’ils se développent mais sans les féconder (pseudogamie).&nbsp;</p>



<p><em>NB Il ne faut pas confondre les Tubifex avec d’autres «&nbsp;vers rouges&nbsp;» vivant eux aussi sur des fonds vaseux&nbsp;: ce sont les larves de chironomes, des cousins des moustiques mais dont les femelles ne se nourrissent pas de sang. Ces larves, surnommées elles aussi vers de vase, partagent avec les Tubifex la présence d’hémoglobine qui leur donne cette couleur rouge commune&nbsp;; pour le reste, ils sont bien différents car ce sont des insectes&nbsp;: ils ont une tête distincte et porteht des appendices articulés.&nbsp;</em></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-chiro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-chiro.jpg" alt="" class="wp-image-27847" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-chiro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-chiro-300x130.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-chiro-768x334.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/tubi-chiro-600x261.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption><em>Chironomus sp</em>. : nymphe, adulte et larve (Image : Georges Vernon Hudson C.C. 0.2)</figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Selective feeding by the aquatic oligochaete&nbsp;<em>Tubifex tubifex&nbsp;</em>(Tubificidae, Clitellata)&nbsp;</strong>Pilar Rodriguez et al.&nbsp;<em>Hydrobiologia&nbsp;</em><strong>463:&nbsp;</strong>133–140, 2001.</p>



<p><strong>Ecosystem engineering by tubificid worms stimulates macrophyte growth in poorly oxygenated wetland sediments</strong>&nbsp;Florian Mermillod-Blondin and Damien G. Lemoine Functional Ecology 2010, 24, 444–453</p>



<p><strong>Mixed Reproductive Strategy in&nbsp;<em>Tubifex tubifex</em>&nbsp;(Oligochaeta, Tubificidae)?</strong>&nbsp;LAURA BALDO and MARCO FERRAGUTI&nbsp;&nbsp;JOURNAL OF EXPERIMENTAL ZOOLOGY 303A:168–177 (2005)&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Flac, floc, … : des flaques sur les chemins</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/flac-floc-des-flaques-sur-les-chemins/</link>
				<pubDate>Sat, 10 Dec 2022 08:06:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Chemins]]></category>
		<category><![CDATA[Bactérie]]></category>
		<category><![CDATA[Chemin]]></category>
		<category><![CDATA[Eau stagnante]]></category>
		<category><![CDATA[Ecosystème]]></category>
		<category><![CDATA[Milieu aquatique]]></category>
		<category><![CDATA[Protozoaire]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=27785</guid>
				<description><![CDATA[09/12/2022 Lors des confinements avec «&#160;mobilité contrôlée&#160;», nous avons appris, par la force des choses, [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-int.jpg" alt="" class="wp-image-27787" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-int-300x174.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-int-768x445.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-int-600x348.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>09/12/2022 Lors des confinements avec «&nbsp;mobilité contrôlée&nbsp;», nous avons appris, par la force des choses, à renouer avec notre environnement très proche et à nous pencher avec intérêt et curiosité sur des éléments auxquels nous ne prêtions même plus attention (ou que nous n’avions même jamais remarqué). Les flaques d’eau sur les chemins en sont un bel exemple au moins pour ma part&nbsp;: je me suis alors pris d’une vraie passion pour ces micro-milieux de vie et j’ai accumulé en trois ans force observations et des centaines de photos. Je me dis qu’il est temps maintenant de faire un peu la synthèse de ce que j’ai appris sur le terrain et à la faveur de recherches bibliographiques. Mais sur ce second point, la récolte a été maigre car bien peu d’études se sont penchées sur ces milieux de vie hormis en milieu tropical mais ce n’est pas le sujet ici. Nous nous limiterons d’ailleurs aux seules flaques d’eau des chemins de terre ou de pierre, des sentiers, des pistes … non asphaltés&nbsp;; nous ne traiterons pas des flaques d’eau sur les routes et de leurs conséquences sur la circulation ni des aspects liés à la pollution de l’eau dans ce contexte.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-intr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-intr.jpg" alt="" class="wp-image-27788" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-intr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-intr-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-intr-768x472.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla0-intr-600x369.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Lexico-flaque&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-fla.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-fla.jpg" alt="" class="wp-image-27789" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-fla.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-fla-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-fla-768x451.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-fla-600x353.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Souvent, les flaques « s&rsquo;appuient » sur les bords du chemin relevés en talus comme ici et aussi à cause du profil du chemin</figcaption></figure></div>



<p>Le portail lexical du CNTRL (une ressource inépuisable et très documentée) propose cette définition du mot flaque&nbsp;: petite nappe d’eau ou de boue dans une dépression de terrain. On y apprend aussi que ce mot s’écrivait à la fin du 13<sup>ème</sup>&nbsp;flasque, forme qui a continué parfois à être utilisée en littérature. Il est associé à un autre nom proche datant du 14<sup>ème</sup>&nbsp;siècle, flache, qui désigne plus spécifiquement le creux où de l’eau s’est amassée ou une inégalité dans un pavage&nbsp;; Rimbaud l’a même utilisé dans une des poésies du Bateau Ivre en 1871&nbsp;et je ne résiste pas au plaisir de le citer&nbsp;:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>Si je désire une eau d&rsquo;Europe, c&rsquo;est la flache </em></p><p><em>Noire et froide où vers le crépuscule embaumé </em></p><p><em>Un enfant accroupi plein de tristesses, lâche </em></p><p><em>Un bateau frêle comme un papillon de mai</em></p></blockquote>



<p>Flaque et flache dérivent du verbe flaquer (dont j’ignorais l’existence) qui signifie&nbsp;: jeter un liquide avec force contre quelqu’un ou quelque chose&nbsp;; lui-même vient de l’onomatopée flac. Localement, on utilise aussi le terme de gouille pour désigner les flaques d’eau ; ce mot vient de l’ancien français&nbsp;<em>goille</em>&nbsp;et du latin&nbsp;<em>gollia</em>pour trou d’eau. On l’emploie surtout dans le Centre et vers l’Est en Suisse et dans le Jura.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-orn.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-orn.jpg" alt="" class="wp-image-27791" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-orn.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-orn-300x166.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-orn-768x426.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-orn-600x333.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ornières dues au passage de gros véhicules </figcaption></figure></div>



<p>Comme nous allons le détailler ci-dessous, «&nbsp;la&nbsp;» flaque&nbsp;» est multiple dans ses formes et il existe plusieurs autres termes désignant des variantes. L’ornière est la trace creusée par les roues des véhicules (autrefois les charrois et charrettes) dans le sol meuble des chemins&nbsp;; actuellement ce sont les énormes engins agricoles et forestiers (ou les voitures et motos) qui creusent ces ornières parfois très profondes. Avec la fondrière (dérivée de&nbsp;<em>fundus</em>&nbsp;ou&nbsp;<em>fundoris</em>, le fond), on atteint une forme souvent presque permanente qui se rapproche plus du trou d’eau que de la flaque temporaire par définition&nbsp;: ce terme décrit un endroit situé plus bas que les terrains alentour et souvent marécageux et boueux.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-intro.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-intro.jpg" alt="" class="wp-image-27802" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-intro.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-intro-300x177.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-intro-768x454.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-intro-600x355.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Morpho-flaque&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-flaq.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-flaq.jpg" alt="" class="wp-image-27790" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-flaq.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-flaq-300x145.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-flaq-768x370.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla1-flaq-600x289.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>D’un point de vue naturaliste, on peut définir une flaque d’eau (ou flaque tout court) comme une petite étendue d’eau stagnante, temporaire voire éphémère, issue de l’accumulation d’eau dans un creux suffisamment imperméable du sol. Cette eau provient le plus souvent de l’eau de pluie, mais aussi de la fonte de la neige ou de suintements ou de sources situés en amont du creux.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-int.jpg" alt="" class="wp-image-27801" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-int-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-int-768x476.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-int-600x372.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Deux traits dominants font l’originalité des flaques en tant que forme d’eau stagnante en imposant de fortes contraintes écologiques. Ce sont d’abord des milieux dits éphémères qui disparaissent en quelques jours à quelques semaines mais peuvent réapparaître plus ou moins régulièrement au rythme des précipitations suffisamment abondantes ; leur « durée de vie » varie considérablement selon une multitude de facteurs : l’éclairement qui va conditionner la chaleur reçue et donc l’évaporation ; la récurrence des précipitations et donc le climat local ; l’étendue du creux où l’eau est stockée ; l’imperméabilité relative du fond de la flaque et donc la nature du sol et du sous-sol ; … </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-secpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-secpano.jpg" alt="" class="wp-image-27807" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-secpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-secpano-300x172.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-secpano-768x441.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-secpano-600x345.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Et flaque, elle a vécu ce que vivent les flaques, l&rsquo;espace de quelques semaines au plus </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec3.jpg" alt="" data-id="27805" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27805" class="wp-image-27805" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec3-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec3-768x496.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec3-600x388.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>L&rsquo;évaporation progresse inexorablement vers le centre </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec4.jpg" alt="" data-id="27806" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27806" class="wp-image-27806" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec4-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec4-768x519.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec4-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>La boue argileuse mélangée à un peu de sable se craquèle en écailles qui se soulèvent </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec2.jpg" alt="" data-id="27804" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27804" class="wp-image-27804" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec2-300x178.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec2-768x455.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-sec2-600x356.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fantôme de flaque &#8230; qui renaitra à la prochaine pluie </figcaption></figure></li></ul>



<p>L’autre trait clé concerne leur faible profondeur rapportée à leur étendue qui favorise considérablement le réchauffement rapide de l’eau accumulée en situation ensoleillée et son évaporation associée. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-bouepano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-bouepano.jpg" alt="" class="wp-image-27795" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-bouepano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-bouepano-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-bouepano-768x450.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-bouepano-600x351.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La boue argileuse est souvent associée aux flaques </figcaption></figure></div>



<p>Les flaques tendent spontanément à s’agrandir et donc à devenir plus durables&nbsp;: l’eau imprègne le fond qui se ramollit et peut ainsi s’éroder ultérieurement quand il sera exposé à sec. En même temps, une fine boue argileuse tend à sédimenter au fond et à le colmater, le rendant plus imperméable ce qui prolonge la durée de vie de la flaque&nbsp;; on parle d’auto-renforcement souvent accentué par le passage de véhicules, vélos y compris.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue1.jpg" alt="" data-id="27792" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27792" class="wp-image-27792" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue1-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue1-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue1-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>3 nuances de boue selon le substrat </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue2.jpg" alt="" data-id="27793" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27793" class="wp-image-27793" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue2-300x240.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue2-768x613.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue2-600x479.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue9.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue9.jpg" alt="" data-id="27794" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27794" class="wp-image-27794" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue9.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue9-300x227.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue9-768x582.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-boue9-600x455.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Si on considère ce caractère éphémère comme spécifique, alors les flaques quasi-permanentes ne sont plus des flaques au sens strict. C’est ce qui se passe notamment en milieu forestier où les flaques et ornières sont souvent fortement ombragées ce qui limite l’évaporation. Le passage de gros engins forestiers tend en plus à les surcreuser tout en leur donnant une forme étroite ce qui limite encore plus les pertes par évaporation. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpano.jpg" alt="" class="wp-image-27799" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpano-300x127.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpano-768x326.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpano-600x255.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Profonde ornière en forêt avec ses « digues » latérales </figcaption></figure></div>



<p>On se rapproche là des « trous d’eau » permanents et, d’un point de vue écologique, on entre alors dans une autre catégorie, celle des mares temporaires mais avec un pas de temps bien plus long (certaines années ou seulement en plein été). L’exemple évoqué ci-dessus de la fondrière traduit l’existence d’un continuum allant de la petite flaque qui dure quelques jours à des sites en creux conservant l’eau et la boue toute l’année et pouvant être assez étendus en marge de sites marécageux. Dans la suite de cette chronique et des autres associées, nous traiterons avant tout des flaques éphémères.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret1.jpg" alt="" data-id="27796" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27796" class="wp-image-27796" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret1-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret1-768x547.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret1-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Flaque durable en forêt dans un creux comme en atteste la végétation (renoncules petites douves, &#8230;)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret2.jpg" alt="" data-id="27797" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27797" class="wp-image-27797" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret2-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret2-768x508.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foret2-600x397.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Flaque permanente très bourbeuse et colonisée par une abondante végétation (glycéries, renoncules, &#8230;) ; on est très proche du milieu mare</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpan2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpan2.jpg" alt="" data-id="27798" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27798" class="wp-image-27798" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpan2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpan2-300x165.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpan2-768x422.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretpan2-600x330.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Grande flaque ombragée qui peut se maintenir longtemps </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretsec.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretsec.jpg" alt="" data-id="27800" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27800" class="wp-image-27800" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretsec.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretsec-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretsec-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla2-foretsec-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Mais même à l&rsquo;ombre, les flaques finissent par sécher en forêt </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Ecolo-flaque&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-stagn.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-stagn.jpg" alt="" class="wp-image-27819" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-stagn.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-stagn-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-stagn-768x527.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-stagn-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les flaques sont des modèles réduits de plans d&rsquo;eau </figcaption></figure></div>



<p>Les flaques d’eau, en dépit de leur apparence inhospitalière, constituent des milieux de vie à part entière avec leur biodiversité propre : des micro-écosystèmes d’eau stagnante. Évidemment, les êtres vivants animaux et végétaux qui peuplent l’eau de ces milieux sont dans leur grande majorité microscopiques ou de petite taille (quelques millimètres) et hyper spécialisés, i.e. adaptés à la vie en milieu éphémère. Seules les flaques très grandes et profondes ou presque permanentes (à la limite du sujet : voir ci-dessus) peuvent héberger des êtres plus « grands » comme des larves d’insectes ou des têtards d’amphibiens. Mais à ce peuple strictement aquatique, il faut adjoindre les « écotones » ceux qui vivent en dehors de l’eau mais exploitent ou utilisent d’une manière ou d’une autre la flaque :  les insectes volants vivant à la surface de l’eau ; les animaux qui viennent boire ou consommer de la boue minérale ou se baigner et une foule de plantes (mousses, fougères, plantes à fleurs) qui poussent au bord des flaques et profitent de l’humidité qu’elle entretient. Nous aborderons plus en détail cette biodiversité qui gravite autour des flaques dans une chronique à venir sur la faune visible à l’œil nu. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmchene.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmchene.jpg" alt="" class="wp-image-27815" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmchene.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmchene-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmchene-768x486.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmchene-600x379.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les tanins des feuilles de chêne colorent les flaques en brun foncé </figcaption></figure></div>



<p>Deux facteurs rendent ces flaques intéressantes pour le développement des êtres aquatiques&nbsp;: l’eau qui se réchauffe vite et offre donc des conditions de développement accélérées permettant de compenser la temporalité brève du milieu&nbsp;; la richesse souvent élevée du milieu en sels minéraux et en nutriments issue de la transformation en surface du substrat (sol, roches) sur lequel la flaque se forme. L’eau de la flaque peut se retrouver en partie colorée par ces éléments comme sur les substrats enrichis en oxydes de fer rougeâtres.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmpano.jpg" alt="" class="wp-image-27816" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmpano-300x167.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmpano-768x427.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fmpano-600x333.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Comme au bord des rivières ou des plans d&rsquo;eau, les flaques récupèrent une partie des feuilles mortes </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm3.jpg" alt="" data-id="27812" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27812" class="wp-image-27812" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm3-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm3-768x493.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm3-600x386.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm5.jpg" alt="" data-id="27814" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27814" class="wp-image-27814" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm5-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm5-768x486.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm5-600x380.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Même sèches, les flaques collectent les feuilles mortes du fait du creux </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm4.jpg" alt="" data-id="27813" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27813" class="wp-image-27813" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm4-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm4-768x534.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm4-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Une ressource appréciée des microorganismes décomposeurs </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm2.jpg" alt="" data-id="27811" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27811" class="wp-image-27811" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm2-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm2-768x501.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-fm2-600x392.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Début de décomposition de feuilles de peuplier ; la couleur rouge vient du sol chargé en oxyde de fer </figcaption></figure></li></ul>



<p>Viennent s’y ajouter des apports extérieurs qui connectent en quelque sorte les flaques avec le reste de l’environnement. Ainsi, des fragments de terre et poussières issues du sol environnant et souvent induites par le passage de véhicules s’ajoutent et se déposent au fond. En automne, les feuilles mortes (ou les fruits qui tombent au sol) s’accumulent facilement dans les creux des flaques qui les retiennent, qu’elles soient en eau ou pas. Comme la période qui suit est souvent peu propice à l’évaporation, ces feuilles vont macérer longuement dans l’eau et commencer à se décomposer&nbsp;: elles nourrissent alors une cohorte d’organismes microscopiques qui entament la fragmentation des tissus et la libération de substances nutritives. Elles modifient aussi la composition chimique de l’eau et libérant des substances chimiques qu’elles renferment&nbsp;: ainsi, les flaques recevant des feuilles de chênes deviennent souvent brunâtres du fait des tanins qu’elles renferment. Une sorte de litière mouillée se forme ainsi et enrichit le fond de la flaque. A la belle saison, on peut aussi avoir de gros apports aériens de pollen issu de conifères notamment (pins) qui en libèrent de grosses quantités massivement&nbsp;: on observe alors des dépôts à la surface formant des figures sinueuses des plus spectaculaires quand le vent déplace cette couche à la surface de l’eau.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll2.jpg" alt="" data-id="27818" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27818" class="wp-image-27818" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll2-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll2-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll2-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Marée jaune de pollen de pin maritime sur des flaques dans une forêt littorale </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll1.jpg" alt="" data-id="27817" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27817" class="wp-image-27817" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll1-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll1-768x507.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-poll1-600x396.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>A cela il faut ajouter les cadavres de petits animaux (essentiellement des insectes volants) piégés par l’eau des flaques et qui vont eux aussi se décomposer ou être consommés rapidement.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cad.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cad.jpg" alt="" data-id="27808" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27808" class="wp-image-27808" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cad.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cad-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cad-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cad-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cada.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cada.jpg" alt="" data-id="27809" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27809" class="wp-image-27809" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cada.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cada-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cada-768x558.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla3-cada-600x436.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<h2>Microbio-flaque&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan3.jpg" alt="" class="wp-image-27826" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan3.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan3-300x153.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan3-768x393.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan3-600x307.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Non, ce n&rsquo;est pas une bâche abandonnée mais un « voile » bactério-argileux qui s&rsquo;est formé dans une flaque au milieu de cultures </figcaption></figure></div>



<p>Ici, nous allons évoquer le monde microscopique des flaques avec souvent des millions d’êtres par flaque. Nous consacrerons une chronique à venir sur la faune observable à l’œil nu.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpanor.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpanor.jpg" alt="" class="wp-image-27827" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpanor.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpanor-300x159.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpanor-768x407.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpanor-600x318.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Voile bactérien flottant en surface d&rsquo;une grande flaque </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voil8.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voil8.jpg" alt="" data-id="27824" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27824" class="wp-image-27824" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voil8.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voil8-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voil8-768x557.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voil8-600x435.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan.jpg" alt="" data-id="27825" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27825" class="wp-image-27825" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan-768x442.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-voilpan-600x345.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvvoil.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvvoil.jpg" alt="" data-id="27822" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27822" class="wp-image-27822" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvvoil.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvvoil-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvvoil-768x543.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvvoil-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Des algues vertes colonisent souvent ces voiles</figcaption></figure></li></ul>



<p>Comme dans tous les milieux terrestres et aquatiques, les bactéries dominent largement la scène avec leur temps de renouvellement de quelques heures qui s’accorde bien avec le caractère éphémère des flaques qui se chiffre, lui, en jours ou semaines, une éternité donc pour ces êtres. Leur multiplication très rapide génère un film bactérien flottant quasi invisible qui va aussitôt servir de support de vie pour d’autres « microbes » dont des cyanobactéries (autrefois nommées « algues bleues », terme impropre). Elles développent à leur tour une structure en forme de « tissu » qui englobe en plus des microscopiques particules d’argile non sédimentées. Leur activité photosynthétique (elles sont autotrophes) libère de l’oxygène sous forme de bulles qui soulèvent le voile et tendent à le séparer en couches. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algv.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algv.jpg" alt="" data-id="27820" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27820" class="wp-image-27820" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algv.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algv-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algv-768x565.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algv-600x442.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Algues vertes et bulles de gaz rejeté </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvsec.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvsec.jpg" alt="" data-id="27821" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27821" class="wp-image-27821" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvsec.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvsec-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvsec-768x527.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-algvsec-600x412.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Voile d&rsquo;algues vertes desséché</figcaption></figure></li></ul>



<p>Elles prolifèrent surtout quand l’eau est enrichie en nitrates et phosphore (eutrophisation) comme sur les chemins des terres agricoles : ainsi se forment ces « nappes de tissus flottants » plus ou moins enduits d’argile qui composent des nano-paysages étranges. Souvent, on voit aussi apparaître des taches ou efflorescences vertes : des algues vertes microscopiques profitent aussi de cet espace aquatique et libèrent, elles aussi, des tapis de bulles d’oxygène. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-diat.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla4-diat.jpg" alt="" class="wp-image-27823"/></a><figcaption>Diatomées photographiées sous microscope (Capture d&rsquo;écran :  Biblio 2)</figcaption></figure></div>



<p>Un autre groupe peut s’inviter si la flaque dure un peu plus longtemps&nbsp;: les diatomées, des «&nbsp;algues brunes&nbsp;» unicellulaires qui vivent soit libres dans l’eau soit incluses dans les films bactériens. Elles fabriquent une sorte de «&nbsp;squelette&nbsp;» vitreux siliceux (frustule) enveloppant chaque cellule individuelle. Dans une étude menée en Pologne sur une flaque d’eau de 10cm de profondeur en bordure d’une route, les chercheurs ont recensé pas moins de 113 espèces de ces diatomées dont 10 dominantes&nbsp;; ils ont même décrit à cette occasion six nouvelles espèces de ces êtres bien peu étudiés.&nbsp;</p>



<p>A ce monde autotrophe (vivant d’eau, de lumière et des minéraux dissous), vient s’ajouter, s’il y a un peu de matière organique (humus, débris végétaux, …), un autre monde d’êtres unicellulaires prédateurs, détritivores ou herbivores à la diversité insoupçonnée : des amibes, des paramécies, des infusoires, … Il y a aussi des êtres pluricellulaires de très petite taille dont des rotifères (de quelques dizaines de microns à 3mm), des ostracodes, sortes de micro-crustacés dotés d’une coquille bivalve calcaire, des hydracariens (minuscules acariens rouges aquatiques), &#8230; </p>



<p>Notons aussi que les flaques peuvent aussi héberger des virus et microbes pathogènes. Ainsi, les chiens qui se baignent dans des flaques peuvent contracter la leptospirose, une maladie redoutable qui s’attaque aux reins&nbsp;; l’eau est contaminée via l’urine de mammifères sauvages vecteurs. Il y a aussi des protozoaires flagellés pathogènes de l’intestin, les&nbsp;<em>Giardia</em>, transmis par les excréments. Le risque est d’autant plus élevé pour les chiens que l’on est proche d’endroits fréquentés et quand l’eau vient par écoulements latéraux depuis des zones d’élevage par exemple. En tout cas, en situation de grande randonnée, ce n’est pas du tout une bonne idée de récupérer l’eau de flaques, même transparente, pour la boire.</p>



<p>Bref, chaque flaque est un bouillon de culture, au sens positif du terme, un bouillonnement de vie intense, insoupçonnée.&nbsp;</p>



<h2>Cryo-flaques&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpanche.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpanche.jpg" alt="" class="wp-image-27835" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpanche.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpanche-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpanche-768x483.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpanche-600x377.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Superbe terrain de chasse-photo : un long chemin de flaques glacées </figcaption></figure></div>



<p>Nous allons terminer ce tour d’horizon du monde des flaques avec deux aspects moins scientifiques et plus anthropocentrés. En hiver, à l’occasion des épisodes froids et surtout à l’ombre, l’eau des flaques gèle et prend en glace d’autant plus facilement qu’elles sont peu profondes. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpan.jpg" alt="" class="wp-image-27834" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpan-300x141.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpan-768x360.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glacpan-600x281.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Outre l’aspect ludique pour les enfants (voir paragraphe suivant ; casser la glace ou patiner dessus … ou tout au moins essayer), elles offrent un spectacle fascinant pour le simple contemplateur de nature avec des nano-paysages imprévisibles faits de glace de texture différente, tantôt transparente, tantôt blanchâtre, le tout agrémenté de bulles d’air. Chaque flaque devient une œuvre de land art, éphémère par nature. Le petit portfolio sans ambition qui suit illustre simplement la fascinante beauté des flaques gelées quand toute la nature autour est endormie. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac1.jpg" alt="" data-id="27828" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27828" class="wp-image-27828" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac1-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac1-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac1-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac2.jpg" alt="" data-id="27829" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27829" class="wp-image-27829" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac2-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac2-768x521.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac2-600x407.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac3.jpg" alt="" data-id="27830" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27830" class="wp-image-27830" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac3-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac3-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac3-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac4.jpg" alt="" data-id="27831" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27831" class="wp-image-27831" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac4-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac4-768x522.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac4-600x408.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac6.jpg" alt="" data-id="27832" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27832" class="wp-image-27832" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac6.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac6-300x235.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac6-768x602.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac6-600x470.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac7.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac7.jpg" alt="" data-id="27833" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27833" class="wp-image-27833" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac7.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac7-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac7-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-glac7-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Même sans la glace, les flaques conservent leur potentiel de miroir par le simple jeu des reflets dans l’eau … une autre source d’œuvres picturales éphémères.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-ref1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-ref1.jpg" alt="" data-id="27836" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27836" class="wp-image-27836" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-ref1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-ref1-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-ref1-768x462.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-ref1-600x361.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-refle.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-refle.jpg" alt="" data-id="27837" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27837" class="wp-image-27837" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-refle.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-refle-300x179.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-refle-768x457.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-refle-600x357.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-reflnu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-reflnu.jpg" alt="" data-id="27838" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27838" class="wp-image-27838" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-reflnu.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-reflnu-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-reflnu-768x497.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla5-reflnu-600x389.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></li></ul>



<h2>Ludo-flaques&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-obspan.jpg" alt="" class="wp-image-27842" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-obspan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-obspan-300x152.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-obspan-768x389.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-obspan-600x304.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /><figcaption>Un site idéal pour la découverte de l&rsquo;environnement ordinaire</figcaption></figure></div>



<p>Les flaques exercent une forte fascination sur les jeunes enfants qui adorent patauger, sauter à pieds joints, éclabousser, jeter des pierres, … Elles sont une formidable opportunité d’entrer en contact avec la nature environnante et de se connecter avec l’élément naturel qu’est l’eau et d’en découvrir les propriétés. Dans les pays nordiques et anglosaxons, on organise souvent, y compris en activité scolaire, des « flaques-parties » où de très jeunes enfants (maternelle), équipés de bottes et cirés, vont s’amuser sur un site riche en flaques. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu3.jpg" alt="" data-id="27841" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27841" class="wp-image-27841" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu3-300x183.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu3-768x468.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu3-600x365.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu2.jpg" alt="" data-id="27840" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27840" class="wp-image-27840" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu2-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu2-768x527.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu2-600x412.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu1.jpg" alt="" data-id="27839" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27839" class="wp-image-27839" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu1-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu1-768x501.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-jeu1-600x392.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Si ces activités sont conduites en hiver ou tôt au printemps, elles sont sans impact réel sur la vie dans ces flaques ; par contre, on évitera de laisser les enfants patauger ou piétiner des grandes flaques en forêt dès qu’elles hébergent des plantes aquatiques, signes de leur permanence et de la possibilité de présence de larves d’insectes ou de têtards. Dans ce cas, on en profitera plutôt pour découvrir ensemble qu’il y a des êtres vivants dans cette flaque en s’accroupissant à coté : ainsi, l’enfant comprend de lui-même qu’il ne faut pas marcher dans une telle flaque. Le sauvetage d’insectes en perdition à la surface de l’eau, la recherche de traces de pas dans la boue, … peuvent aussi être de superbes outils de sensibilisation à l’environnement … comme j’ai pu le tester avec mes petits-enfants. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-sauv1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-sauv1.jpg" alt="" class="wp-image-27843" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-sauv1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-sauv1-300x238.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-sauv1-768x610.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/12/fla6-sauv1-600x476.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Sauvetage d&rsquo;une mouche en train de se noyer à la surface d&rsquo;une flaque </figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Site </strong><a href="https://www.cnrtl.fr/definition/flaque"><strong>CNTRL </strong></a></p>



<p><strong>Diversity in Anthropogenic Environment – Permanent Puddle as a Place for Development of Diatoms&nbsp;</strong>Mateusz Rybak et al. Journal of Ecological Engineering  Volume 20, 8, 2019, p. 165–174 </p>



<p><strong>A puddle : an ombrophilic cyan-bacterial community.</strong> G.A. Zavarin et al. Microbiology. v. 78 ; p 468-473 (2009)</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2022-12-18 16:13:20 by W3 Total Cache
-->