<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#038; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Wed, 30 Nov 2022 16:55:47 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.2.4</generator>
	<item>
		<title>Le cycle de vie de la processionnaire du pin</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/le-cycle-de-vie-de-la-processionnaire-du-pin/</link>
				<pubDate>Wed, 30 Nov 2022 16:53:51 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Lépidoptères Hétérocères]]></category>
		<category><![CDATA[Conifère]]></category>
		<category><![CDATA[Cycle de vie]]></category>
		<category><![CDATA[Défoliation]]></category>
		<category><![CDATA[Herbivorie]]></category>
		<category><![CDATA[Lépidoptère Hétérocère]]></category>
		<category><![CDATA[Notodontidé]]></category>
		<category><![CDATA[Papillon de nuit]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=27666</guid>
				<description><![CDATA[29/11/2022 La processionnaire du pin&#160;: un nom devenu ultra-connu de tous et qui alimente régulièrement [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-panopepi.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-panopepi.jpg" alt="" class="wp-image-27684" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-panopepi.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-panopepi-300x178.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-panopepi-768x457.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-panopepi-600x357.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Nids d&rsquo;hiver dans une pépinière de conifères exotiques </figcaption></figure></div>



<p>29/11/2022 La processionnaire du pin&nbsp;: un nom devenu ultra-connu de tous et qui alimente régulièrement les articles de presse tant pour évoquer les dangers sanitaires majeurs liés au contact avec les poils urticants de ces chenilles qu’à propos de leur expansion qui s’accélère avec la crise climatique. Cependant, pour la majorité des gens, la connaissance de cette espèce se limite le plus souvent à deux types de scènes&nbsp;: &nbsp;des gros «&nbsp;cocons » blancs dans les conifères et les processions de chenilles à la queue leu-leu. Mais qu’y a-t-il exactement dans ces «&nbsp;cocons&nbsp;»&nbsp;? Est-ce le même type de cocon que ceux par exemple des bombyx de la soie&nbsp;? A quoi servent-ils pour les chenilles&nbsp;? S’y transforment-elles en chrysalides&nbsp;? Où vont-elles lors de leurs processions&nbsp;et pourquoi descendent-elles au sol ?&nbsp;&nbsp;En plus, ce nom n’est souvent associé qu’à la seule chenille mais celle-ci, comme chez tous les Lépidoptères, n’est qu’une étape d’un cycle à quatre étapes&nbsp;: œuf-chenille (larve)-chrysalide-papillon (adulte ou imago). A quoi ressemble le papillon justement&nbsp;: papillon de jour ou papillon de nuit ? et sa chrysalide&nbsp;? Nous allons donc résumer ici toutes les étapes du cycle de vie de cette espèce pour lever toutes ces zones d’ombre.&nbsp;</p>



<h2>Notodontidé&nbsp;</h2>



<p>Histoire de rompre justement avec les habitudes, nous allons commencer la narration du cycle par le papillon. Comme chez tous les papillons, le même nom d’espèce s’applique à tous les stades du cycle, donc aussi bien aux chenilles qu’aux papillons&nbsp;; en fait il faudrait même dire «&nbsp;les chenilles de la processionnaire du pin&nbsp;» (et non pas la processionnaire du pin) ou «&nbsp;le papillon de la processionnaire du pin&nbsp;» pour être vraiment rigoureux. Pour l’entomologiste, la processionnaire du pin est le nom commun d’une espèce de papillon «&nbsp;de nuit&nbsp;» (<a href="https://www.zoom-nature.fr/ecaille-chinee-le-papillon-tigre-des-eupatoires/">voir la chronique sur l’écaille chinée</a> à propos de ce terme) ayant pour nom scientifique latin&nbsp;<em>Thaumetopoea pityocampa</em>. L’épithète du nom d’espèce&nbsp;<em>pityocampa</em>&nbsp;vient du grec&nbsp;<em>pytis</em>&nbsp;pour pin et&nbsp;<em>kampê</em>&nbsp;pour chenille.&nbsp;</p>



<p>Le nom de genre&nbsp;<em>Thaumetopoea</em>&nbsp;a été créé en 1820 par J. Hübner à partir de deux mots grecs et signifie «&nbsp;création merveilleuse&nbsp;» … un choix qui laisse un peu perplexe mais bon, c’est un compliment. Ce genre referme au moins neuf espèces&nbsp;dont la processionnaire du chêne (<em>T. processionea</em>) très proche mais vivant sur les chênes ou la processionnaire du pistachier (<em>T. solitaria</em>) du bassin méditerranéen oriental. La processionnaire des pins, sujet de cette chronique, a deux espèces «&nbsp;jumelles&nbsp;» très proches&nbsp;: une en Afrique du nord, la processionnaire du cèdre (<em>T. bonjeani</em>) au cycle temporel différent et une autre qui la remplace dans le sud-est et le centre de l’Europe, la processionnaire orientale (<em>T. pinivora</em>) qui vient jusque dans les Alpes en France.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen.jpg" alt="" data-id="27670" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27670" class="wp-image-27670" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Processionnaire du chêne : chenilles </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-che.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-che.jpg" alt="" data-id="27669" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27669" class="wp-image-27669" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-che.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-che-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-che-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-che-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Papillon </figcaption></figure></li></ul>



<p>Les papillons des processionnaires appartiennent à la famille des notodontidés qui compte près de 3800 espèces. Ce sont des papillons de nuit au corps lourd et qui tiennent leurs ailes au repos croisées en oblique sur le dos&nbsp;; la plupart ont des couleurs ternes dans les gris et les bruns. Ces papillons ne se nourrissent pas.&nbsp;</p>



<h2>Papillon de nuit&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pap.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pap.jpg" alt="" class="wp-image-27685" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pap.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pap-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pap-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pap-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Processionnaire du pin (cliché D. Hobern, C.C. 2-0)</figcaption></figure></div>



<p>Les papillons processionnaires du pin sont des papillons de nuit d’apparence très banale&nbsp;: d’une envergure de 3 à 4cm, ils présentent des ailes gris cendré parcourues de bandes transversales diffuses plus sombres&nbsp;; la tête et le thorax sont très velus. Les femelles sont plus grandes et plus grosses que les mâles qui, eux, se distinguent aisément à leurs antennes plumeuses.&nbsp;</p>



<p>Ce papillon émerge en été de fin juin à mi-août selon les régions depuis une chrysalide enclose dans un cocon qu’il déchire en se servant de sortes de crêtes durcies sur sa tête. Sa durée de vie est très brève (quelques jours au plus) vu qu’il ne se nourrit pas et toute sa courte vie est dédiée à la reproduction. Pourtant, à peine éclos, ces papillons parcourent souvent de grandes distances de nuit à la recherche d’un partenaire&nbsp;: les femelles peuvent ainsi aller jusqu’à 3km alors que les mâles, eux, peuvent parcourir jusqu’à … 25km.&nbsp;</p>



<p>Les femelles se posent sur un support et déploient au bout de leur abdomen leurs organes génitaux&nbsp;; elles libèrent une substance volatile très attractive pour les mâles, une phéromone sexuelle d’appel. Les mâles réussissent à les localiser de loin grâce à leurs antennes plumeuses capables de détecter quelques molécules de cette substance circulant dans l’air. Aussitôt l’accouplement consommé, le mâle meurt.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir1.jpg" alt="" data-id="27687" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27687" class="wp-image-27687" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Une espèce de pin très appréciée : le pin noir d&rsquo;Autriche </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir2.jpg" alt="" data-id="27688" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27688" class="wp-image-27688" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir2-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir2-768x549.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinnoir2-600x429.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Il reste à la femelle la tâche de pondre ses œufs fécondés (environ 200)&nbsp;: elle choisit un conifère hôte (voir ci-dessous) et les dépose sous forme de manchons gris argentés de 2 à 5cm de long, qui enveloppent les paires d’aiguilles des pins. Elle recouvre le tout avec des écailles de son abdomen velu pour les protéger. Pour trouver les arbres convenables, elle peut être amenée à parcourir plusieurs kilomètres, toujours de nuit. Elles repèrent leurs «&nbsp;cibles&nbsp;» via divers signaux sensitifs. Elles se dirigent préférentiellement vers des conifères dont la silhouette se découpe sur un fond clair ce qui l’amène à pondre surtout sur des arbres isolés ou non ombragés par des voisins ou sur des lisières&nbsp;; ainsi, les futures chenilles bénéficieront de conditions optimales d’ensoleillement propices à leur développement (espèce d’origine méditerranéenne). Même sur l’arbre retenu, elles pondent surtout sur des branches orientées au sud. Par ailleurs, les substances volatiles (dont les terpènes) émises par les pins les attirent sélectivement ce qui leur permet de choisir les espèces et même les individus. Des études en laboratoires montrent que leurs antennes ne réagissent qu’à certains des terpènes émis par une espèce donnée&nbsp;; ainsi sur le pin sylvestre, elles «&nbsp;sentent&nbsp;» quatre terpènes différents mais curieusement sont indifférentes aux autres bien plus abondants. Les femelles sont aussi sensibles au toucher des aiguilles, notamment à leur longueur au moment de pondre.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinsyl.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinsyl.jpg" alt="" data-id="27689" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27689" class="wp-image-27689" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinsyl.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinsyl-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinsyl-768x545.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pinsyl-600x426.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pins sylvestres </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp4.jpg" alt="" data-id="27682" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27682" class="wp-image-27682" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp4-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp4-768x568.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp4-600x444.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Nid d&rsquo;hiver ancien en cours de dégradation sur un pin sylvestre</figcaption></figure></li></ul>



<p>Parmi les essences choisies pour pondre figurent des pins avec par ordre décroissant de préférence&nbsp;: pin noir d’Autriche, pin sylvestre, pin laricio, pin parasol, pin d’Alep, pin maritime et pin des Canaries. Plus rarement, elles pondent sur des cèdres de l’atlantique et encore plus rarement sur des mélèzes.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr1.jpg" alt="" data-id="27667" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27667" class="wp-image-27667" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr1-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr1-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr1-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Le cèdre de l&rsquo;Atlas est rarement attaqué </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr2.jpg" alt="" data-id="27668" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27668" class="wp-image-27668" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr2-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr2-768x525.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-cedr2-600x410.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<h2>Chenilles&nbsp;</h2>



<p>Selon la température ambiante et l’emplacement choisi, l’éclosion des œufs a lieu d’un mois à un mois et demi plus tard. Toutes les jeunes chenilles issues d’une ponte, non urticantes au début, adoptent tout de suite le comportement grégaire typique des processionnaires&nbsp;: autour du site de ponte choisi par leur mère, elles tissent un réseau lâche de fils de soie qui englobe des aiguilles&nbsp;; on parle de pré-nid, un abri sommaire qui passe facilement inaperçu. Aussitôt, elles se mettent à grignoter les aiguilles de pin&nbsp;: la nuit, elles quittent leur tente sommaire pour aller «&nbsp;brouter&nbsp;» autour et se déplacent déjà en processions&nbsp;: chacune d’elles garde sa tête en contact avec les poils de d’abdomen de celle qui la précède. Chaque jeune chenille tisse un fil de soie si bien que la colonie entière élabore ainsi un «&nbsp;cheminement&nbsp;» de soie en forme de ruban. Comme chacune d’elles dépose sur son fil une substance odorante, une phéromone de piste, ce ruban servira de fil d’Ariane pour le retour à l’abri au petit matin. J.H. Fabre a ainsi décrit le spectacle étonnant d’une procession de ces chenilles qu’il avait initié en plaçant la première sur le rebord d’un gros pot&nbsp;: les autres emboîtent le pas si bien que rapidement tout le groupe se met à tourner en rond sans réaliser ce qui lui arrive&nbsp;: 7 jours durant, elles vont ainsi tourner en vain ce qui lui inspira cette conclusion&nbsp;: «&nbsp;<em>A l&rsquo;école en honneur aujourd&rsquo;hui, si désireuse de trouver l&rsquo;origine de la raison dans les bas-fonds de l&rsquo;animalité, je propose la Processionnaire du pin.</em>&nbsp;»&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-excrpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-excrpano.jpg" alt="" class="wp-image-27678" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-excrpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-excrpano-300x144.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-excrpano-768x369.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-excrpano-600x289.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Bourse d&rsquo;hiver sur un pin sylvestre ; noter l&rsquo;accumulation d&rsquo;excréments verts frais à la base </figcaption></figure></div>



<p>A trois reprises avant l’hiver, ces chenilles muent et grandissent à chaque mue mais le rythme dépend du climat local. Au début de l’hiver, le groupe, souvent fort d’une centaine d’individus au moins, entreprend la construction d’un gros nid d’hiver, en général sur la face sud de l’arbre hôte, bien connu sous la fausse appellation de «&nbsp;cocon&nbsp;» (terme qui désigne normalement l’enveloppe de soie autour de chaque chrysalide)&nbsp;: on l’appelle nid d’hiver ou bourse. Le tissage très serré et dense le rend opaque, étanche au vent, et ne ménage aucune ouverture. Pourtant, chaque nuit favorable, les chenilles peuvent le quitter en se faufilant entre les mailles et aller brouter des aiguilles. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp6.jpg" alt="" class="wp-image-27683" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp6.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp6-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp6-768x578.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp6-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Le tissage dense et serré ne laisse même pas entrer l&rsquo;eau </figcaption></figure></div>



<p>De jour, cette bourse sert d’abri de repos où les chenilles s’agglomèrent et digèrent leur repas nocturne, d’où les amas de crottes qui s’y accumulent. La bourse fonctionne comme un capteur solaire et la température interne peut y atteindre 20°C en plein hiver. Ainsi, grâce à ce «&nbsp;phénotype étendu&nbsp;» qu’est la bourse de soie, les chenilles réussissent à poursuivre leur développement en hiver puisque les pins conservent leur feuillage. Évidemment, le réchauffement climatique en cours qui atténue considérablement les rigueurs hivernales a considérablement favorise l’expansion géographique de cette espèce méditerranéenne vers le nord, là où auparavant même avec les bourses, elles ne pouvaient survivre en hiver.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp1.jpg" alt="" data-id="27680" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27680" class="wp-image-27680" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp1-300x221.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp1-768x564.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp1-600x441.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Détail d&rsquo;une bourse montrant le tissage des fils de soie </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp2.jpg" alt="" data-id="27681" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27681" class="wp-image-27681" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp2-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp2-768x531.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-gp2-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Amas d&rsquo;excréments en fin d&rsquo;hiver. </figcaption></figure></li></ul>



<h2>Processions&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-propano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-propano.jpg" alt="" class="wp-image-27691" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-propano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-propano-300x117.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-propano-768x300.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-propano-600x235.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Une fois la cinquième mue effectuée, entre février et mai selon les localités, les chenilles arrivées au bout de leur développement entreprennent leur célèbre procession dite de nymphose&nbsp;: une chenille de la colonie (un futur papillon femelle) quitte la bourse et descend le long du tronc de l’arbre qu’elles ont méticuleusement tondu tout l’hiver. Tous «&nbsp;ses frères et sœurs&nbsp;» (attention&nbsp;: en fait, les chenilles n’ont pas d’organes sexuels&nbsp;: ceux-ci ne se formeront que lors de la métamorphose), fidèles à leur mode de déplacement grégaire, la suivent en file indienne. Enfin, on peut les voir sans trop de risque (ne pas les toucher ni s’approcher très près) et découvrir leurs belles couleurs d’un brun chaud avec des taches orangées, le tout au milieu d’une toison cendrée de soies urticantes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-procpano2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-procpano2.jpg" alt="" class="wp-image-27690" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-procpano2.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-procpano2-300x127.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-procpano2-768x325.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-procpano2-600x254.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Ainsi se forme cette procession qui va gagner le sol et se mettre en marche à la recherche d’un endroit favorable à la métamorphose en chrysalide (nymphose)&nbsp;: du sol facile à creuser (sablonneux de préférence) et bien éclairé pour bénéficier de la chaleur des rayons du soleil. Cette recherche peut prendre des jours (jusqu’à 5) au cours desquels la caravane linéaire déambule, apparemment sans but, mais en fait en recherche active. Quand un site favorable est trouvé, la chef de file s’arrête et tout le monde s’entasse autour d’elle et s’enterre par des contorsions jusqu’à 5 à 20cm de profondeur.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen1.jpg" alt="" data-id="27671" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27671" class="wp-image-27671" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen1-300x190.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen1-768x487.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen1-600x380.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen2.jpg" alt="" data-id="27672" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27672" class="wp-image-27672" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen2-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen2-768x578.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-chen2-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Dans les deux semaines qui suivent l’enfouissement, chaque chenille se tisse un cocon (un vrai cette fois) à l’intérieur duquel elle se métamorphose en chrysalide. Aussitôt après, elle entre en vie ralentie (diapause), une sorte d’hibernation qui peut durer quelques mois à plusieurs années (jusqu’à cinq ans). Au cœur de l’été, soit donc la même année ou des années plus tard, la chrysalide éclot et libère un papillon adulte qui va déchirer le cocon et sortir de terre pour s’envoler. Cette diapause explique pourquoi on a du mal à prédire les épisodes de pullulations faute de savoir combien de temps durera la vie ralentie de telle génération.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pieg1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pieg1-174x300.jpg" alt="" class="wp-image-27686" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pieg1-174x300.jpg 174w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-pieg1.jpg 464w" sizes="(max-width: 174px) 100vw, 174px" /></a><figcaption>Ecopiège sur un pin dans un parc urbain </figcaption></figure></div>



<p>NB Cette procession descendant de son arbre a inspiré un écopiège dit à collier&nbsp;: ce dernier en creux empêche les chenilles d’aller plus bas&nbsp;; elles se trouvent canalisées vers un sac de collecte où elles sont piégées. On dispose ces pièges surtout dans les parcs urbains où le risque sanitaire est très élevé</p>



<h2>Défoliatrice&nbsp;</h2>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol8.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol8.jpg" alt="" data-id="27677" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27677" class="wp-image-27677" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol8.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol8-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol8-768x545.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol8-600x426.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Différents degrés d&rsquo;attaque sur un pin sylvestre </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol4.jpg" alt="" data-id="27676" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27676" class="wp-image-27676" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol4-300x207.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol4-768x531.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol4-600x415.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol2.jpg" alt="" data-id="27675" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27675" class="wp-image-27675" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol2-300x217.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol2-768x555.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol2-600x434.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Comme ces chenilles vivent en groupes nombreux exploitant un secteur de l’arbre depuis leur abri refuge, leur consommation d’aiguilles aboutit à la défoliation partielle des arbres porteurs. Une colonie d’une centaine de chenilles consomme de 1 à 2 kg d’aiguilles (en poids sec)&nbsp;; 4 à 5 groupes sur un jeune pin peuvent le défolier entièrement. L’arbre pourra régénérer ses aiguilles mais avec un retard de croissance d’autant que ces épisodes durent parfois sur deux ou trois ans. La conjugaison avec les aléas climatiques dont les sécheresses intenses peuvent conduire à la mortalité des arbres ou les affaiblir et les rendre vulnérables aux attaques de champignons pathogènes.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol1.jpg" alt="" class="wp-image-27674" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol1-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-defol1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Même les aiguilles autour de la bourse y passent </figcaption></figure></div>



<p>Trois grands facteurs liés aux aiguilles des pins hôtes déterminent les préférences de ces chenilles. La qualité nutritive des aiguilles dépend notamment de la quantité d’azote (acides aminés, protéines) qu’elles renferment.&nbsp;! ainsi, on a observé que ces chenilles survivent bien mieux sur des pins maritimes élevés en pépinière (et ravitaillés en engrais azotés) que sur des arbres en pleine nature. Les défenses chimiques des pins (phénols, terpènes, résine), spontanées ou acquises suite à l’attaque, peuvent limiter l</p>



<p>La digestibilité ou causer même une mortalité chronique. Il semble que les femelles papillons, lors de la ponte, soient capables d’apprécier l’intensité de ces défenses et choisissent donc des arbres avec des défenses faibles. Enfin, la consistance des aiguilles, leur rigidité, influent beaucoup sur leur appétence.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-finchoix.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-finchoix.jpg" alt="" class="wp-image-27679" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-finchoix.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-finchoix-300x195.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-finchoix-768x499.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-finchoix-600x390.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Les arbres isolés se repèrent plus facilement de loin et sont plus éclairés </figcaption></figure></div>



<p>Finalement, les femelles papillons sont capables de distinguer les habitats propices (avec des arbres ad hoc) des habitats hostiles en utilisant les composés volatiles émis à l’échelle des peuplements d’arbres&nbsp;: par exemple, la fertilité du sol va déterminer un taux d’azote meilleur et une moindre rigidité des aiguilles ce qui en retour modifie le «&nbsp;bouquet&nbsp;» de substances volatiles émises. Ensuite, quand elles s’approchent des arbres individuellement, elles se basent sur d’autres signaux comme la vue des silhouettes des arbres (voir ci-dessus) de manière à repérer les conditions microclimatiques optimales pour le développement des chenilles. Enfin, une fois posées sur l’arbre, le toucher des aiguilles (et donc la possibilité d’apprécier leur rigidité) va entrer en jeu. Ainsi, au fil du temps, s’est mis en place un long processus de coévolution qui se poursuit évidemment.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-climatpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-climatpano.jpg" alt="" class="wp-image-27673" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-climatpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-climatpano-300x176.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-climatpano-768x450.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/proc-climatpano-600x351.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Chenilles trouvées mortes suite à un coup de froid tardif : l&rsquo;espèce est bien thermophile et d&rsquo;origine méditerranéenne</figcaption></figure></div>



<h2>Bibliographie</h2>



<p><strong>Insect – Tree Interactions in&nbsp;<em>Thaumetopoea pityocampa</em>. Chapter 6/Insect – Tree Interactions in&nbsp;<em>Thaumetopoea pityocampa</em></strong>&nbsp;Hervé Jactel et al. 2015 Ed. Quae</p>



<p><strong>Les Processionnaires &#8211; 1ère partie La Processionnaire du pin</strong>&nbsp;A. Fraval. Insectes 35 n° 147. 2007 (4)</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Tout en haut de la plage, la soude épineuse</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/tout-en-haut-de-la-plage-la-soude-epineuse/</link>
				<pubDate>Wed, 30 Nov 2022 11:59:11 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Amaranthacées]]></category>
		<category><![CDATA[Amaranthacée]]></category>
		<category><![CDATA[Caryophyllale]]></category>
		<category><![CDATA[Estran]]></category>
		<category><![CDATA[Flore littorale]]></category>
		<category><![CDATA[Plage]]></category>
		<category><![CDATA[Plante halophyte]]></category>
		<category><![CDATA[Savon]]></category>
		<category><![CDATA[Verre]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=27632</guid>
				<description><![CDATA[28/11/2022 Dans la chronique «&#160;Ce que le verre et le savon doivent aux plantes&#160;», nous [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpaysage.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpaysage.jpg" alt="" class="wp-image-27640" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpaysage.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpaysage-300x160.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpaysage-768x410.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpaysage-600x320.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>L&rsquo;estran à marée basse et le pied de la dune </figcaption></figure></div>



<p>28/11/2022 Dans la chronique «&nbsp;<em><a href="https://www.zoom-nature.fr/ce-que-le-verre-et-le-savon-doivent-aux-plantes/">Ce que le verre et le savon doivent aux plantes</a></em>&nbsp;», nous avons longuement évoqué le rôle des plantes dites halophytes capables de croître dans des milieux salés&nbsp;: on les incinérait pour obtenir des cendres riches en alcalis (soude, potasse) indispensables pour la fabrication de ces deux matériaux. En France, on a ainsi exploité plusieurs des espèces d’halophytes vivant dans les milieux littoraux salés et appartenant toutes à la famille des Amaranthacées (voir<a href="https://www.zoom-nature.fr/obione-faux-pourpier-lherbe-aux-crabes/"> la chronique sur l’obione faux-pourpier</a>)&nbsp;: des salicornes et des soudes. En ce qui concerne notre flore, l’appellation de soude (mot dérivé de&nbsp;<em>soda</em>&nbsp;pour sodium) recouvre trois genres différents&nbsp;:&nbsp;<em>Suaeda</em>&nbsp;avec la soude maritime herbacée annuelle et la soude arbustive&nbsp;;&nbsp;<em>Salsola</em>&nbsp;avec la soude commune et&nbsp;<em>Kali</em>. Ce dernier genre compte deux espèces très proches&nbsp;: la soude épineuse que nous allons présenter ici, une espèce assez commune sur le littoral de la mer du Nord, de la Manche et de l’Atlantique ; la seconde, la soude australe, peuple le littoral méditerranéen et remonte dans la vallée du Rhône&nbsp;; elle a une écologie un peu différente et ne sera pas évoquée ici.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-intr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-intr.jpg" alt="" class="wp-image-27649" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-intr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-intr-300x166.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-intr-768x424.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-intr-600x331.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Touffes de soude brûlée sur la ligne supérieure de l&rsquo;estran</figcaption></figure></div>



<h2>Estran&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpano.jpg" alt="" class="wp-image-27639" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpano-300x187.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpano-768x480.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranpano-600x375.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>La soude s&rsquo;installe juste à la limite au pied de la dune (Vendée)</figcaption></figure></div>



<p>Si les «&nbsp;autres&nbsp;» soudes mentionnées ci-dessus habitent les vases des marais salants ou salés et des rives des estuaires, la soude épineuse, elle, vit dans le sable, tout en haut des plages, Autrement dit, elle occupe la limite supérieure de ce qu’on appelle d’un joli mot&nbsp;: l’estran. C’est la zone de balancement des marées, là où chaque jour deux cycles de marée haute/basse se succèdent&nbsp;; on l’appelle aussi zone de marnage (différence de niveau entre marée haute et basse), zone intertidale (dérivé du nom anglais des marées&nbsp;<em>tide</em>) et encore batture par les canadiens francophones. Le mot estran est attesté au 12<sup>ème</sup>&nbsp;siècle sous la forme&nbsp;<em>estrande</em>, sans doute emprunté au vieil anglais&nbsp;<em>strand</em>&nbsp;(mot toujours en usage qui désigne la rive)&nbsp;; on le trouve aussi au 15<sup>ème</sup>&nbsp;en patois picard sous sa forme actuelle estran, dérivé lui du néerlandais&nbsp;<em>strang</em>, grève.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estran1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estran1.jpg" alt="" data-id="27636" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27636" class="wp-image-27636" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estran1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estran1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estran1-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estran1-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Au plus, la soude s&rsquo;installe un peu plus haut mais ce n&rsquo;est déjà plus son optimum </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estrangal.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estrangal.jpg" alt="" data-id="27638" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27638" class="wp-image-27638" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estrangal.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estrangal-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estrangal-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estrangal-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Quand elle est au milieu de galets c&rsquo;est qu&rsquo;en dessous il y a du sable </figcaption></figure></li></ul>



<p>Cet estran balayé par les marées successives et donc régulièrement submergé de manière prolongée constitue un environnement invivable pour les plantes à fleurs … à l’exception notoire de très rares familles dont les zostères et posidonies aux célèbres herbiers installés tout en bas de cet estran et en deçà sur des fonds sableux submergés presque en permanence. La vie ne devient possible qu’à l’extrême limite supérieure de cet estran, i.e. là où les vagues des marées les plus fortes (vives eaux) viennent s’échouer. Et encore, cette ligne d’estran comme on la nomme, n’est colonisable que par les plantes halophytes, capables de supporter la présence de sel apporté par l’eau de mer (mais il y a aussi de l’eau douce venue du ciel ou de l’intérieur via les nappes et sources) et de surmonter les risques d’ensablement permanent. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-comp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-comp1.jpg" alt="" class="wp-image-27633" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-comp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-comp1-300x208.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-comp1-768x532.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-comp1-600x416.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Elle côtoie d&rsquo;autres espèces adaptées à ce milieu comme la giroflée des dunes et l&rsquo;euphorbe des dunes</figcaption></figure></div>



<p>La vie n’a rien d’un long fleuve tranquille (ou plutôt ici d’une mer étale) sur cette étroite frange sans cesse remaniée par les vagues lors des tempêtes et par le vent soufflant sur la plage depuis la mer sur le sable, substrat meuble et instable . Seule une petite communauté d’espèces herbacées réussit cet exploit et la soude épineuse en est une des espèces dominantes. Quels sont ses secrets de survie en milieu extrême&nbsp;?</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-ensablpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-ensablpan.jpg" alt="" class="wp-image-27635" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-ensablpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-ensablpan-300x150.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-ensablpan-768x383.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-ensablpan-600x299.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Elle résiste à l&rsquo;ensablement : ici du sable soufflé par le vent</figcaption></figure></div>



<h2>Vulnérante&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tffepano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tffepano.jpg" alt="" class="wp-image-27659" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tffepano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tffepano-300x194.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tffepano-768x497.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tffepano-600x388.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>La soude épineuse forme des touffes basses (moins de 80cm de hauteur), étalées, avec une tendance des tiges périphériques à se redresser un peu ce qui donne un port en boule&nbsp;dont le diamètre peut atteindre le mètre cinquante. Si la présence d’épines ne saute pas aux yeux, le toucher nous en informe aussitôt. Les botanistes parlent de plante vulnérante, un mot dérivé d’un vieux verbe, vulnérer, qui signifiait blesser&nbsp;; on le retrouve dans l’adjectif vulnéraire qui désigne une plante dotée de propriétés médicinales capables de soigner les plaies ou blessures. Les «&nbsp;épines&nbsp;» sont en fait des mucrons, i.e. de courtes pointes raides, au bout des feuilles, de teinte blanchâtre et longues de 1 à 2mm. Avec ses collègues halophytes obligatoires, les autres soudes et les salicornes, elle partage un feuillage dit succulent («&nbsp;plein de suc&nbsp;») d’aspect charnu&nbsp;: ceci leur permet de stocker de l’eau dans les tissus car vivre en milieu salé complique fortement l’approvisionnement en eau. Chaque feuille allongée, alterne, de 1 à 4cm de long, s’insère directement sur la tige (sessile) et présente une forme triangulaire arrondie élargie vers la base avec trois faces plus ou moins marquées, souvent bordées de blanc.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fllage.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fllage.jpg" alt="" class="wp-image-27641" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fllage.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fllage-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fllage-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fllage-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>



<p>Les tiges épaisses et très ramifiées dès la base (ce qui renforce l’aspect touffu et bas) sont recouvertes d’une écorce verte qui assure la photosynthèse en plus les feuilles&nbsp;; ceci assure à ces plantes annuelles un potentiel de croissance important qui leur permet d’atteindre une taille conséquente en seulement deux ou trois mois et de fleurir et fructifier dans la foulée avant de mourir en automne. A cela vient s’ajouter un mode de photosynthèse dite en C4, typique des plantes grasses entre autres, qui assure une plus grande efficacité énergétique tout en économisant de l’eau. Rendement optimal pour une vie en plein soleil certes mais dans un environnement hostile et incertain. Vues de près, ces tiges présentent le plus souvent un aspect strié typique avec des bandes longitudinales rougeâtres à rosées intercalées avec des bandes de tissu vert chlorophyllien (chlorenchyme)&nbsp;: il s’agit d’un tissu de soutien ou collenchyme, qui confère une certaine rigidité, soit une autre forme de protection contre le dessèchement.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tiges.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tiges.jpg" alt="" class="wp-image-27660" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tiges.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tiges-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tiges-768x540.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-tiges-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tiges striées en long </figcaption></figure></div>



<p>En tout cas, dans son milieu, le haut de plage, elle est la seule plante indigène vert foncé et ainsi épineuse au toucher&nbsp;sur le littoral atlantique ; sur le littoral méditerranéen, on trouve une ombellifère au feuillage très épineux, l’échinophore ou panais épineux mais de teinte vert bleuté et aux grandes feuilles composées et tiges dressées, fleurissant avec de grandes ombelles.</p>



<h2>Akènes&nbsp;</h2>



<p>La floraison a lieu en plein été mais n’attire vraiment pas l’attention tant les fleurs sont minuscules (3,5mm de diamètre). Placées une par une à l’aisselle des feuilles dans la partie terminale des rameaux, elles ont une structure assez rudimentaire, trait partagé par la majorité des Amaranthacées.&nbsp;Ces fleurs verdâtres ont 5 pièces ovales aigus inégales pâles et membraneuses (périanthe qu’on peut assimiler à un calice), 5 étamines et 2 stigmates au sommet du pistil. Deux bractées bien visibles, triangulaires et épineuses comme les feuilles encadrent chaque fleur. Par contre, une fois fécondées, leur calice se développe en une aile membraneuse à cinq lobes, étalée en rosace et d’aspect parcheminé blanchâtre qui entoure le fruit sec aplati à une seule graine (akène). Ainsi, le fruit devient lui par contre relativement visible, de par sa taille et par sa couleur claire tranchant un peu sur le fond vert. Il renferme une graine luisante, aplatie horizontalement et dans laquelle l’embryon (la future plantule) est enroulé en spirale.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fr1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fr1.jpg" alt="" data-id="27642" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27642" class="wp-image-27642" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fr1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fr1-300x220.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fr1-768x564.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-fr1-600x440.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-frbract.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-frbract.jpg" alt="" data-id="27643" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27643" class="wp-image-27643" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-frbract.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-frbract-300x189.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-frbract-768x483.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-frbract-600x377.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les fruits sont libérés en automne (voir ci-dessous) avec la mort de la plante. Bien que non dormantes, les graines ne germent pas pour autant dans la foulée&nbsp;: elles ne le feront qu’au milieu du printemps suivant, essentiellement en mai.&nbsp;</p>



<p>Des expériences en laboratoire ont permis de préciser les conditions nécessaires à la germination&nbsp;: elle est optimale pour une température de l’eau de 30°&nbsp;; d’autre part, la salinité ambiante stimule cette germination mais par contre cet effet s’atténue dès que la température monte si bien que les températures moyennes du début de printemps favorisent finalement la germination. Par ailleurs, tant que les sépales ailés persistent autour du fruit, la germination est inhibée&nbsp;car ils empêchent l’eau d’imbiber la graine ; il faut donc attendre qu’ils se décomposent au cours de l’hiver. Ainsi, tout concourt à faire germer les graines en début de printemps ce qui évite que les plantules ne subissent les fortes perturbations destructrices associées aux tempêtes hivernales et marées d’équinoxe. Il s’agit donc là d’une forme d’adaptation à la vie sur l’estran.&nbsp;</p>



<h2>Virevoltant&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranalgpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranalgpan.jpg" alt="" class="wp-image-27637" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranalgpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranalgpan-300x178.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranalgpan-768x457.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-estranalgpan-600x357.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Laisse de mer à base de débris végétaux tout en haut de l&rsquo;estran</figcaption></figure></div>



<p>Une touffe de soude brûlée bien développée peut produire 250 000 graines qui restent viables à peine une année. Cette abondante production de graines correspond à une stratégie typique de plante annuelle à cycle relativement court mais qui grandit très vite et investit toute son énergie dans la reproduction sexuée. Les plantules émergent en effet en avril mai et dès octobre les plantes fructifiées commencent à se dessécher sur pied et meurent avant l’hiver. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germpan.jpg" alt="" class="wp-image-27647" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germpan-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germpan-768x443.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germpan-600x346.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Colonie de très jeunes plantules à côté une touffe morte qui a roulé </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ3.jpg" alt="" data-id="27645" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27645" class="wp-image-27645" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ3-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ3-768x508.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ3-600x397.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Plantules au milieu des restes de la plante mère </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ-plantu.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ-plantu.jpg" alt="" data-id="27644" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27644" class="wp-image-27644" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ-plantu.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ-plantu-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ-plantu-768x509.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ-plantu-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ4.jpg" alt="" data-id="27646" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27646" class="wp-image-27646" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ4.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ4-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ4-768x526.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-germ4-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>En séchant, elles durcissent et peuvent rester ainsi, comme pétrifiées, une partie de l’hiver. Outre ses capacités photosynthétiques en plein soleil (voir ci-dessus), la soude brûlée doit disposer de ressources azotées généreuses dans le sable pour grandir vite&nbsp;; en cela, elle se comporte en nitrophile. Pourtant, on peut difficilement faire aussi peu nutritif que du sable pur constitué de grains de silice non mobilisable. Les soudes dépendent donc fortement des laisses de mer, i.e. tous ces déchets organiques déposés par les marées de vives-eaux tout en haut de la plage. Les gros paquets d’algues brunes (le goémon ou varech bien connu des agriculteurs côtiers) déposés et enfouis dans le sable fonctionnent comme un formidable engrais naturel qui va doper la croissance des soudes. Les individus qui poussent en arrière de la ligne d’estran, plus haut dans le front de la dune, restent souvent rabougris, faute justement de cet apport fertilisant. La taille et la vigueur des populations dépend chaque année de la quantité d’algues apportées en hiver et au début du printemps par les marées d’équinoxe notamment.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-laissepan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-laissepan.jpg" alt="" data-id="27650" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27650" class="wp-image-27650" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-laissepan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-laissepan-300x171.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-laissepan-768x437.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-laissepan-600x341.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Touffe au milieu du sable chargé en débris de laisse de mer</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-raci.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-raci.jpg" alt="" data-id="27651" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27651" class="wp-image-27651" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-raci.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-raci-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-raci-768x475.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-raci-600x371.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Racine pivotante profonde et fines racines latérales très étalées </figcaption></figure></li></ul>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-secpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-secpan.jpg" alt="" class="wp-image-27658" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-secpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-secpan-300x187.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-secpan-768x479.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-secpan-600x374.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Mi-octobre : les touffes sont déjà sèches </figcaption></figure></div>



<p>Une fois sèches, les touffes peuvent rester sur place et se dégrader progressivement tout en libérant leurs graines qui tombent sur le sable. Une partie d’entre elles pourra être déplacé par la mer et redéposé ailleurs mais les graines ne doivent pas séjourner trop longtemps dans l’eau de mer sous peine de perdre leur viabilité. Le vent peut aussi les pousser sur le sable notamment grâce à leur calice ailé membraneux.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec6.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec6.jpg" alt="" data-id="27657" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27657" class="wp-image-27657" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec6.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec6-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec6-768x598.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec6-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Colonie ensablée en cours de dessèchement (début octobre)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec5.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec5.jpg" alt="" data-id="27656" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27656" class="wp-image-27656" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec5.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec5-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec5-768x535.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec5-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Touffe sèche encore ancrée mais enroulée &#8230; un virevoltant potentiel à venir </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec2.jpg" alt="" data-id="27655" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27655" class="wp-image-27655" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec2-300x183.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec2-768x469.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sec2-600x367.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Grande touffe sèche aux tiges durcies qui résistent tout l&rsquo;hiver </figcaption></figure></li></ul>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-vire1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-vire1.jpg" alt="" class="wp-image-27661" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-vire1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-vire1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-vire1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-vire1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Touffe sèche proche de la rupture : elle n&rsquo;est ancrée que par la seule racine pivotante centrale </figcaption></figure></div>



<p>Certaines touffes particulièrement volumineuses peuvent se détacher du sol par rupture de la racine pivotante centrale&nbsp;; les tiges tendent à se replier vers l’intérieur ce qui donne naissance à une grosse boule sèche capable de rouler sur le sable par fort vent. Elle emporte avec elle une bonne partie de ses fruits qui tomberont en cours de route. On parle de virevoltant (<em>tumble-weed</em>&nbsp;en anglais), un mode de dispersion peu répandu et typique de plantes de milieux semi-désertiques très ouverts. Nous y avons consacré deux chroniques auxquelles nous renvoyons pour découvrir les détails de cette dispersion très particulière&nbsp;et presque comique :&nbsp;<em><a href="https://www.zoom-nature.fr/les-virevoltants-des-plantes-qui-roulent-au-vent/">Les virevoltants, des plantes qui roulent au vent</a></em><a href="https://www.zoom-nature.fr/les-virevoltants-des-plantes-qui-roulent-au-vent/">&nbsp;</a>et&nbsp;<em><a href="https://www.zoom-nature.fr/la-course-folle-des-virevoltants/">La course folle des virevoltants</a></em><a href="https://www.zoom-nature.fr/la-course-folle-des-virevoltants/">.</a></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-virepan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-virepan.jpg" alt="" class="wp-image-27662" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-virepan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-virepan-300x163.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-virepan-768x417.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-virepan-600x326.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Parée pour le grand voyage en roulé-boulé &#8230;</figcaption></figure></div>



<h2>Déclin&nbsp;?&nbsp;</h2>



<p>La soude brûlée est considérée comme commune sur notre littoral. Mais son habitat coïncide avec celui d’une autre espèce de plus en plus envahissante …&nbsp;<em>Homo aestivus</em>. L’essentiel de son cycle de vie se déroule en pleine saison estivale, juste là où, au moins à marée haute, se concentrent les vacanciers. Pas besoin de faire un dessin pour comprendre la pression considérable à laquelle sont soumises ces plantes qui, comme la soude brûlée, ont la mauvaise idée de pousser au seul endroit où il ne «&nbsp;faudrait pas&nbsp;». Cependant, le port épineux de la soude lui permet quand même d’échapper au piétinement et à l’écrasement par les serviettes de plage&nbsp;: les gens l’évitent sans même la connaître.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-declinpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-declinpan.jpg" alt="" class="wp-image-27634" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-declinpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-declinpan-300x192.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-declinpan-768x491.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-declinpan-600x383.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Un autre danger lié aux vacanciers, indirect cette fois, la menace&nbsp;: le nettoyage des plages avec des engins qui tamisent le sable et éliminent certes les déchets indésirables issus de la pollution mais aussi les déchets naturels dont les paquets d’algues brunes. Or, nous avons vu l’importance de ces échouages pour la vie des soudes (mais aussi pour un grand nombre d’espèces animales décomposeurs). Les mentalités semblent évoluer doucement et nombre de municipalités cessent d’enlever ces algues, souvent d’ailleurs malgré les demandes pressantes de certains vacanciers qui ne supportent pas ces algues (nous ne parlons pas ici des marées vertes qui se déposent plus bas et sont un vrai problème).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-int.jpg" alt="" class="wp-image-27648" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-int-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-int-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-int-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>En Grande-Bretagne au moins, on signale un déclin de cette espèce depuis au moins les années 1930, surtout dans la moitié nord du pays. En Irlande en 1999, une étude comparée de la répartition actuelle avec les données anciennes montrait une diminution de presque 50% des surfaces occupées sur le littoral. Plus récemment, le déclin est devenu très marqué sur la côte sud du Channel là où la pression touristique est maximale. Le changement climatique pourrait aussi participer à cette régression&nbsp;: on observe une augmentation de la fréquence et de l’intensité des tempêtes hivernales qui, en s’attaquant à la base des dunes, réduiraient considérablement les sites potentiels pour la germination des plantules.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2>Soude brûlée&nbsp;</h2>



<p>Comme annoncé en introduction, la soude épineuse a fait partie des plantes halophytes exploitées de manière assez intensive aux siècles passés&nbsp;: on les incinérait pour produire des cendres riches en alcalis nécessaires dans l’industrie du verre et du savon (voir les détails dans <a href="https://www.zoom-nature.fr/ce-que-le-verre-et-le-savon-doivent-aux-plantes/">la chronique sur ce sujet</a>). Pas étonnant donc qu’un autre de ces noms populaires soit celui de soude brûlée&nbsp;: il fait directement allusion à cet usage. Le nom de genre&nbsp;<em>Kali</em>&nbsp;vient d’un terme arabe,&nbsp;<em>kaliun</em>, qui désigne des cendres de plantes&nbsp;; la lettre K est devenue le symbole du potassium, un des alcalis dominants dans ces cendres. L’épithète latin soda signifie soude (hydroxyde de sodium) et se retrouve dans sodium, l’autre alcali majeur des cendres. On trouve encore le nom de salsovie dérivé du latin&nbsp;<em>Salsola</em>, nom de l’ancien genre de rattachement de la soude épineuse et qui vient de&nbsp;<em>salsus</em>, salé. L’analyse chimique montre que la soude épineuse renferme effectivement de nombreux sels minéraux&nbsp;: potassium, calcium, sodium, manganèse, aluminium, fer, … Elle fabrique aussi des oxalates ce qui la rendrait toxique à l’état frais pour le bétail et des alcaloïdes en faible quantité.&nbsp;</p>



<p>Dans les textes anciens, règne souvent une extrême confusion quant à savoir de quelle «&nbsp;soude&nbsp;» on parle et ce d’autant que souvent on brûlait des mélanges de plantes halophytes. Il y a notamment une autre espèce répandue en France, la soude commune (<em>Salsola soda</em>), au nom latin pouvant prêter à confusion et qui a un aspect presque épineux. Elle se distingue de notre soude épineuse par un ensemble de caractères&nbsp;: elle forme des touffes de tiges dressées et non étalées&nbsp;; ses feuilles charnues allongées se terminent par un mucron faible non piquant (non vulnérante)&nbsp;; ses fruits sont dépourvus d’ailes&nbsp;; enfin, et surtout, elle colonise les bords des marais salants, les vasières salées et très rarement les hauts de plage.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals3.jpg" alt="" data-id="27654" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27654" class="wp-image-27654" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals3-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals3-768x502.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals3-600x392.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Soude commune </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals2.jpg" alt="" data-id="27653" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27653" class="wp-image-27653" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals2-300x235.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals2-768x602.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals2-600x470.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals1.jpg" alt="" data-id="27652" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27652" class="wp-image-27652" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals1-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals1-768x541.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/kal-sals1-600x423.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Les deux autres soudes de notre flore (genre&nbsp;<em>Suaeda</em>) ont des feuilles charnues allongées mais sans aucun mucron piquant ou non.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>Guide des plantes des bords de mer</strong>. C. Bock. Ed. Belin 2011</p>



<p><strong>The germination of four annual strand-line species.</strong>&nbsp;R. Ignaciuk&nbsp;; J.A. Lee&nbsp;; New phytologist (1980)&nbsp;&nbsp;84 581-591</p>



<p><strong>The Ecology of the Strandline Annuals&nbsp;<em>Cakile Maritima</em>&nbsp;and&nbsp;<em>Salsola Kali.</em>&nbsp;I. Environmental Factors Affecting Plant Performance</strong>&nbsp;R. J. Pakeman and J. A. Lee Journal of Ecology Vol. 79, No. 1 (Mar., 1991), pp. 143-153</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Ce que le verre et le savon doivent aux plantes</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/ce-que-le-verre-et-le-savon-doivent-aux-plantes/</link>
				<pubDate>Sun, 27 Nov 2022 14:21:24 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Homme et végétal]]></category>
		<category><![CDATA[Ethnobotanique]]></category>
		<category><![CDATA[Plante halophyte]]></category>
		<category><![CDATA[Savon]]></category>
		<category><![CDATA[Sel]]></category>
		<category><![CDATA[Verre]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=27608</guid>
				<description><![CDATA[25/11/2022 Le verre et le savon sont deux matériaux dont la fabrication requiert un même [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<p>25/11/2022 Le verre et le savon sont deux matériaux dont la fabrication requiert un même type «&nbsp;d’additif&nbsp;» (pour des raisons différentes), des oxydes alcalins&nbsp;dont deux majeurs, l’oxyde de sodium (Na2O), l’oxyde de potassium (K2O). Or, pendant plusieurs millénaires, les seules sources de ces oxydes ont été des cendres végétales, i.e. ce qui reste de végétaux incinérés à haute température, quand toutes les matières carbonées ont été détruites. Parmi les végétaux utilisés figurent des arbres forestiers (bois), la fougère-aigle, des algues marines et surtout des plantes terrestres dites halophytes qui firent l’objet d’un important commerce à l’échelle de l’Eurasie. On nomme ainsi un groupe biologique de plantes qui partagent la capacité de croître dans des milieux chargés en sels, milieux toxiques et inexploitables pour les autres végétaux non spécialisés. La majorité de ces halophytes appartient à la faille des Amaranthacées&nbsp;et nous les avons présentées dans <a href="https://www.zoom-nature.fr/obione-faux-pourpier-lherbe-aux-crabes/">la chronique sur l’une d’entre elles</a>, l’obione faux-pourpier. Nous allons donc retracer ici l’histoire de cette relation étroite entre plantes et industrie humaine du verre et du savon et des détergents.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-intri.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-intri.jpg" alt="" class="wp-image-27612" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-intri.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-intri-300x169.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-intri-768x433.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-intri-600x339.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Salicornes : <em>glasswort</em> en anglais ou « mère du verre » </figcaption></figure></div>



<h2>Fondants</h2>



<p>Commençons par le verre sur lequel une foule d’études archéologiques ont été menées pour tenter de reconstituer les «&nbsp;recettes&nbsp;» des verriers des temps passés. Ici, nous ne parlerons bien entendu que des verres fabriqués car l’homme a exploité aussi des verres naturels sous la forme d’obsidienne, une roche volcanique vitreuse.</p>



<p>L’essentiel du verre (70%) se compose de silice (dioxyde de silicium Si2O), très répandue dans les roches de la croûte terrestre&nbsp;sous la forme minérale de cristaux de quartz. On utilise comme matériau de base des sables très purs ne contenant pratiquement que des grains de quartz (come par exemple le célèbre sable de Fontainebleau)&nbsp;; plus le pourcentage de silice est élevé, plus le verre sera résistant. Pour obtenir du verre, il faut faire fondre cette silice cristallisée&nbsp;; or, celle-ci ne fond qu’à partir de 1730°C, soit une température difficile à atteindre et à maintenir et très coûteuse en énergie. Une découverte très ancienne (plusieurs millénaires BC) a permis de dépasser cet obstacle majeur&nbsp;: si on ajoute à la silice minérale un oxyde alcalin (voir introduction), celui-ci abaisse le point de fusion de la silice à «&nbsp;seulement&nbsp;» 1400°C, une température accessible moyennant quelques aménagements&nbsp;; on les qualifie de fondants (<em>flux</em>&nbsp;en anglais). En plus, ils agissent sur la qualité du verre&nbsp;: augmentation de l’éclat, amélioration de la résistance, facilitation du travail du verre fondu, … Bref, ces oxydes alcalins sont incontournables pour fabriquer du verre.&nbsp;</p>



<p>A part les fondants, on doit aussi ajouter d’autres substances appelées stabilisants qui augmentent la stabilité du verre&nbsp;dont l’oxyde de calcium ou de magnésium que l’on trouve sous forme minérale dans des roches calcaires et magnésiennes ou dans les coquilles de mollusques qui les ont extraits du milieu ambiant.&nbsp;</p>



<p>Quand, à l’occasion de fouilles archéologiques, on retrouve des objets en verre, on peut déterminer par analyse physico-chimique la nature du type de fondant ou stabilisant utilisé pour sa fabrication. Ainsi, dans les fouilles en Europe sur des sites datant de la fin de l’Antiquité jusqu’au Moyen-Âge, on trouve trois types de verres&nbsp;: ceux fondus avec des cendres de plantes halophytes&nbsp;; ceux fondus avec du calcaire et/ou de la magnésie et ceux fondus avec des cendres de bois forestiers.&nbsp;</p>



<h2>L’intermède natron&nbsp;</h2>



<p>Au Proche-Orient et en Égypte, on a des preuves d’usage de cendres de plantes halophytes, riches en sodium, depuis le 4<sup>ème</sup>&nbsp;millénaire BC sous forme de glaçages vitrés sur de petits objets et depuis 1500 BC dans la production de verre. De plus, au cours du 2<sup>nd</sup>&nbsp;millénaire BC, on a aussi des preuves de cet usage pour produire de la faïence et le célèbre Bleu égyptien, le premier pigment synthétique connu, en Crête et pour la faïence en Europe occidentale. Par la suite, entre 1100 et 800 BC, la production de verre en Europe occidentale utilisait ces cendres d’halophytes avec un centre majeur de production dans le nord de l’Italie, Frattesina.</p>



<p>A partir du premier millénaire BC, s’ouvre la «&nbsp;parenthèse&nbsp;du natron&nbsp;»&nbsp;: on abandonne l’usage des cendres sodées pour les remplacer par un minéral naturel très particulier, le natron, récolté dans un site Égyptien situé dans le désert occidental à l’Ouest du Caire, le Ouadi Natroun ou Wadi el Natrun («&nbsp;champ de sel&nbsp;» en égyptien). Cette vaste cuvette désertique contient sept lacs d’eau salée au fond desquels se déposent naturellement, suite à l’évaporation intense qui y règne, du sel «&nbsp;classique&nbsp;» (NaCl), des sulfates de sodium et le fameux natron, du carbonate de sodium déshydraté. On l’appelait encore nitre et la région «&nbsp;désert de Nitrie&nbsp;». Il était prélevé sélectivement à l’aide de pinces et servait de stabilisateur du fait de la présence de calcium en plus du sodium (fondant). C’est à lui que l’on doit le sigle Na qui désigne le sodium (soda des anglo-saxons). Jusqu’au 9<sup>ème</sup>&nbsp;siècle AD, la production du verre aussi bien au Levant qu’en Méditerranée et en Europe occidentale dépendait presque entièrement de ce natron égyptien. Néanmoins, durant cette même période, en Mésopotamie et en Perse, on continuait d’utiliser des cendres d’halophytes comme fondant.&nbsp;</p>



<p>Mais à partir de 800-900 AD, l’approvisionnement en natron depuis l’Egypte, seule source disponible, cessa progressivement. Les verriers d’Europe centrale durent s’adapter et produire leurs propres fondants&nbsp;: ainsi commença la production de cendres de bois forestiers comme substitut du natron. Mais celles-ci ont l’inconvénient d’être plus riches en potasse que celles des halophytes ce qui altère la résistance à l’usure et donne une teinte vert-jaune au verre. Mais dans plusieurs pays, dont l’Italie, on reprit le commerce des cendres sodées issues d’halophytes produites dans le Proche-Orient&nbsp;: Venise devint la plaque tournante de cette importation notamment pour la célèbre verrerie de Murano qui continua ainsi à produire des verres de haute qualité.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2>Halophytes&nbsp;</h2>



<p>Mais pourquoi cet usage préférentiel des halophytes comme source de fondant sodé&nbsp;? Nous renvoyons à <a href="https://www.zoom-nature.fr/obione-faux-pourpier-lherbe-aux-crabes/">la chronique sur l’obione </a>pour découvrir le fonctionnement de ces plantes s’accommodant de sols salés. Nous avons vu que parmi les processus physiologiques leur permettant de vivre sur des sols salés à très salés figurait la capacité d’accumuler les sels en excès dans des compartiments isolés des cellules (vacuoles) dont le sodium et le potassium qui intéressent au plus haut point les verriers. En plus, ils s’y trouvent, dans la plupart des espèces, selon un ratio où le sodium prédomine sur le potassium&nbsp;; l’incinération transforme de plus les sels liés à des substances organiques en carbonates et sulfates très favorables pour produire un verre de qualité et résistant.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-traganum_nudatum.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-traganum_nudatum-189x300.jpg" alt="" class="wp-image-27627" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-traganum_nudatum-189x300.jpg 189w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-traganum_nudatum.jpg 504w" sizes="(max-width: 189px) 100vw, 189px" /></a><figcaption><em>Traganum nudatum </em>des déserts sahariens </figcaption></figure></div>



<p>Les plantes halophytes exploitées comme sources de cendres sodées se rencontrent dans deux grands types de milieux. Dans les régions semi-désertiques, steppiques à désertiques, elles s’installent autour des dépressions inondées en hiver (comme les sebkhas) où se déposent divers sels suite à l’évaporation intense ou dans des zones sujettes à des remontées capillaires de l’eau salée des nappes souterraines. Ainsi, la majorité des halophytes utilisées autrefois provenaient des semi-déserts et déserts du Proche et Moyen-Orient (surtout en Syrie) ou d’Egypte&nbsp;; des dizaines de genres de la famille des Amaranthacées représentés chacun par diverses espèces y prospèrent&nbsp;:&nbsp;<em>Anabasis, Halocnemum, Halogeton, Hammada, Traganum</em>, …&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-sals-vermicul.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-sals-vermicul.jpg" alt="" class="wp-image-27618" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-sals-vermicul.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-sals-vermicul-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-sals-vermicul-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-sals-vermicul-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Soude vermiculée ou soude méditerranéenne (<em>Caroxylon vermiculatum</em>) : typique des steppes salées de Syrie où elle a été très utilisée (photo Claire Bladier aux USA où l&rsquo;espèce est invasive)</figcaption></figure></div>



<p>Dans les milieux côtiers soumis à l’influence périodique des marées, d’autres plantes halophytes se développent dans les marais salants, les estuaires et vasières salées formant des communautés riches en espèces. Ainsi en Europe, en ce qui concerne les halophytes dites obligatoires strictement liées à ces milieux, nous avons trois genres de Salicornes (<em>Arthrocnemum, Salicornia, Sarcocornia</em>) et trois genres de soudes (<em>Suaeda, Kali et Salsola</em>). On les retrouve par ailleurs tout autour de la Méditerranée et sur les côtes du Proche-Orient où elles ont pu elles aussi être exploitées en plus des espèces de l’intérieur désertique.&nbsp;</p>



<h2>L’âge d’or des soudes et salicornes&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salicpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salicpan.jpg" alt="" class="wp-image-27617" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salicpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salicpan-300x133.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salicpan-768x340.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salicpan-600x265.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Salicornes annuelles en automne dans un marais salant (Vendée)</figcaption></figure></div>



<p>Dans le Midi de la France (région de Narbonne et d’Arles) et en Espagne (région d’Alicante), du 17<sup>ème</sup>&nbsp;au moins jusqu’à l’aube du 20<sup>ème</sup>&nbsp;siècle, les plantes halophytes côtières des sansouires et enganes (marais salés sublittoraux) ont fait l’objet d’une exploitation intensive avec exportation à grande échelle dans le reste de l’Europe. A la fin du 18<sup>ème</sup>, le chimiste français Leblanc met au point un procédé chimique de synthèse de carbonates de sodium qui va progressivement conduire à l’abandon de la soude naturelle obtenue par incinération des halophytes récoltées. Néanmoins, cette exploitation perdurera au moins pour l’industrie du savon (voir ci-dessous).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salic1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salic1.jpg" alt="" class="wp-image-27616" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salic1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salic1-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salic1-768x579.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-salic1-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Salicorne ligneuse (<em>Sarcocornia</em>)</figcaption></figure></div>



<p>Les halophytes exploitées étaient soit des salicornes dont les espèces annuelles du genre&nbsp;<em>Salicornia</em>connues en anglais sous le nom de&nbsp;<em>glasswort</em>&nbsp;(mère du verre ou plante du verre), soit des soudes. Parmi celles-ci, au moins trois espèces étaient exploitées&nbsp;: la soude commune (<em>Salsola soda</em>) la soude épineuse (<em>Kali soda</em>) le&nbsp;<em>Kali magnum</em>&nbsp;des Anciens et la soude maritime (<em>Suaeda maritima</em>),&nbsp;<em>Kali minus</em>. Si les salicornes ne semblent jamais avoir été cultivées, ces soudes annuelles l’étaient dans des salines notamment autour de la Camargue. L’archidiacre d’Arles, Q. de Beaujeu (1655-1736) déclarait ainsi&nbsp;: «&nbsp;<em>Une seule plante de soude rend ordinairement vingt et parfois trente livres de cette paste</em>&nbsp;(la soude vendue)&nbsp;<em>dont le cent (faisant le quintal) vaut un écu d&rsquo;or&#8230; Nous voyons de tous cotez aborder des marchands, non de la France seule, mais d&rsquo;Espagne et d&rsquo;Italie pour l’acheter&nbsp;</em>». Deux sortes de soude (le produit fini) étaient réputées au 18<sup>ème</sup>&nbsp;en France&nbsp;: la&nbsp;<em>salicor</em>&nbsp;ou soude de Narbonne et la&nbsp;<em>blanquette</em>&nbsp;ou soude d’Aigues-Mortes.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera2.jpg" alt="" data-id="27626" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27626" class="wp-image-27626" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera2-300x232.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera2-768x593.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera2-600x464.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Soude arbustive (<em>Suaeda vera)</em></figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera1.jpg" alt="" data-id="27625" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27625" class="wp-image-27625" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera1-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera1-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudvera1-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals2.jpg" alt="" data-id="27624" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27624" class="wp-image-27624" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals2-300x228.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals2-768x585.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals2-600x457.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Soude commune (<em>Salsola soda</em>)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals1.jpg" alt="" data-id="27623" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27623" class="wp-image-27623" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals1-300x234.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals1-768x598.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudsals1-600x467.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari1.jpg" alt="" data-id="27621" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27621" class="wp-image-27621" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari1-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari1-768x488.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari1-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Soude maritime (<em>Suaeda marítim</em>a)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari2.jpg" alt="" data-id="27622" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27622" class="wp-image-27622" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari2-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari2-768x576.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudmari2-600x450.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali1.jpg" alt="" data-id="27619" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27619" class="wp-image-27619" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Soude épineuse <em>(Kali soda</em>) qui vit sur le haut des plages </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali2.jpg" alt="" data-id="27620" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27620" class="wp-image-27620" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali2-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali2-768x544.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-soudkali2-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Au 19<sup>ème</sup>, l’Espagne devint le centre majeur de production de soude d’halophytes. On y cultivait notamment une espèce locale qui vit par ailleurs en Afrique du nord&nbsp;:&nbsp;<em>Halogeton sativus</em>&nbsp;(l’épithète signifie «&nbsp;cultivée&nbsp;»)&nbsp;; elle permettait de produire une soude très réputée pour sa qualité dite&nbsp;<em>barilla fina</em>. Dans une encyclopédie du début du 19<sup>ème</sup>, on trouve la recette&nbsp;de fabrication de la soude naturelle&nbsp;: «&nbsp;<em>On creuse une tranchée près de la mer. On y place des lattes en travers, sur lesquelles on met cette plante en morceaux, après l&rsquo;avoir laissée bien sécher; on fait du feu au-dessus; on agite fortement les cendres brûlantes qui en résultent; elles se rassemblent en morceaux durs et solides, employés dans le commerce et les arts pour la composition du verre et du savon, pour dégraisser les étoffes ; on s&rsquo;en sert également pour les lessives partout où les cendres de bois sont rares ou de mauvaise qualité.</em>&nbsp;».&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-halogeton.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-halogeton.jpg" alt="" class="wp-image-27611" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-halogeton.jpg 367w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-halogeton-220x300.jpg 220w" sizes="(max-width: 367px) 100vw, 367px" /></a><figcaption><em>Halogeton sativus</em></figcaption></figure></div>



<p>Les blocs de soude ainsi obtenus ou pains de soude ont continué à être produits et vendus sur les marchés, sous divers noms locaux selon les mélanges de plantes incorporées au Proche et Moyen-Orient, jusqu’à très récemment pour la production de savons et détergents (voir le célébrissime savon d’Alep en Syrie).&nbsp;</p>



<h2>Savons&nbsp;</h2>



<p>L’histoire du savon et des détergents a étroitement accompagné celle du verre depuis l’Antiquité à cause d’un usage commun des cendres végétales (et aussi du natron). Pour fabriquer du savon et provoquer le processus dit de saponification des graisses et huiles servant de matériau de base, les cendres étaient d’abord traitées avec de l’eau calcaire pour convertir le carbonate de sodium en hydroxyde de sodium&nbsp;; ensuite, on faisait bouillir cette «&nbsp;soude&nbsp;» avec la matière grasse pour obtenir un savon ou un détergent selon la consistance. Comme pour la production du verre, les alcalis contenus dans les cendres utilisées doivent être avant tout des carbonates ce qui a renforcé l’usage des halophytes comme source de cendres (voir ci-dessus). Selon la nature de l’alcali dominant, la consistance du «&nbsp;savon&nbsp;» varie&nbsp;: si les cendres renferment une teneur en sodium élevée, le savon final sera solide&nbsp;; par contre avec des cendres plus riches en potasse (comme les cendres de bois ou de fougère), le produit final sera plus liquide et gélatineux. Ainsi, au Moyen-Orient pendant la période historique dite Islamique, on produisait des avons très dures, preuve indirecte de l’usage de cendres d’halophytes&nbsp;; inversement, on sait que dans l’Europe médiévale, les savons produits étaient gélatineux car on utilisait des cendres de bois ou de fougères. Mais cela signifie que l’on pouvait quand même utiliser des cendres riches en potasse contrairement au verre où l’incidence est nettement plus négative. Ainsi d’autres plantes de la famille des Amaranthacées non halophytes mais néanmoins chargées en minéraux comme les chénopodes ont été utilisées. Rappelons aussi que jusque dans les années 1950 en France, à la campagne, on lavait les draps à la cendre de bois profitant de l’effet détergent de la potasse abondante dans celles-ci.&nbsp;</p>



<h2>Fougère-aigle&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-petripan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-petripan.jpg" alt="" class="wp-image-27613" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-petripan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-petripan-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-petripan-768x471.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-petripan-600x368.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Nous terminerons ce tour d’horizon des plantes incinérées historiquement pour la fabrication du savon avec l’exemple bien documenté de la fougère-aigle en Europe occidentale et notamment en Grande-Bretagne où cette espèce occupe d’immenses superficies. Ainsi parmi les patronymes anglais, on trouve celui d’Ashburner, soit «&nbsp;brûleur de cendres&nbsp;». </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-asburner.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-asburner.jpg" alt="" class="wp-image-27609" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-asburner.jpg 267w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-asburner-200x300.jpg 200w" sizes="(max-width: 267px) 100vw, 267px" /></a></figure></div>



<p>Les cendres riches en alcali était surnommée «&nbsp;<em>lye</em>&nbsp;». La région du Lake District avec son climat atlantique très arrosé hyper favorable à la fougère-aigle compte ainsi de nombreux habitants avec ce nom. Au 18<sup>ème</sup>&nbsp;(et auparavant), cette région était parsemée de «&nbsp;<em>lyekilns</em>&nbsp;», i.e. des fours à fougère&nbsp;: des structures bâties en pierre de forme circulaire avec un tunnel d’aération et au centre un grand chaudron dans lequel la fougère sèche collectée brûlait lentement pendant au moins deux jours.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-four.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-four-300x225.jpg" alt="" class="wp-image-27610" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-four-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-four-768x575.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-four-600x449.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-four.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption>Four à cendres de fougère (extrait de Biblio 5)</figcaption></figure></div>



<p>Les cendres de fougère servaient surtout pour la manufacture du savon compte tenu de leur richesse en potasse mais étaient moins intéressantes pour l’industrie du verre. Pourtant, compte tenu de l’abondance de la fougère facile à récolter, au Moyen-âge, l’industrie verrière a exploité cette ressource, même si le verre n’était pas de première qualité et peu durable. En 1701, une verrerie fut installée près de Glasgow principalement à cause de l’abondance de la ressource locale en fougère peu onéreuse.&nbsp;</p>



<p>Dès l’époque romaine, on recourait aux cendres de fougère-aigle dès qu’il y avait pénurie en cendres de bois ou de soude végétale. En France, l’exploitation a même repris au cours de la Première Guerre Mondiale vu que l’essentiel de la potasse nécessaire était importée d’Allemagne.&nbsp;</p>



<p>Le «&nbsp;vairre de feuchière&nbsp;», i.e. le verre de fougère était connu pour être de médiocre qualité (déficit des cendres en sodium). On nommait ainsi le verre produit, notamment vers la fin du 17<sup>ème</sup>&nbsp;siècle et dont les parois étaient très minces et fragiles et dont la couleur variait beaucoup d’un objet à l’autre&nbsp;; ces deux caractéristiques étaient la conséquence de l’usage des cendres de fougère-aigle notamment en Normandie&nbsp;; la région de la ville bien-nommée de Fougères fut un foyer majeur de verreries à partir du 15<sup>ème</sup>&nbsp;siècle.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-pteripan3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-pteripan3.jpg" alt="" class="wp-image-27614" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-pteripan3.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-pteripan3-300x174.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-pteripan3-768x445.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/ver-pteripan3-600x347.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Ces exemples illustrent bien que les plantes ont interagi fortement avec l’histoire humaine bien au-delà de l’alimentation. Ces usages de cendres végétales ont quasiment disparu au moins dans les pays occidentaux où désormais on utilise la soude caustique pour saponifier les graisses (même dans la majorité des savons dits «&nbsp;biologiques&nbsp;») et des fondants de synthèse pour le verre.&nbsp;</p>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>The composition of the soda-rich and mixed alkali plant ashes used in the production of glass</strong>&nbsp;M.S. Tite et al. Journal of Archaeological Science 33 (2006) 1284-1292&nbsp;</p>



<p><strong>The chemical composition including the Rare Earth Elements of the three major glass types of Europe and the Orient used in late antiquity and the Middle Ages</strong>&nbsp;Karl Hans Wedepohl, Klaus Simon, Andreas Kronz chemie der Erdre 71(2011) 289-296</p>



<p><strong>Plant Ashes from Syria and the Manufacture of ancient Glass: Ethnographic and Scientific Aspects</strong>Youssef Barkoudah and Julian Henderson JOURNAL OF GLASS STUDIES VOLUME 48 • 2006&nbsp;</p>



<p><strong>Les Salicornes et leur emploi dans l&rsquo;alimentation : étude historique, botanique, économique.</strong>Chevalier Auguste. Revue de botanique appliquée et d&rsquo;agriculture coloniale, 2e année, bulletin n°16, décembre 1922. pp. 697-785</p>



<p><strong>Biological diversity. Exploiters and exploited.</strong>&nbsp;P. Hatcher&nbsp;; N. Battey. Ed. wiley-Blackwell. 2011 (chapitre sur la fougère-aigle)</p>



<p><strong>Que savons-nous de la Fougère aigle ?</strong>&nbsp;Y. Dumas&nbsp;&nbsp;Rev. For. Fr. LIV &#8211; 4-2002&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Ecaille chinée : le papillon-tigre des eupatoires</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/ecaille-chinee-le-papillon-tigre-des-eupatoires/</link>
				<pubDate>Wed, 23 Nov 2022 17:01:41 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Lépidoptères Hétérocères (Papillons de nuit)]]></category>
		<category><![CDATA[Arctiidé]]></category>
		<category><![CDATA[Chenille]]></category>
		<category><![CDATA[Crise climatique]]></category>
		<category><![CDATA[Écaille]]></category>
		<category><![CDATA[Ecotourisme]]></category>
		<category><![CDATA[Hétérocère]]></category>
		<category><![CDATA[Lépidoptère]]></category>
		<category><![CDATA[Papillon de nuit]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=27584</guid>
				<description><![CDATA[23/11/22 Peu de papillons de nuit  (voir le paragraphe 3) sont aussi faciles à identifier [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-intr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-intr.jpg" alt="" class="wp-image-27597" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-intr.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-intr-300x173.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-intr-768x444.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-intr-600x347.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>23/11/22 Peu de papillons de nuit  (voir le paragraphe 3) sont aussi faciles à identifier au premier coup d’œil que l’écaille chinée et se laissent observer et photographier aussi facilement que cette espèce commune et de belle taille (4,5 à 5,5cm d’envergure). On l’observe notamment beaucoup en plein été sur les grandes vivaces fleuries offrant des inflorescences faciles d’accès : sa plante favorite pour se nourrir de nectar est l’eupatoire chanvrine à laquelle nous venons de consacrer <a href="https://www.zoom-nature.fr/eupatoire-chanvrine-out-of-america/">une chronique</a>. Ce papillon est aussi à l’origine d’un spectacle extraordinaire unique en son genre sur l’île de Rhodes dans la mer Egée, tout près des côtes de la Turquie : la Vallée des Papillons, lieu de rassemblement estival de centaines de milliers d’écailles chinées, devenue site de renommée mondiale visité par plus de 300 000 touristes par an ; un spectacle à la hauteur de celui, encore plus médiatisé, des monarques nord-américains qui se rassemblent sur une vingtaine d’hectares dans une forêt de conifères de la Sierra Nevada mexicaine.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-int.jpg" alt="" class="wp-image-27596" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-int-300x183.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-int-768x468.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-int-600x365.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<h2>Papillon-tigre&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-entroupan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-entroupan.jpg" alt="" class="wp-image-27590" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-entroupan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-entroupan-300x151.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-entroupan-768x387.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-entroupan-600x302.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ailes à peine entrouvertes (sur eupatoire chanvrine)</figcaption></figure></div>



<p>Les anglo-saxons la surnomment, ainsi que d’autres espèces proches,&nbsp;<em>tiger-moth</em>, i.e. «&nbsp;papillon de nuit-tigre&nbsp;». Effectivement, ce surnom lui va bien avec ses ailes antérieures de couleur crème rayées de larges bandes noires obliques avec de légères irisations bleu vert selon la lumière&nbsp;; quelques taches noires et orangées complètent ce motif très contrasté et unique en son genre. Comme au repos, elle replie des ailes antérieures à plat par-dessus les postérieures, on ne voit qu’elles et le thorax lui aussi marqué de trois rayures noires en long et la tête avec les deux gros yeux et les fines antennes, noirs eux aussi.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-profilpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-profilpan.jpg" alt="" class="wp-image-27599" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-profilpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-profilpan-300x156.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-profilpan-768x400.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-profilpan-600x313.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Mais dès qu’elle entrouvre ses ailes antérieures, soit brusquement quand elle s’envole ou plus doucement quand elle est occupée à butiner et qu’elle a besoin de s’équilibrer, on découvre le flash coloré vif des deux ailes postérieures le plus souvent rouge écarlate marquées de quatre grosse taches noires (d’où son épithète latine de&nbsp;<em>quadripunctaria</em>). La combinaison jaune clair, noir et rouge lui a valu en Allemand le surnom de «&nbsp;drapeau espagnol&nbsp;».</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-dessous.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-dessous.jpg" alt="" class="wp-image-27589" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-dessous.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-dessous-300x143.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-dessous-768x367.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-dessous-600x287.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>



<p>Par contre, quand on peut la voir par dessous, comme quand elle se pose sur une vitre, on découvre que les deux paires d’ailes sont teintées de rouge orangé sur toute leur surface avec des marques blanches et noires sous les antérieures. C’est aussi l’occasion de voir le reste du corps&nbsp;: le corps d’une teinte crème terne avec trois rangées longitudinales de petits points noirs sur les segments de l’abdomen. Le dessus de l’abdomen porte aussi ce motif de points noirs mais avec une teinte orangée assez vive. Bref, au final, on a un papillon pour le moins bigarré et très voyant, notamment en vol quand ses ailes postérieures entrent en scène. Cependant, en position de repos sur certains supports non-fleurs, le motif de rayures peut devenir une forme de camouflage, notamment en jouant avec les ombres et lumières.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tete.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tete.jpg" alt="" class="wp-image-27604" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tete.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tete-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tete-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tete-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>



<h2>Avertissement&nbsp;</h2>



<p>Ces couleurs vives peuvent laisser perplexe surtout quand on voit la relative passivité de ce papillon qui se laisse facilement approcher quand il butine : on se dit que ce doit être une proie facile pour les oiseaux insectivores. En fait, comme chez la plupart des autres membres de sa sous-famille, les Ecailles ou Arctiinées, ces couleurs vives servent d’avertissement envers les prédateurs en signalant la toxicité potentielle ou a minima le goût répulsif du papillon via la présence de substances toxiques stockées dans le corps. C’est le principe de la protection aposématique ( de <em>apo</em>, repousser et <em>sêma</em>, signal ; voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-passereaux-savent-lire-le-rouge-et-le-noir/">l’exemple des punaises rouges et noires</a>) basée sur l’apprentissage des prédateurs à éviter ces proies après des essais malencontreux de la part d’individus « naïfs ». Certaines espèces d’écailles vont plus loin encore en récupérant des substances toxiques lors de la consommation des plantes hôtes par les chenilles et en les accumulant, un moyen de défense appelé pharmacophagie qui est transmis aux œufs lors de la ponte : c’est le cas de l’écaille du séneçon jacobée ou goutte-de-sang, elle aussi avec des couleurs très vives noires et rouges. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sene.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sene.jpg" alt="" data-id="27601" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27601" class="wp-image-27601" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sene.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sene-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sene-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sene-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Goutte-de-sang </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sen.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sen.jpg" alt="" data-id="27600" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27600" class="wp-image-27600" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sen.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sen-300x206.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sen-768x528.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-sen-600x413.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>&#8230; et sa chenille sur le séneçon jacobée ; elle aussi est aposématique</figcaption></figure></li></ul>



<p>Normalement, ces espèces aposématiques arborent des motifs colorés très uniformes au sein de leurs populations ce qui facilite l’apprentissage de la part des prédateurs potentiels. La pression de sélection favorise logiquement cette stabilité du signal. Or, l’écaille chinée fait figure d’exception car la coloration de&nbsp;ses ailes postérieures montre des variations importantes avec différentes formes colorées (polymorphisme)&nbsp;: si beaucoup sont rouge vif, d’autres sont jaunes (forme&nbsp;<em>lutescens</em>) ou oranges. Souvent ces «&nbsp;autres&nbsp;» couleurs ne se retrouvent que dans certaines populations en marge de l’aire de répartition principale de l’espèce. Ce polymorphisme relatif est contrôlé par deux gènes non liés, chacun ayant une paire de variants ou allèles&nbsp;et qui interagissent entre eux (épistasie).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ferm.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ferm.jpg" alt="" class="wp-image-27591" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ferm.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ferm-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ferm-768x510.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ferm-600x398.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Une autre espèce aux vives couleurs aposématiques : l&rsquo;écaille fermière </figcaption></figure></div>



<h2>Papillon de nuit&nbsp;?&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ouvpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ouvpan.jpg" alt="" class="wp-image-27598" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ouvpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ouvpan-300x149.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ouvpan-768x382.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-ouvpan-600x299.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Nous avons vu que les anglais la qualifient de «&nbsp;<em>moth</em>&nbsp;», nom réservé aux papillons de nuit&nbsp;; or, cette espèce s’observe très couramment de jour&nbsp;; mais, effectivement, elle s’active aussi de nuit et vient d’ailleurs vers les lumières. En fait, cette appellation de papillon de nuit correspond à l’ancienne classification des papillons dans laquelle on opposait deux grands groupes, Rhopalocères et Hétérocères, sur la base du critère morphologique de la forme des antennes&nbsp;: les premiers ont des antennes en massue (<em>rhopalon</em>, massue et&nbsp;<em>keros</em>, corne) alors que les seconds ont des antennes non en massue, filiformes ou plumeuses le plus souvent. Il se trouve que les Rhopalocères sont tous diurnes et ont donc été surnommés papillons de jour. Comme un bon nombre d’hétérocères sont nocturnes, on en a fait par opposition le groupe des papillons de nuit … sauf que plusieurs familles ou espèces au sein de ce vaste groupe sont parfaitement ou partiellement diurnes comme les zygènes par exemple. Mais, en fait, cette dichotomie factuelle ne correspond pas à une divergence évolutive réelle et la classification des papillons fait apparaître bien plus que deux grandes lignées. L’usage fait que l’on a conservé ce dualisme grossier et qu’il a même percolé dans certaines langues avec le terme spécifique de&nbsp;<em>moth</em>&nbsp;(versus&nbsp;<em>butterfly</em>&nbsp;pour ceux de jour) cher aux anglais.&nbsp;</p>



<p>Pour autant, on peut quand même repérer facilement que l’écaille chinée n’est pas un rhopalocère à deux détails&nbsp;: ses antennes fines sans massue terminale et sa manière de replier ses ailes à plat au-dessus du dos et non pas à la verticale comme le font les papillons de jour. Notons que la plupart des autres espèces d’écailles sont plutôt nocturnes.&nbsp;</p>



<h2>Cycle&nbsp;</h2>



<p>Les adultes (imagos) volent de fin juin à septembre avec une seule génération annuelle (espèce univoltine). Ils butinent activement les plantes fleuries en plein soleil&nbsp;: outre les eupatoires mentionnées ci-dessus, ils affectionnent les origans ou marjolaines, les panicauts champêtres, les grandes épilobes, les buddleias en ville, … Par temps couvert et humide, ils restent cachés dans la végétation ou posés sur un tronc de jour.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-pano.jpg" alt="" class="wp-image-27595" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-pano-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-pano-768x559.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-pano-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>L&rsquo;eupatoire chanvrine, la plante la plus appréciée </figcaption></figure></div>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-pani.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-pani.jpg" alt="" data-id="27594" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27594" class="wp-image-27594" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-pani.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-pani-300x217.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-pani-600x434.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Panicaut champêtre </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-ori.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-ori.jpg" alt="" data-id="27593" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27593" class="wp-image-27593" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-ori.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-ori-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-ori-600x426.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Origan ou marjolaine </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-ment.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-ment.jpg" alt="" data-id="27592" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27592" class="wp-image-27592" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-ment.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-ment-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-fl-ment-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Menthe aquatique </figcaption></figure></li></ul>



<p>Ces papillons vivent plusieurs mois et les accouplements ont lieu en juillet suivis de la ponte en août. Les œufs sont déposés sous les feuilles des plantes hôtes des futures chenilles à venir (éclosion en deux semaines environ). Cette espèce se montre extrêmement éclectique dans ses choix (polyphage) et la liste des plantes-hôtes est sans doute loin d’être complète&nbsp;avec des plantes herbacées (sauge des prés, séneçon de Fuchs (montagne)&nbsp;; grande ortie&nbsp;; pimprenelle&nbsp;; vipérine&nbsp;; pissenlit&nbsp;; plantains&nbsp;; lamier blanc&nbsp;; divers épilobes&nbsp;; &#8230;) et ligneuses (noisetier, genêts, chèvrefeuilles, …).&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-cheni.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-cheni.jpg" alt="" class="wp-image-27588" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-cheni.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-cheni-300x213.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-cheni-768x546.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-cheni-600x427.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chenille d&rsquo;écaille chinée (Cliché Leyo, C.C. 3-0)</figcaption></figure></div>



<p>Peu de temps après leur éclosion, alors qu’elles ont à peine commencé à grandir, les jeunes chenilles entrent en hibernation&nbsp;: elles descendent vers le sol et se cachent au milieu des feuilles mortes à la base des plantes-hôtes. Au printemps, elles se réveillent et reprennent leur croissance mise en berne. Il semble qu’en automne, elles se nourrissent surtout sur des plantes herbacées basses alors qu’au printemps, après l’hivernage, elles s’installent plutôt sur des arbres ou arbustes.&nbsp;</p>



<p>Ces chenilles, qui atteignent presque 5cm de long en fin de développement, ont le corps couvert de verrues brun rouge, surmontées chacune d’une touffe de poils raides clairs&nbsp;de longueurs inégales : ceci leur donne un aspect hérissé typique des chenilles de ce groupe des écailles&nbsp;; on les surnomme globalement des «&nbsp;oursonnes&nbsp;» d’où le nom générique de la sous-famille arctiinés dérivé de&nbsp;<em>arctos</em>, ours. Sombres avec une ligne dorsale plus claire, une tête noire, des pattes brun clair, elles portent une rangée latérale de taches blanches. Elle se transforme vers la fin mai en une chrysalide enveloppée dans un cocon lâche qui un mois plus tard environ va éclore et libérer un adulte.&nbsp;</p>



<h2>Indicateur climatique&nbsp;?&nbsp;</h2>



<p>L’écaille chinée fréquente une large gamme de milieux jusque dans les zones urbanisées&nbsp;: pelouses sèches avec des buissons épars, lisières chaudes buissonnantes, formation de grandes herbes, vignobles riches en fleurs, terrains vagues, jardins «&nbsp;nature&nbsp;», dunes côtières, … Globalement, cette espèce se montre sensible à la chaleur (thermophile) et est bien plus abondante dans la moitié sud du pays&nbsp;; plus on monte vers le nord, plus elle se cantonne dans des sites abrités et chauds. Répartie de la côte jusqu’à 1500m d’altitude, elle occupe une vaste aire allant de l’Europe à l’Asie mineure et dans le bassin méditerranéen&nbsp;; dans le nord et l’est de l’Europe, elle est nettement localisée et devient une espèce rare souvent prise come indicatrice de qualité environnementale et y faisant l’objet de programmes de conservation comme en Pologne par exemple.&nbsp;</p>



<p>Cette répartition ainsi décrite correspond à la situation qui prévalait jusqu’à peu car avec la crise climatique en cours, il semble bien que l’écaille chinée y tire son épingle du jeu et en profite pour étendre son aire de répartition vers le nord. La situation récente en Grande-Bretagne est symbolique à cet égard. Jusque dans les années 80/90, l’écaille chinée était localisée dans les îles du Channel (d’où son nom spécifique de&nbsp;<em>Jersey tiger moth</em>) et le sud du Devon&nbsp;; elle était considérée comme une espèce très rare. Au cours des dernières décennies, on l’a vu apparaître dans le Dorset, sur l’île de Wight, en Cornouaille, … on la voit de plus en plus souvent autour du sud de Londres&nbsp;; des colonies reproductrices s’installent çà et là. Cette expansion semble même s’accélérer très récemment&nbsp;: en 2019 un afflux massif d’adultes migrant depuis Jersey fut observé dans le sud-est du pays&nbsp;; en 2020, on a trouvé des chenilles nées d’œufs pondus à l’occasion de cette vague migratrice et ayant hiberné en Cornouaille&nbsp;; un grand nombre d’adultes ont été contactés dans le sud-Est. Cet exemple illustre un trait propre à cette espèce&nbsp;: sa capacité de migrer, parfois en masse, à des distances relativement courtes (voir ci-dessous le cas de Rhodes).&nbsp;</p>



<p>Cependant, il n’est pas sûr que la même crise climatique ne lui pose pas par ailleurs quelques problèmes de survie. Ainsi, en Autriche, entre 2015 et 2019 des spéléologues ont découvert à au moins 6 reprises, en plein été, des écailles chinées réfugiées dans des grottes alors qu’auparavant cette espèce n’y avait jamais été observée. De même en France on a noté que par temps très chaud, les adultes se réfugient vers des sites variés plus frais dont des entrées de grottes. Ceci signifierait que l’espèce, qui demande au stade adulte un certain niveau d’humidité relative, souffre des canicules à répétition&nbsp;; peut-être l’espèce va abandonner ses bastions méridionaux pour remonter vers le nord désormais devenu plus clément pour elle&nbsp;?&nbsp;</p>



<h2>Petaloudes&nbsp;</h2>



<p>En grec, ce mot désigne les papillons la fameuse Vallée des Papillons évoquée en introduction. Ce site se trouve dans le nord de l’île de Rhodes et se présente comme un vallon encaissé au microclimat frais en été où l’on trouve par ailleurs une petite population de copalme d’Orient, un arbre très rare, endémique de Turquie sud-occidentale. Là, chaque été, on assiste à une incroyable concentration d’écailles chinées qui se posent par milliers, côte à côte, sur les troncs d’arbres qu’elles recouvrent entièrement. Ces papillons arrivent à partir de la fin juin et migrent depuis les secteurs environnants du nord de l’île. Là, les adultes séjournent au frais, loin des chaleurs écrasantes et desséchantes, et s’accouplent. En septembre, les femelles fécondées quittent le site et vont pondre à l’extérieur de la vallée.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-1.jpg" alt="" class="wp-image-27585" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-1.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Rassemblement d&rsquo;écailles dans la Vallée des Papillons (Cliché Karelj, C.C. 3-0)</figcaption></figure></div>



<p>Le site connu depuis longtemps pour ce spectacle stupéfiant a été victime de son succès touristique avec le piétinement et surtout les dérangements réitérés de la part des touristes qui provoquent l’envol des papillons posés pour le spectacle. Mais d’autres causes ont été détectées en dehors de la Vallée, là où les papillons pondent et où se développent les chenilles&nbsp;: pâturage excessif, incendies de grande ampleur, utilisation de pesticides dans les secteurs cultivés, … A partir des années 1980, le net déclin observé a conduit à la mise en place d’un programme de conservation avec des campagnes d’information auprès du public et un gardiennage plus important. Les populations d’écailles semblent s’être reconstituées. D’autres sites du même type sont connus ailleurs comme sur l’île de Paros en Grèce ou en Turquie.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-3.jpg" alt="" class="wp-image-27586" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-3.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-3-300x169.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-3-768x433.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-3-600x338.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Ambiance moussue et fraîche de la Vallée aux Papillons (Cliché Indalomania CC3-0)</figcaption></figure></div>



<p>A noter que l’écaille chinée figure sur un tableau assez célèbre «&nbsp;Vénus, Mars et Cupidon&nbsp;» du peintre Piero di Cosimo (1490)&nbsp;; il représente Vénus qui vient de faire l’amour avec le dieu Mars (allégorie de la victoire de l’Amour sur la Guerre) et sur sa jambe nue, on voit un papillon posé qui est clairement une écaille chinée. Or, la légende dit que la déesse Vénus avait trouvé refuge après sa naissance sur les côtes de Chypre soit dans le secteur où se trouvent ces «&nbsp;vallées des papillons&nbsp;».&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tabl.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tabl.jpg" alt="" data-id="27602" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27602" class="wp-image-27602" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tabl.jpg 400w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tabl-300x115.jpg 300w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tabldet.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tabldet.jpg" alt="" data-id="27603" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27603" class="wp-image-27603" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tabldet.jpg 400w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eup-tabldet-300x206.jpg 300w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a></figure></li></ul>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>The genetics of colour polymorphism in the aposematic Jersey Tiger Moth&nbsp;&nbsp;<em>Callimorpha quadripunctaria</em></strong>&nbsp;T. Liebert et al. Heredity (64) 1990</p>



<p><strong>Increased cave use by butterflies and moths: a response to climate warming?&nbsp;</strong>Otto Moog, Erhard Christian, and Rudolf Eis&nbsp;International Journal of Speleology (50)1&nbsp;; 15-24 2021</p>



<p><strong><em>Panaxia quadripunctaria</em></strong><strong>&nbsp;in the highly touristic valley of the butterflies (Rhodes, Greece)&nbsp;: Conservation problems and remedies.&nbsp;</strong>T. Petanidou et al. Ambio vol.&nbsp;! 20&nbsp;; n° 3-4, 1991</p>



<p><strong>Perception of Visitors’ Environmental Impacts of Ecotourism: A case study in the Valley of Butterflies protected area, Rhodes Island, Greece </strong>Spanou,S.,Tsegenidi,K. and Georgiadis,Th. <em>Int. J. Environ. Res., 6(1):245-258, 2012</em></p>
]]></content:encoded>
										</item>
		<item>
		<title>Eupatoire chanvrine : out of America</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/eupatoire-chanvrine-out-of-america/</link>
				<pubDate>Sun, 20 Nov 2022 09:39:06 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Asteracées (Composées)]]></category>
		<category><![CDATA[Astéracée]]></category>
		<category><![CDATA[Capitule]]></category>
		<category><![CDATA[Composée]]></category>
		<category><![CDATA[Corne d’abondance]]></category>
		<category><![CDATA[Dispersion anémochore]]></category>
		<category><![CDATA[Mineuse]]></category>
		<category><![CDATA[Plante entomophile]]></category>
		<category><![CDATA[Plante médicinale]]></category>
		<category><![CDATA[Plante toxique]]></category>
		<category><![CDATA[Pollinisation]]></category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=27526</guid>
				<description><![CDATA[17/11/2022. L’eupatoire chanvrine ou chanvre d’eau appartient au groupe des grandes plantes vivaces poussant en [&#8230;]]]></description>
								<content:encoded><![CDATA[
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-int.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-int.jpg" alt="" class="wp-image-27528" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-int.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-int-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-int-768x471.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-int-600x368.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>17/11/2022. L’eupatoire chanvrine ou chanvre d’eau appartient au groupe des grandes plantes vivaces poussant en touffes&nbsp;et qui s’imposent dans les paysages : elle est très commune partout et facile à identifier et à repérer même depuis un véhicule en mouvement. Sa floraison estivale la rend encore plus voyante et elle sert de plante ressource capitale pour de nombreuses espèces d’insectes, herbivores, parasites ou butineurs. Elle est la seule espèce représentante de son genre Eupatoire (<em>Eupatorium</em>) qui compte 42 espèces essentiellement localisées en Amérique du nord&nbsp;; ceci pose évidemment la question de ses origines&nbsp;: comment et quand est-elle arrivée sur le continent européen&nbsp;?&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-intr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-intr.jpg" alt="" class="wp-image-27529" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-intr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-intr-300x179.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-intr-768x457.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa-intr-600x357.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></div>



<h2>Eupatoire ou aigremoine&nbsp;?</h2>



<p>Le nom d’Eupatoire (transcription du nom latin de genre <em>Eupatorium</em>)  dérive du grec eupatorios lui-même issu de <em>eupator</em>, noble ou « bien » né. La tradition antique rattache ce nom à un empereur du premier siècle avant J.C., Mithridate IV Eupator, roi du Pont (région située sur la côte sud de la Mer Noire) et qui aurait reconnu le premier les propriétés de « cette » plante. Mais la grande question est : de quelle plante s’agissait-il ? En effet dans l’Antiquité, plusieurs plantes portaient ce nom et tout particulièrement une autre plante très commune chez nous, de la famille des Rosacées, l’Aigremoine eupatoire (<em>Agrimonia eupatorium</em>) ou eupatoire des Anciens. Aigremoine serait une déformation d’<em>argémone</em>, nom qui désigne certains pavots médicinaux, et aurait été attribué à cette plante par erreur. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flle2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flle2.jpg" alt="" data-id="27534" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27534" class="wp-image-27534" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flle2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flle2-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flle2-768x516.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flle2-600x403.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Eupatoire chanvrine</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa1-aig.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa1-aig.jpg" alt="" data-id="27531" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27531" class="wp-image-27531" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa1-aig.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa1-aig-300x226.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa1-aig-768x579.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa1-aig-600x452.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Aigremoine eupatoire (Rosacée)</figcaption></figure></li></ul>



<p>La confusion va bien plus loin puisque nos voisins anglais nomment «&nbsp;notre&nbsp;» eupatoire chanvrine,&nbsp;<em>Hemp agrimony</em>&nbsp;soit aigremoine chanvre (voir ci-dessous pour le chanvre) et l’aigremoine eupatoire&nbsp;<em>Common agrimony</em>. Dur, dur de s’y retrouver et dans nombre de textes anciens et plus récents, ce méli-mélo persiste notamment par rapport aux propriétés médicinales.&nbsp;</p>



<p>La raison de cette «&nbsp;superposition&nbsp;» entre deux plantes radicalement différentes d’aspect tiendrait dans le partage d’une propriété médicinale commune aux deux&nbsp;: cholagogue ou hépatique, i.e. agissant sur la digestion par le foie. Ainsi O. de Serres au début du 15<sup>ème</sup>&nbsp;siècle écrit-il&nbsp;: «&nbsp;<em>Aigremoine (en parlant de la rosacée) est appelée eupatorium, d’Eupator roi qui le premier la mit en réputation ; et parce aussi que le foie est nommé hepar auquel cette herbe sert de singulier remède&nbsp;»</em>. Ainsi Eupatoire dériverait en fait de&nbsp;<em>hepatorios</em>, pour le foie.&nbsp;</p>



<h2>Chanvrine&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-fllpano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-fllpano.jpg" alt="" class="wp-image-27536" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-fllpano.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-fllpano-300x149.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-fllpano-768x382.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-fllpano-600x299.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Feuilles palmées découpées et opposées </figcaption></figure></div>



<p>Le chanvre revient dans plusieurs de ses noms populaires&nbsp;: cannabin, chanvre sauvage, chanvrine, chanvrin, chanvrière, cannabine&nbsp;; il est repris aussi par les Anglo-Saxons&nbsp;:&nbsp;<em>waterhemp</em>&nbsp;(chanvre d’eau) et le nom le plus usuel, un peu déconcertant pour sa seconde partie (voir ci-dessous),&nbsp;<em>hemp agrimony</em>, soit aigremoine chanvre. On le retrouve aussi dans l’épithète latin&nbsp;<em>cannabinum</em>. Cette étiquette «&nbsp;cannabine&nbsp;» n’a rien à voir avec un quelconque usage stupéfiant ou hallucinogène, même si cette plante possède un solide arsenal chimique (voir ci-dessous), mais renvoie à la forme des feuilles qui, effectivement, se rapproche un peu de celles du chanvre. A noter qu’au moins une autre Astéracée porte aussi ce surnom de chanvre d’eau&nbsp;: le bident tripartite aux feuilles peut-être encore plus ressemblantes avec celles du chanvre.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flles.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flles.jpg" alt="" data-id="27535" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27535" class="wp-image-27535" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flles.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flles-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flles-768x550.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-flles-600x430.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Eupatoire chanvrine</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-chan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-chan.jpg" alt="" data-id="27533" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27533" class="wp-image-27533" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-chan.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-chan-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-chan-768x550.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-chan-600x430.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chanvre cultivé </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-bid.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-bid.jpg" alt="" data-id="27532" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27532" class="wp-image-27532" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-bid.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-bid-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-bid-768x577.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-bid-600x451.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Bident tripartite </figcaption></figure></li></ul>



<p>Ceci concerne les feuilles basales et inférieures grandes (8 à 12cm de long sur autant de large), à contour grossièrement ovale mais découpées profondément presque jusqu’à la base en 3 à 5 grands lobes étalés en éventail (feuilles palmées) allongées, pointus, grossièrement dentés et en coin à la base&nbsp;; eux-mêmes sont redécoupés en segments à bords en dents de scie. Vers le haut de la grande tige, ces feuilles tendent à devenir de moins en moins découpées à presque entières dentées&nbsp;et à perdre le pétiole contrairement à celles de la base.</p>



<p>Ces feuilles ont un trait inhabituel pour une Astéracée ou Composée&nbsp;: elles sont opposées (versus alternes classiquement), au moins les basales et inférieures à moyennes. D’un vert sombre dessus, elles sont plus pâles dessous&nbsp;; elles sont nettement velues dessus et dessous avec des poils courts clairs un peu raides.&nbsp;</p>



<h2>Vigoureuse et convoitée</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-tffepano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-tffepano.jpg" alt="" class="wp-image-27540" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-tffepano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-tffepano-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-tffepano-768x518.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-tffepano-600x405.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Touffes vigoureuses et imposantes </figcaption></figure></div>



<p>L’eupatoire chanvrine ne passe pas inaperçue tant elle développe des touffes vivaces puissantes pouvant presque atteindre 2m de hauteur et comptant de nombreuses tiges. Elle émane d’une souche souterraine tout aussi puissante, grosse comme un doigt, presque ligneuse, s’enfonçant en biais et émettant des tiges superficielles horizontales latérales qui renforcent les touffes en devenant à leur tour des tiges dressées. Une touffe donnée peut ainsi persister très longtemps tout en s’étoffant au fil des années.&nbsp;</p>



<p>Les tiges dressées, feuillées depuis la base, tendent à se ramifier dans le haut. Couvertes de poils courts et doux, simples, elles sont souvent teintées de pourpre rougeâtre. En automne, toute la touffe sèche sur pied après avoir fleuri mais conserve sa partie souterraine. Dès le début du printemps, les jeunes pousses émergent et grandissent très vite grâce aux réserves dans l’appareil racinaire.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-min2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-min2.jpg" alt="" data-id="27538" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27538" class="wp-image-27538" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-min2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-min2-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-min2-768x543.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-min2-600x425.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Deux exemples de galeries-corridors de mineures (Sp ?)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-min1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-min1.jpg" alt="" data-id="27539" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27539" class="wp-image-27539" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-min1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-min1-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-min1-768x488.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa3-min1-600x381.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-gal.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-gal.jpg" alt="" data-id="27537" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27537" class="wp-image-27537" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-gal.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-gal-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-gal-768x547.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa2-gal-600x428.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Galle déformante  (acarien ?)</figcaption></figure></li></ul>



<p>Compte tenu de l’abondance de la plante et de son grand volume, tiges et feuilles attirent une cohorte d’espèces herbivores. On peut ainsi y trouver diverses chenilles de papillons nocturnes dont celles d’une noctuelle, la plusie topaze la plus inféodée semble-t-il à l’eupatoire, les autres étant très polyphages (consommant diverses plantes). Plusieurs espèces de larves de mouches ou de microlépidoptères nocturnes creusent les tiges ou y provoquent de petites galles peu visibles. Par contre, il est très difficile d’observer les traces d’activité des diverses espèces de larves mineuses (<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-mineuses-ecrivent-leur-histoire-sur-les-feuilles/">voir la chronique)</a>, essentiellement de petites mouches (Agromyzidés, Téphritidés) qui creusent des galeries dans l’épaisseur du dessus des feuilles. La plus commune de toutes serait <em>Liriomyza eupatorii</em> avec ses galeries-corridors en spirale et remplies d’amas d’excréments épais ; mais là encore, ces espèces peuvent aussi « parasiter » d’autres plantes  de la même famille (Asters, Solidages, Lampsane, …) ou non apparentées comme les galéopsis par exemple (Labiées). Un acarien du genre <em>Aceria</em> déforme les jeunes feuilles au sommet des tiges qui deviennent feutrées et recroquevillées.  </p>



<h2>Mousse aux fraises</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflopan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflopan.jpg" alt="" class="wp-image-27549" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflopan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflopan-300x160.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflopan-768x410.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflopan-600x321.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>L’eupatoire chanvrine fleurit au cœur de l’été de juillet à septembre et sort le «&nbsp;grand jeu&nbsp;» avec ses larges inflorescences planes et denses d’un très beau rose pourpré à rose violacé, d’aspect «&nbsp;mousseux&nbsp;» d’où cette image qui lui va bien de la mousse aux fraises à la crème fouettée. Dans un texte du 18<sup>ème</sup>&nbsp;on peut lire cette description qui rend bien compte de l’aspect attrayant de cette floraison&nbsp;:&nbsp;<em>elle produit ses fleurs à la cime de la tige en bouquets ou mouchets, qui sont de couleur rouge, tirant sur le blanc, qui s&rsquo;en vont en papillotes.</em></p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory.jpg" alt="" data-id="27542" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27542" class="wp-image-27542" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory.jpg 435w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory-163x300.jpg 163w" sizes="(max-width: 435px) 100vw, 435px" /></a><figcaption>Inflorescence en corymbe </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory2.jpg" alt="" data-id="27543" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27543" class="wp-image-27543" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory2.jpg 555w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory2-185x300.jpg 185w" sizes="(max-width: 555px) 100vw, 555px" /></a><figcaption>Pédoncules inégaux partant de points différents mais plaçant les capitules au même niveau </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory3.jpg" alt="" data-id="27544" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27544" class="wp-image-27544" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory3.jpg 435w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-cory3-163x300.jpg 163w" sizes="(max-width: 435px) 100vw, 435px" /></a></figure></li></ul>



<p>Le non-initié voit là une inflorescence classique de « fleurs » côte à côte à la manière des ombellifères ; mais tout ceci n’est qu’illusion à double titre. D’abord ce ne sont pas des ombelles car les pédoncules portant les différentes unités ne partent pas d’un même point mais sont de longueur inégale de telle sorte qu’au final les « fleurs » se retrouvent quand même au même niveau, à plat : on parle d’inflorescence en corymbe, particulièrement dense et serrée. D’autre part, les éléments qui se trouvent au bout des pédoncules ultimes ne sont pas des fleurs élémentaires mais des petits capitules (inflorescence typique des astéracées : voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-capitule-du-tournesol-la-fleur-soleil/">chronique sur le tournesol</a>) allongés, très nombreux. L’ensemble forme donc « comme un capitule de capitules », i.e. une inflorescence composée qui imite une méga fleur tout en ayant que des toutes petites fleurs. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflo.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflo.jpg" alt="" data-id="27548" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27548" class="wp-image-27548" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflo.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflo-300x217.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflo-768x555.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-inflo-600x434.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl3.jpg" alt="" data-id="27546" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27546" class="wp-image-27546" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl3-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl3-768x534.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl3-600x417.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Début de floraison </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-flgp.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-flgp.jpg" alt="" data-id="27547" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27547" class="wp-image-27547" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-flgp.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-flgp-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-flgp-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Styles blancs proéminents très visibles émergeant des fleurs en tube </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl1.jpg" alt="" data-id="27545" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27545" class="wp-image-27545" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl1-768x515.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-fl1-600x402.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a></figure></li></ul>



<p>Il faut donc se pencher et observer soigneusement pour démêler le vrai des fausses apparences. Chaque capitule se compose de 5 à 5 fleurons (fleurs élémentaires) enchâssés dans un involucre allongé cylindrique (<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-capitule-du-tournesol-la-fleur-soleil/">voir la chronique</a>) de petites bractées vert clair teintées de pourpre au bout et imbriquées sur 2 à 3 rangs. Les fleurons se retrouvent littéralement comprimés dans cet étui, fixés sur le réceptacle plat dépourvu d’écailles entre les fleurs. Tous les fleurons ont une corolle en tube allongé terminée par 5 lobes et sont tous bisexués (étamines et pistil). A maturité, on repère surtout les fleurs à leur long style blanc nettement fourchu s’écartant en deux branches filiformes et recourbées. En fait, ces branches sont stériles (ne captent pas les grains de pollen) et servent surtout de signal visuel attractif : la partie réceptrice (stigmate) se limite à deux lignes courtes séparées sous la base de chacune des deux branches du style.</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-bout.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-bout.jpg" alt="" class="wp-image-27541" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-bout.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-bout-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-bout-768x460.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa4-bout-600x359.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Capitules en boutons simulant des fleurs </figcaption></figure></div>



<p>Sur une plante donnée, toutes les inflorescences ne fleurissent pas en même temps et on a l’impression de voir des vagues blanches (les styles dressés) qui parcourent certains corymbes et pas d’autres. Ajoutons qu’exceptionnellement, on trouve des inflorescences entièrement blanches.&nbsp;</p>



<h2>Corne d’abondance&nbsp;</h2>



<p>Cette floraison opulente, généreuse, facile d’accès (plates formes d’atterrissage idéales toutes plates et « sans trous », au cœur de l’été quand beaucoup de fleurs sont déjà passées, fait de l’eupatoire une corne d’abondance pour pollinisateurs (voir cette notion avec <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-carotte-sauvage-une-corne-dabondance/">l’exemple de la carotte sauvage</a>). Les fleurs produisent un abondant nectar mais leur corolle tubulaire allongée étroite (et serrée contre les autres dans un même capitule) limite l’accès aux seuls insectes dotés de trompes ou langues assez longues pour atteindre la ressource. Comme chez la majorité des Astéracées, la floraison commence par l’ouverture des étamines et la présentation du pollen poussé par le style-piston (voir le cas du tournesol) puis par la maturation des stigmates sur le style qui deviennent ensuite réceptifs. Cependant, il peut y avoir fécondation automatique (autogamie) entre fleurons d’un même capitule, peut-être à cause de leur extrême proximité. Mais globalement, l’eupatoire se comporte en plante entomophile très attractive envers les insectes butineurs qui assurent majoritairement une pollinisation croisée. </p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-vulc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-vulc.jpg" alt="" data-id="27555" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27555" class="wp-image-27555" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-vulc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-vulc-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-vulc-768x493.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-vulc-600x386.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Vanesse vulcain </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-io.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-io.jpg" alt="" data-id="27552" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27552" class="wp-image-27552" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-io.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-io-300x225.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-io-768x575.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-io-600x449.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Vanesse paon-du-jour</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-argy.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-argy.jpg" alt="" data-id="27550" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27550" class="wp-image-27550" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-argy.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-argy-300x233.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-argy-768x596.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-argy-600x466.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Tabac d&rsquo;Espagne </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-syr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-syr.jpg" alt="" data-id="27554" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27554" class="wp-image-27554" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-syr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-syr-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-syr-768x558.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-syr-600x436.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Syrphe </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-eupl.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-eupl.jpg" alt="" data-id="27551" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27551" class="wp-image-27551" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-eupl.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-eupl-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-eupl-768x562.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-eupl-600x439.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Ecaille chinée et deux amaryllis </figcaption></figure></li></ul>



<p>L’eupatoire est visitée par des mouches (syrphes), des abeilles et surtout des bourdons dotés d’une longue langue mais ses visiteurs principaux seraient avant tout les papillons&nbsp;: ses fleurs tubulaires collent bien avec leur longue trompe déroulable. On y voit beaucoup de vanesses (vulcain, paon du jour, petite tortue, …), des tabacs d’Espagne et divers nacrés. Mais une espèce s’y observe très fréquemment et parfois en petits groupes&nbsp;: l’écaille chinée, un papillon dit nocturne (hétérocère) mais qui circule beaucoup de jour. Une étude conduite en Pologne a montré que dans la moitié des sites suivis, cette espèce se nourrissait sur les eupatoires.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-panoeu4.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-panoeu4.jpg" alt="" class="wp-image-27553" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-panoeu4.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-panoeu4-300x152.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-panoeu4-768x389.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa5-panoeu4-600x304.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Sur cette touffe, pas moins de 5 écailles chinées (et un soufré) </figcaption></figure></div>



<h2>Anémochore&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frpan.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frpan.jpg" alt="" class="wp-image-27560" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frpan.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frpan-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frpan-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frpan-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Une profusion de fruits à disperser </figcaption></figure></div>



<p>Vu le très grand nombre de fleurons par inflorescence et l’efficacité de la pollinisation (l’autogamie intervenant en dernier lieu), la production de fruits est imposante bien que peu voyante : en effet, les akènes (<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-capitule-du-tournesol-la-fleur-soleil/">voir la chronique du tournesol</a>) ovales avec cinq angles ne dépassent guère 3mm de long ; noirâtres et verruqueux, ils sont ponctués de quelques glandes brillantes résineuses. La couleur noire trahit la présence d’une substance peu répandue chez les plantes à fleurs, la phytomélanine, qui forme une croûte dure autour de la graine ; on ne la connaît guère en dehors des astéracées (dans 11 tribus de la famille) que chez des asparagacées (voir <a href="https://www.zoom-nature.fr/scille-du-perou-si-belle-et-si-mal-nommee/">la chronique sur la scille du Pérou</a>). Chacun d’eux est surmonté d’une aigrette de soies (pappus typique des astéracées) blanchâtres disposées sur un seul rang et plus longues que l’akène porteur (4 à 5mm).</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-2 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr.jpg" alt="" data-id="27556" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27556" class="wp-image-27556" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr-300x222.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr-768x569.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr-600x445.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Fruits mûrs noirs cachés par leurs aigrettes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frgp1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frgp1.jpg" alt="" data-id="27559" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27559" class="wp-image-27559" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frgp1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frgp1-300x224.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frgp1-768x572.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-frgp1-600x447.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Akène immature couvert de glandes et pappus de soies denticulées </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr3.jpg" alt="" data-id="27558" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27558" class="wp-image-27558" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr3.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr3-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr3-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Akènes en cours de détachement </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr2.jpg" alt="" data-id="27557" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27557" class="wp-image-27557" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr2.jpg 700w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr2-300x199.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa6-fr2-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a><figcaption>Involucres largement ouverts, facilitant le départ des akènes </figcaption></figure></li></ul>



<p>Ces akènes porteurs d’aigrettes, très petits donc très légers, sont facilement transportables par le vent (anémochorie) d’autant que deux processus viennent renforcer l’efficacité de ce mode de dispersion. A maturité, les cellules en-dessous des soies se dessèchent ce qui provoque un déploiement de l’aigrette vers l’extérieur et donc offre plus de prise au vent. En même temps, les cellules basales des bractées les plus externes de l’involucre, de même apparence que celles de la base de l’aigrette, subissent le même processus ce qui provoque leur écartement et « ouvre » l’involucre très serré ; les bractées les plus internes, de leur côté, tombent. Ainsi, les akènes et leurs aigrettes se trouvent offerts aux coups de vent. Un tel dispositif favorise clairement une dispersion à courte distance ce qui permet d’échapper à des conditions locales devenues inhospitalières (trop de compétition ou sol qui s’assèche par exemple). Mais il peut aussi en situation de très forts vents offrir des opportunités de dispersion à longue distance compte tenu de la légèreté des akènes. </p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisironc.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisironc.jpg" alt="" class="wp-image-27576" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisironc.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisironc-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisironc-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisironc-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Chaque colonie possède un potentiel de dispersion important </figcaption></figure></div>



<h2>Migrante&nbsp;</h2>



<p>Les modalités de la dispersion par le vent évoquées ci-dessus nous ouvrent une piste d’explication pour comprendre la migration historique des espèces du genre eupatoire évoquée en introduction&nbsp;; nous allons ainsi expliciter ce titre mystérieux de «&nbsp;out of America&nbsp;».&nbsp;&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit3.jpg" alt="" data-id="27566" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27566" class="wp-image-27566" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit3.jpg 410w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit3-154x300.jpg 154w" sizes="(max-width: 410px) 100vw, 410px" /></a><figcaption>Plume du Kansas (<em>Liatris</em>)</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit1.jpg" alt="" data-id="27564" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27564" class="wp-image-27564" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit1.jpg 421w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit1-158x300.jpg 158w" sizes="(max-width: 421px) 100vw, 421px" /></a><figcaption>Capitules groupés en long épi </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit2.jpg" alt="" data-id="27565" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27565" class="wp-image-27565" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit2.jpg 469w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-lit2-176x300.jpg 176w" sizes="(max-width: 469px) 100vw, 469px" /></a><figcaption>Noter la ressemblance des fleurons avec ceux de l&rsquo;eupatoire </figcaption></figure></li></ul>



<p>Le genre&nbsp;<em>Eupatorium</em>&nbsp;&nbsp;se place au sein d’une tribu des Astéracées (voir la chronique sur la tribu des Cardueae) qui porte son nom, les Eupatorieae&nbsp;; or, cette tribu compte une forte majorité de genres dont la répartition est limitée au Nouveau Monde. Parmi ces genres américains, certains nous sont un peu connus via des plantes ornementales comme les belles plumes du Kansas (<em>Liatris</em>) ou les agérates (<em>Ageratum</em>) aux capitules en forme de pompons bleus ou violacés. Il y a aussi le genre&nbsp;<em>Stevia</em>&nbsp;représenté par près de 240 espèces (Amérique du sud) et devenu très familier à nos oreilles à cause d’une espèce&nbsp;<em>Stevia rebaudiana</em>dont on extrait un principe actif au goût de sucre.&nbsp;&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste2.jpg" alt="" data-id="27568" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27568" class="wp-image-27568" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste2.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste2-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste2-768x588.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste2-600x459.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>Stevia rebaudiana</em> : « la » Stevia devenue célèbre</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste.jpg" alt="" data-id="27567" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27567" class="wp-image-27567" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste-300x215.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste-768x551.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste-600x431.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Capitule en fleur</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste3.jpg" alt="" data-id="27569" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27569" class="wp-image-27569" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste3.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste3-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste3-768x559.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ste3-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Autre espèce :<em> Stevia purpurea </em></figcaption></figure></li></ul>



<p>Le genre<em>&nbsp;Eupatorium</em>, dans sa nouvelle délimitation, renferme 42 espèces, la majorité étant elles aussi réparties en Amérique du nord. Mais, il est un des rares de cette tribu à avoir quelques espèces en dehors des Amériques&nbsp;: quelques-unes en Asie orientale et une en Europe, notre eupatoire chanvrine. Tout ceci suggère fortement que cette tribu et ce genre ont émergé et se sont diversifiés aux Amériques et que quelques genres ont réussi à migrer hors du Nouveau Monde. En Amérique du nord, d’ailleurs, ce genre côtoie d’autres genres très proches et avec des espèces très ressemblantes à l’eupatoire chanvrine comme l’eupatoire pourpre, cultivée comme ornementale, du genre&nbsp;<em>Eutrochium</em>.</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ageratina.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ageratina.jpg" alt="" data-id="27562" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27562" class="wp-image-27562" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ageratina.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ageratina-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ageratina-768x536.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ageratina-600x419.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>Ageratina</em> </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ager.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ager.jpg" alt="" data-id="27561" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27561" class="wp-image-27561" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ager.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ager-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ager-768x557.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-ager-600x435.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>Ageratum</em> </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-eutr1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-eutr1.jpg" alt="" data-id="27563" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27563" class="wp-image-27563" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-eutr1.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-eutr1-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-eutr1-768x558.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa7-eutr1-600x436.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption><em>Eutrochium purpureum</em></figcaption></figure></li></ul>



<p>Toutes les espèces d’eupatoires partagent des habitats dans des milieux ouverts instables et ont un fort pouvoir colonisateur via leurs nombreux akènes transportés par le vent. Les reconstitutions phylogénétiques suggèrent que le genre possède un ancêtre commun avec le genre&nbsp;<em>Liatris</em>&nbsp;cite ci-dessus&nbsp;;&nbsp;<em>Eupatorium</em>&nbsp;en aurait divergé en Amérique du nord et aurait commencé à se diversifier fortement. Vers la fin du Pliocène (3 Ma), il y aurait eu un évènement de dispersion à longue distance depuis l’Amérique vers le continent européen peut-être à la faveur de très forts vents d’Ouest. On sait que ce genre d’évènements qui peuvent nous sembler un peu extraordinaires s’est produit à de nombreuses reprises dans diverses lignées de plantes à fleurs (voir l’exemple des panicauts transocéaniques). Par contre, les analyses génétiques indiquent que les quelques espèces asiatiques seraient arrivées via le détroit de Behring qui relie l’Alaska à l’Asie à la faveur de la baisse du niveau des mers au&nbsp;Quaternaire&nbsp;: ce n’est pas l’espèce européenne qui aurait migré vers l’Est et se serait ensuite diversifiée en Asie orientale.&nbsp;</p>



<h2>Défensive&nbsp;</h2>



<p>Sa famille de rattachement, les Astéracées, se caractérise globalement par une «&nbsp;chimie&nbsp;» riche et diversifiée avec la fabrication de polyacétylènes, d’huiles essentielles terpéniques et des lactones sesquiterpènes. L’eupatoire chanvrine n’échappe pas à cette norme avec une huile essentielle renfermant du thymol et de l’azulène, au moins une lactone (eupatorioprcrine)&nbsp;, des flavonoïdes, … Elle renferme aussi en petites quantités le sucre typique des Astéracées, l’inuline, que l’on trouve en grandes quantités dans les topinambours par exemple. Cet arsenal chimique la protège en partie contre la consommation par les herbivores non spécialisés&nbsp;; ainsi, par exemple, le bétail ne la broute généralement aps à cause de son amertume. Cette richesse chimique lui confère moult propriétés médicinales dont celle de tonique digestive (voir le premier paragraphe) mais nous ne détaillerons pas ici ces propriétés, notamment à cause des confusions historiques avec l’aigremoine.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa8.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa8.jpg" alt="" class="wp-image-27570" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa8.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa8-300x164.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa8-768x420.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa8-600x328.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a></figure></div>



<p>Et puis, il faut se méfier de l’usage de cette plante car elle contient par ailleurs des alcaloïdes pyrrolizidiniques très toxiques pour le foie du fait de leurs propriétés mutagènes notamment. Ces effets ne sont à redouter qu’en cas de consommation élevée, un problème que l’on retrouve avec d’autres plantes médicinales comme par exemple les cynoglosses <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-cynoglosse-une-plante-folklorique/">(voir la chronique</a>). Ces molécules toxiques se retrouvent dans le pollen des fleurs et peuvent donc contaminer ce produit commercialisé sous forme de complément. Une étude suisse sur 32 échantillons du commerce a montré que 31% en contenaient avec une concentration moyenne de 320 ng/g, essentiellement issus de vipérine et d’eupatoire. Le pollen de cette dernière est très récolté de mi-juillet à août à une période où les abeilles ont plus de mal à trouver des ressources florales. </p>



<h2>Hygrophile&nbsp;</h2>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-pano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-pano.jpg" alt="" class="wp-image-27578" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-pano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-pano-300x157.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-pano-768x403.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-pano-600x315.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Grande colonie dans une clairière forestière </figcaption></figure></div>



<p>L’eupatoire chanvrine est répandue partout en France jusqu’à 1700m d’altitude. En Corse, elle est représentée sous la forme d’une sous-espèce (subsp.&nbsp;<em>corsicum</em>) plus basse (moins de 1m en général) à feuilles plus petites toutes indivises ou seulement en partie découpées&nbsp;; elle y est cantonnée au bord des sources et des torrents.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-panclair.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-panclair.jpg" alt="" class="wp-image-27577" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-panclair.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-panclair-300x158.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-panclair-768x405.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-panclair-600x317.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Clairière naturelle au sein d&rsquo;une forêt de moyenne montagne </figcaption></figure></div>



<p>Répandue ne signifie pas pour autant qu’elle pousse n’importe où car elle a besoin d’humidité dans le sol sans pour autant vivre dans des milieux inondés (espèce dite mésohygrophile)&nbsp;: elle recherche donc des sites humides à frais mais peut apparaître sur des sites secs s’il y a une nappe souterraine très proche comme dans les carrières abandonnées ou sur des talus caillouteux. Sinon, elle a besoin de soleil (au moins pour fleurir) et apprécie des sols un peu enrichis (espèce un peu nitrophile) ce qui explique sa présence ponctuelle en milieu urbain.&nbsp;</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-peupl.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-peupl.jpg" alt="" data-id="27579" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27579" class="wp-image-27579" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-peupl.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-peupl-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-peupl-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-peupl-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Peupleraie à grandes herbes </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-clairi.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-clairi.jpg" alt="" data-id="27571" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27571" class="wp-image-27571" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-clairi.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-clairi-300x227.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-clairi-768x581.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-clairi-600x454.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Pionnière dans les coupes forestières </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisi.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisi.jpg" alt="" data-id="27575" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27575" class="wp-image-27575" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisi.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisi-300x184.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisi-768x470.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-lisi-600x368.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Le long d&rsquo;un fossé en lisière de forêt </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-humide.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-humide.jpg" alt="" data-id="27574" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27574" class="wp-image-27574" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-humide.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-humide-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-humide-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-humide-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Avec la pulicaire dysentérique, une autre astéracée hygrophile </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-eboul.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-eboul.jpg" alt="" data-id="27573" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27573" class="wp-image-27573" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-eboul.jpg 800w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-eboul-300x220.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-eboul-768x564.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-eboul-600x440.jpg 600w" sizes="(max-width: 800px) 100vw, 800px" /></a><figcaption>Dans une carrière de pouzzolane, en bas de pente ; la nappe n&rsquo;est pas loin en dessous </figcaption></figure></li></ul>



<p>Partant de ces exigences, on peut distinguer trois grands types d’habitats où elle peut pousser parfois en colonies de centaines de touffes. En forêt, elle peuple les bords des allées et pistes humides et les bois naturellement humides et clairsemés (aulnaies frênaies, peupleraies des vallées). Mais son habitat le plus classique ce sont les clairières des coupes forestières&nbsp;: le fait de couper de nombreux arbres matures annule brutalement leur prélèvement d’eau quotidien à la belle saison pour évapotranspirer&nbsp;; ainsi, on assite à une remontée rapide de la nappe d’eau souterraine très favorable à l’eupatoire qui s’installe généralement dès l’année qui suit la coupe. Cette remontée est boostée de plus par le sol temporairement dénudé dans lequel l’eau de pluie s’infiltre facilement et l’arrêt de l’interception d’une partie de ces pluies par les canopées et les troncs. Évidemment, assez vite, la croissance de jeunes arbres (semis ou rejets) va concurrencer l’eupatoire qui disparaîtra de cette coupe.&nbsp;</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-colopano.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-colopano.jpg" alt="" class="wp-image-27572" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-colopano.jpg 900w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-colopano-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-colopano-768x511.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-colopano-600x399.jpg 600w" sizes="(max-width: 900px) 100vw, 900px" /></a><figcaption>Grande colonie sur un accotement herbeux qui longe un plan d&rsquo;eau </figcaption></figure></div>



<p>Sinon, on la trouve donc dans toutes sortes de milieux humides&nbsp;: fossés&nbsp;; bords de ruisseaux de canaux, de plans d’eau&nbsp;; roselières et formations à hautes herbes humides mais non inondées&nbsp;; prairies humides. Enfin, comme il a été signalé ci-dessus, elle habite ponctuellement des milieux d’apparence secs en surface&nbsp;: plages de galets&nbsp;; terrains vagues&nbsp;; éboulis&nbsp;; anciennes carrières&nbsp;; ….</p>



<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb3.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb3.jpg" alt="" data-id="27582" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27582" class="wp-image-27582" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb3.jpg 506w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb3-190x300.jpg 190w" sizes="(max-width: 506px) 100vw, 506px" /></a><figcaption>Peu courante mais régulière en milieu urbain </figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb2.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb2.jpg" alt="" data-id="27581" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27581" class="wp-image-27581" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb2.jpg 487w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb2-183x300.jpg 183w" sizes="(max-width: 487px) 100vw, 487px" /></a></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb1.jpg"><img src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb1.jpg" alt="" data-id="27580" data-link="https://www.zoom-nature.fr/?attachment_id=27580" class="wp-image-27580" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb1.jpg 435w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2022/11/eupa9-urb1-163x300.jpg 163w" sizes="(max-width: 435px) 100vw, 435px" /></a></figure></li></ul>



<h2>Bibliographie&nbsp;</h2>



<p><strong>PHYLOGENY AND BIOGEOGRAPHY OF <em>EUPATORIUM</em> (ASTERACEAE: EUPATORIEAE) BASED ON NUCLEAR ITS SEQUENCE DATA1</strong> GREGORY J. SCHMIDT2 AND EDWARD E. SCHILLING American Journal of Botany 87(5): 716–726. 2000.</p>



<p><strong>Chemical fingerprinting identifies&nbsp;</strong><strong><em>Echium vulgare, Eupatorium cannabinum</em></strong><strong>&nbsp;</strong><strong>and&nbsp;</strong><strong><em>Senecio</em></strong><strong>&nbsp;</strong><strong>spp. as plant species mainly responsible for pyrrolizidine alkaloids in bee-collected pollen&nbsp;</strong>Christina Kast et al.&nbsp;FOOD ADDITIVES &amp; CONTAMINANTS: PART A, 2018 VOL. 35, NO. 2, 316–327</p>
]]></content:encoded>
										</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.w3-edge.com/products/

Page Caching using disk: enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2022-11-30 18:14:44 by W3 Total Cache
-->