<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Zoom Nature</title>
	<atom:link href="https://www.zoom-nature.fr/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.zoom-nature.fr</link>
	<description>Chroniques Nature &#38; Sciences</description>
	<lastBuildDate>Sat, 17 Jan 2026 16:12:03 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.5.5</generator>
	<item>
		<title>Hirondelles rustiques : la terreur des mouches dans les étables ! </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/hirondelles-rustiques-la-terreur-des-mouches-dans-les-etables/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 Jan 2026 16:08:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Passereaux Hirondelles]]></category>
		<category><![CDATA[Auxiliaire des cultures]]></category>
		<category><![CDATA[Elevage bovin]]></category>
		<category><![CDATA[Hirondelle]]></category>
		<category><![CDATA[Hirundinidé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37052</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dans les paysages agricoles, les passereaux en général, via leur pression de prédation, contrôlent les [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/hirondelles-rustiques-la-terreur-des-mouches-dans-les-etables/">Hirondelles rustiques : la terreur des mouches dans les étables ! </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Dans les paysages agricoles, les passereaux en général, via leur pression de prédation, contrôlent les insectes susceptibles de causer des dégâts aux cultures (voir la&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/des-auxiliaires-zeles-dans-les-vergers/" title="">mésange charbonnière</a>&nbsp;dans les vergers) ou les graines des plantes adventices (voir&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/de-limportance-des-mauvaises-herbes-pour-les-alouettes/" title="">l’alouette des champs</a>)&nbsp;; ils font partie de ce qu’on appelle les&nbsp;<strong>auxiliaires</strong>&nbsp;des cultures, au même titre que les insectes prédateurs (comme les coccinelles) ou les pollinisateurs (pour la reproduction des plantes cultivées). On parle de service rendu ou&nbsp;<strong>service écosystémique</strong>.&nbsp;</p>



<p>Mais ce service s’étend aussi à l’élevage via la régulation des insectes qui parasitent, importunent ou blessent le bétail. Les hirondelles qui chassent les insectes aériens sont en tête de ces auxiliaires pour l’élevage. L’hirondelle rustique va plus loin en assurant ce service au-delà des prairies où paissent les animaux&nbsp;: à l’intérieur des étables où elles installent leurs nids&nbsp;! Les mouches affectent négativement les vaches et la production laitière en les dérangeant et en les mordant, ce qui altère leur santé et bien-être. Pour autant, ce rôle pour abaisser la densité et l’activité des mouches au sein des étables n’a pas étudié jusqu’ici. Et les éleveurs n’ont souvent pas conscience de l’existence de ce service rendu.&nbsp;</p>



<p>Une étude italienne a exploré l’impact sur les mouches de la présence d’hirondelles rustiques nicheuses dans les étables.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">La vache et l’hirondelle</h2>



<p>Les hirondelles rustiques ont coévolué avec les Humains depuis les débuts de l’agriculture et des premières installations agricoles. Elles sont fortement dépendantes des habitats ouverts et des paysages agricoles où elles se nourrissent au-dessus des prairies et des cultures.&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="300" height="191" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre-300x191.jpg" alt="" class="wp-image-37060" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre-768x489.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre-600x382.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-pre.jpg 1024w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Hirondelle en chasse au-dessus d&rsquo;un pré pâturé (Micluna&nbsp;; C.C. 4.0)</figcaption></figure></div>


<p>L’environnement chaud et humide des étables défavorise les hirondelles via le développement de bactéries sur les plumes&nbsp;; mais la présence&nbsp;de bétail en stabulation et de pâtures/prairies de fauche à proximité créé un environnement particulièrement favorable pour elles.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-1 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2.jpg"><img decoding="async" width="1024" height="652" data-id="37062" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2.jpg" alt="" class="wp-image-37062" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2-300x191.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2-768x489.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab2-600x382.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Etable avec des vaches laitières </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1.jpg"><img decoding="async" width="1024" height="636" data-id="37061" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1.jpg" alt="" class="wp-image-37061" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-stab1-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">La présence de « fumier » attire les mouches </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les excréments et le fumier boostent les populations d’insectes, surtout les mouches avec un nombre plus élevé d’adultes, des cycles reproductifs accélérés et des pupes (stade nymphal) plus grosses dans les étables (donc des adultes plus gros à l’éclosion).&nbsp;</p>



<p>Le régime alimentaire de l’hirondelle rustique est très flexible et la présence de bétail augmente les densités de Diptères (mouches) et Coléoptères (bousiers) qui deviennent l’essentiel du régime.&nbsp;</p>



<p>L’abondance locale d’insectes et la présence de bâtiments d’élevage sont deux éléments clés pour la reproduction de l’espèce. Les hirondelles rustiques préfèrent nettement les fermes d’élevage&nbsp;: elles y bénéficient de températures supérieures et de mouches abondantes dans les étables, à cause du fumier. De ce fait, les bâtiments d’élevage jouent un rôle central dans la conservation à long terme de cette espèce migratrice&nbsp;: le déclin de la reproduction qui suit la disparition des fermes d’élevage en est une preuve.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-2 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="721" height="768" data-id="37055" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat3.jpg" alt="" class="wp-image-37055" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat3.jpg 721w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat3-282x300.jpg 282w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat3-600x639.jpg 600w" sizes="(max-width: 721px) 100vw, 721px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Autrefois, on ménageait des entrées pour laisser le libre passage aux hirondelles</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="797" height="768" data-id="37054" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2.jpg" alt="" class="wp-image-37054" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2.jpg 797w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2-300x289.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2-768x740.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-bat2-600x578.jpg 600w" sizes="(max-width: 797px) 100vw, 797px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ou bien on maintenait une porte ouverte le temps de la reproduction ! </figcaption></figure>
</figure>



<p>Mais l’intensification agricole entraîne des changements de structure des étables ce qui érode souvent les possibilités de nicher pour les hirondelles et sape leur succès reproductif. La rénovation des bâtiments s’accompagne aussi de la disparition des trous, cavités et vieux nids et néglige des mesures de compensation pour préserver la nidification des hirondelles. De plus, souvent, l’accès des étables aux oiseaux sauvages est empêché pour limiter les risques de transmission de maladies.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-3 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="745" data-id="37056" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr.jpg" alt="" class="wp-image-37056" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr-768x559.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-excr-600x437.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">A l&rsquo;aplomb des nids des hirondelles, les excréments s&rsquo;accumulent</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="611" data-id="37057" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait.jpg" alt="" class="wp-image-37057" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait-300x179.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait-768x458.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-lait-600x358.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les équipements laitiers intégrés dans les étables doivent être à l&rsquo;abri des sources de contamination </figcaption></figure>
</figure>



<h2 class="wp-block-heading">Dans les Alpes italiennes&nbsp;</h2>



<p>D’où cette étude conduite par sept chercheurs universitaires italiens dans les Alpes de la province de Trente. Elle a été menée dans neuf étables à vaches laitières dont quatre occupées par des hirondelles rustiques&nbsp;; la taille allait de 28m à 223 m pour la plus grande. Les vaches y restent à l’année pour la production de lait et fromage.&nbsp;</p>



<p>L’étude s’est déroulée par un suivi sur 18 semaines (au moins une visite/semaine) de début avril à fin août 2022. Les nids des hirondelles ont été contrôlés et suivis.&nbsp;</p>



<p>Pour évaluer l’activité des mouches, les chercheurs ont utilisé la méthode des cartes blanches (10 x 15cm) sur lesquelles on peut dénombrer leurs excréments et régurgitations sous forme de taches. Le nombre de taches/carte fournit une estimation de l’activité de ces insectes. Chaque étable était ainsi suivie via huit de ces cartes réparties, remplacées chaque semaine par des nouvelles.&nbsp;</p>



<p>La température ambiante a aussi été mesurée afin de la relier à l’activité des mouches qui est thermo-dépendante.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Paysage de la peur&nbsp;</h2>



<p>Clairement, les résultats démontrent que les hirondelles agissent comme un agent de contrôle auxiliaire efficace dans les étables contre les mouches qui harassent les vaches. Par leur activité et leur présence, elles créent ce qu’on appelle un «&nbsp;paysage de la peur&nbsp;» (<em>land of fear</em>)</p>



<p>L’impact négatif des hirondelles sur les mouches des étables, tant en présence qu’en abondance, pourrait s’expliquer par consommation directe. Mais il existe une autre possibilité indirecte&nbsp;: la création de ce qu’on appelle un «&nbsp;paysage de la peur&nbsp;» pour les mouches, généré par l’activité des hirondelles dans l’étable. Les deux processus peuvent aussi coexister.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>Le concept de paysage de la peur a été initialement (2001) développé pour décrire, chez de grands mammifères herbivores, la perception de risque de prédation dans leur environnement et les comportements d’évitement de cette prédation. Ultérieurement, on a démontré son applicabilité à d’autres groupes dont les insectes. Les comportements anti-prédateurs des insectes exposés aux attaques d’oiseaux insectivores sont multiples&nbsp;: rester en alerte&nbsp;; diminuer l’activité de recherche de nourriture qui expose aux prédateurs&nbsp;; voler dans la direction opposée du prédateur perçu. Ainsi, les mouches échappent à un prédateur qui apparaît par un vol rapide.</p>
</blockquote>



<p>Vers le pic de de la saison de reproduction, les hirondelles diminuent de moitié le taux d’activité des mouches dans les étables. A 22°C de température ambiante, passer de 0 à 25 hirondelles réduirait l’activité des mouches de plus de 60%.&nbsp;</p>



<p>Les hirondelles chassent habituellement dans un rayon de 400m autour du nid (en milieu rural). Ce court rayon engendre une dynamique de&nbsp;«&nbsp;paysage de la peur&nbsp;» autour du nid via leur activité prédatrice sur les mouches.</p>



<p>La présence d’hirondelles dans les étables conduit à une baisse du taux d’activité des mouches, probablement déterminé par le risque accru de prédation. Ce taux d’activité dépend généralement de facteurs environnementaux (t°, vent, date) et de facteurs liés au Vivant (haies, arbres et densités de grands animaux et de leurs excréments).</p>



<p>Cet impact des hirondelles culmine au pic de leur saison de reproduction (mi à fin juillet avec les secondes nichées)&nbsp;: les mouches sont alors réduites de moitié. La seule présence des hirondelles semble suffisante pour abaisser l’activité des mouches. De plus, avec l’augmentation des températures ambiantes au cours de la saison, le nombre croissant d’hirondelles s’accompagne d’une décroissance des signes de présence des mouches.&nbsp;</p>



<p>Il a été démontré que les insectes volants sont très sensibles aux cris territoriaux des oiseaux insectivores qui les chassent. Expérimentalement, on a montré que la mouche domestique peut apprécier le risque de prédation et éviter les sites de nourriture avec une densité supérieure de prédation. Dans cette étude, le risque de prédation par les hirondelles a réduit le temps passé par les mouches sur les cartes tests (voire protocole) … et donc, potentiellement sur la peau du bétail.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-4 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="575" data-id="37058" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou.jpg" alt="" class="wp-image-37058" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou-300x168.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou-768x431.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou-600x337.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les mouches harcèlent le bétail </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="804" data-id="37059" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2.jpg" alt="" class="wp-image-37059" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2-300x236.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2-768x603.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-mou2-600x471.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Mouches agglutinées sur des excréments </figcaption></figure>
</figure>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Mouches et élevage laitier&nbsp;</strong></p>



<p>Les mouches domestiques sont une des pires espèces bioagresseurs pour l’élevage laitier. Les dégâts peuvent être&nbsp;:&nbsp;</p>



<ul>
<li>Directs&nbsp;: blessures cutanées&nbsp;; réduction de la production de lait&nbsp;; réduction de croissance et fertilité engendrée par des réponses physiologiques au harcèlement</li>



<li>Indirects&nbsp;: réduction du bien-être animal&nbsp;; transmission de pathogènes&nbsp;; dérangements des animaux.&nbsp;</li>
</ul>



<p>Les mouches sont des vecteurs effectifs de plusieurs pathogènes graves causant de sérieux dommages économiques. Aux USA, les mouches d’étables sont responsables annuellement de 2,2 milliards de dollars de pertes pour l’industrie de l’élevage. Le contrôle des mouches est donc encouragé à l’échelle mondiale. Après des années d’approches purement chimiques, on s’oriente désormais vers des solutions basées sur la Nature et les écosystèmes sur le modèle de la lutte intégrée. Recourir aux oiseaux comme agents de contrôle biologique peut en même temps augmenter les rendements et réduire l’usage des produits toxiques</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Conservation&nbsp;</h2>



<p>Préserver les colonies nicheuses d’hirondelles rustiques dans les bâtiments d’élevage a une double implication&nbsp;: 1) les hirondelles remplissent alors le rôle crucial d’agent de contrôle d’une nuisance pour le bétail&nbsp;; 2) les étables sont parmi les derniers lieux restant où les hirondelles peuvent bénéficier d’un excellent succès reproductif et trouver des sources alternatives de nourriture en absence de prairies ou de zones humides. Comme cette espèce charismatique est généralement appréciée des agriculteurs et qu’elle connaît un fort déclin avéré, cet effet sur les mouches représente une opportunité pour promouvoir la sauvegarde et le maintien des nids dans les bâtiments agricoles.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="455" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau-1024x455.jpg" alt="" class="wp-image-37064" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau-1024x455.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau-300x133.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau-768x341.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau-600x267.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hmou-tableau.jpg 1048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<p>Pour faciliter la coexistence hirondelles/bétail, la nidification pourrait être encouragée dans certaines parties des étables ne posant pas de problèmes sanitaires en posant par exemple des nids artificiels&nbsp;; dans le même temps, on découragerait leur installation dans les parties problématiques. Les auteurs de l’étude ont rédigé un mémorandum de préconisations résumé ci-dessus.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>En bref</strong></p>



<p>Les hirondelles rustiques réduisent fortement l’activité des mouches dans les étables où elles nichent. Comme celles-ci dérangent et stressent considérablement le bétail, la présence d’hirondelles nicheuses devient un outil de contrôle de cette nuisance majeure pour l’élevage laitier. </p>



<p>Pour assurer la conservation de l’hirondelle rustique en s’appuyant sur ce rôle d’auxiliaire majeur méconnu il faut réguler leur installation dans les étables (problèmes sanitaires), éduquer sur leur importance et leur intérêt agricole, maximiser les possibilité s de nidification&nbsp;: une stratégie exemplaire gagnant/gagnant pour l’Humain/l’oiseau</p>
</blockquote>



<p><em>Un grand merci à J.J. Lallemant (LPO Aura-Auvergne), co-animateur d’un réseau de suivi des Hirondelles rustiques et de fenêtres, qui a relu et complété cet article.</em>&nbsp;Il a participé à la réalisation d’une&nbsp;<strong>excellente vidéo sur la conservation des hirondelles rustiques&nbsp;</strong>dans une ferme du Bourbonnais disponible sur&nbsp;<a href="https://www.youtube.com/watch?v=M7dxjIdttaM">you Tube</a>. On y voit notamment comment un agriculteur a réussi à booster la population d&rsquo;hirondelles rustiques nicheuses sur sa ferme en aménageant des ouvertures adéquates dans les portes des bâtiments. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>2024 Francesca Roseo et al. Journal of Applied Ecology&nbsp;<strong>The landscape of fear in cattle farms? How the presence of barn swallow influences the activity of pest flies</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/hirondelles-rustiques-la-terreur-des-mouches-dans-les-etables/">Hirondelles rustiques : la terreur des mouches dans les étables ! </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>59% des espèces du Vivant se trouvent dans les sols </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/59-des-especes-du-vivant-se-trouvent-dans-les-sols/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Jan 2026 12:24:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Sol]]></category>
		<category><![CDATA[Bactérie]]></category>
		<category><![CDATA[Biodiversité du sol]]></category>
		<category><![CDATA[Classification du vivant]]></category>
		<category><![CDATA[Microfaune]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37032</guid>

					<description><![CDATA[<p>Par rapport à notre connaissance globale du Vivant sur Terre, la biodiversité terrestre, l’ensemble des [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/59-des-especes-du-vivant-se-trouvent-dans-les-sols/">59% des espèces du Vivant se trouvent dans les sols </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Par rapport à notre connaissance globale du Vivant sur Terre, la biodiversité terrestre, l’ensemble des espèces d’êtres vivants du sol, a toujours été une grande zone d’ombre&nbsp;: une terra incognita. Et ce, en dépit de l’importance critique de tous ces organismes vivants dans quasiment toutes les fonctions des écosystèmes terrestres avec des répercussions majeures,  entre autres, sur l’évolution du changement climatique et la santé humaine .&nbsp;</p>



<p>On ne dispose toujours pas d’une estimation correcte de l’étendue de la biodiversité du sol. En 2006, une étude avait évalué la biodiversité globale du sol&nbsp;: elle estimait que 25% des espèces animales décrites, répertoriées, vivaient dans le sol. Cette estimation se basait sur le recensement des espèces animales connues citées dans quelques sources encyclopédiques limitées. Le problème est que cette estimation a été reprise largement ensuite et souvent citée comme si elle incluait toutes les espèces vivantes du sol (et pas seulement les animaux).&nbsp;</p>



<p>Estimer de manière systématique la biodiversité réelle du sol suppose de prendre en compte tous les grands groupes de l’arbre du Vivant et de surmonter de nombreux problèmes techniques et théoriques. C’est à ce travail titanesque et fort complexe que se sont attelés trois scientifiques suisses (Biblio), travaillant dans des domaines en lien avec le sol.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Glossaire</strong> (termes avec * dans le texte)</p>



<p><strong>Groupes du Vivant</strong>&nbsp;: grands ensembles de la Classification du Vivant d’après l’Arbre du Vivant (arbre des parentés)&nbsp;; ex&nbsp;: Insectes, Mollusques, Bactéries, Mammifères, Vertébrés, ….</p>



<p><strong>Protistes</strong>&nbsp;: on réunit sous ce terme tous les êtres vivants microscopiques à une ou plusieurs cellules équipées d’un noyau (eucaryotes) et qui ne sont ni des animaux (métazoaires), ni des plantes, ni des champignons. Ce n’est pas un groupe de parentés de l’arbre du vivant mais un regroupement informel.&nbsp;</p>



<p><strong>Phages</strong>&nbsp;(ou bactériophages)&nbsp;: virus qui n’infectent et parasitent que des bactéries</p>



<p><strong>Arthropodes</strong>&nbsp;: Invertébrés avec un exosquelette durci et des pattes articulées (Insectes, Crustacés, Myriapodes, …)</p>



<p><strong>Nématodes</strong>&nbsp;: «&nbsp;vers&nbsp;» ronds au corps non segmenté et au corps couvert d’une cuticule épaisse</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Méthodologie&nbsp;</h2>



<p>Il y a, entre autres, un obstacle majeur&nbsp;à ce dénombrement : on ne peut se baser que sur les seules espèces recensées, connues. Si on procède ainsi (comme dans l’étude de 2006 ci-dessus), on passe à côté de pans entiers de formes de vie microscopiques, très mal connues&nbsp;: protistes*, nématodes*, champignons, bactéries, virus et même une partie des arthropodes*. Pour ces groupes, il est impossible de compter les espèces&nbsp;: on ne peut s’approcher du nombre d’espèces que par des voies statistiques et via des techniques indirectes d&rsquo;échantillonnage.</p>



<p>Par un passage en revue de la littérature, les auteurs de cette étude proposent une fourchette estimative pour chaque grand groupe* du Vivant avec une valeur moyenne ainsi que les marges d’erreur. Dans la suite, nous ne citons le plus souvent que la valeur moyenne tout en sachant que la fourchette d’estimation est presque toujours très large, de plusieurs degrés de magnitude&nbsp;! Pour chaque grand groupe du Vivant, ils ont aussi évalué la proportion des espèces habitant le sol ou effectuant une partie de leur cycle dans le sol y compris les parasites et symbiontes vivant «&nbsp;dans&nbsp;» les organismes du sol.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Macrobiodiversité&nbsp;</h2>



<p>Commençons par les groupes d’êtres vivants «&nbsp;visibles&nbsp;» à l’œil nu (ou presque)&nbsp;:  la macrobiodiversité.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-5 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="685" data-id="37037" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1.jpg" alt="" class="wp-image-37037" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Arthropode Myriapode Diplopode du sol : Polydesme </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="660" data-id="37038" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2.jpg" alt="" class="wp-image-37038" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-myr2-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Arthropode Myriapode Chilopode du sol : Lithobie </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les Arthropodes* sont le groupe le plus diversifié sur Terre avec 7 millions (M.) d’espèces. Dans le sol, leur part s’élèverait à 2,1 M, soit environ 30% des Arthropodes vivant dans le sol. Deux sous-groupes les plus spécialisés dans la vie dans le sol s’y détachent&nbsp;: les Termites (Isoptères) et les Diplopodes*, des Mille-pattes (voir la <a href="https://www.zoom-nature.fr/myriapodes-des-petites-pattes-toujours-des-petites-pattes/" title="">chronique</a>). Inversement, les «&nbsp;Vers terrestres&nbsp;» (Annélides Enchytréides et Oligochètes) y ont la biodiversité globale la plus basse tout en étant parmi les plus hautement spécialisés des êtres vivants du sol.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-6 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="780" data-id="37033" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1.jpg" alt="" class="wp-image-37033" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1-768x585.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col1-600x457.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Deux exemples de Collemboles du sol : un groupe très diversifié dans l&rsquo;écosystème sol</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="732" data-id="37034" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2.jpg" alt="" class="wp-image-37034" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2-300x214.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2-768x549.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-col2-600x429.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les Collemboles sont des Arthropodes Hexapodes, proches (mais distincts) des Insectes </figcaption></figure>
</figure>



<p>Les groupes les moins représentés dans le sol sont les Mammifères avec seulement 3&nbsp;,8% de leurs espèces y vivant (là, on est sûr des chiffres&nbsp;!) et les Mollusques (essentiellement des Gastéropodes) avec 20% des espèces. Ceci n’a rien de surprenant vu que les premiers ont avant tout évolué sur terre et les seconds dans les océans&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>On inclut les plantes dans la biodiversité du sol à cause de leur implantation souterraine par leurs racines et leur cycle de vie directement lié au sol pour une partie. Entre 22 et 67% de la biomasse terrestre se trouve dans le sol (racines) et la grande majorité des graines et spores de plantes terrestres germent dans le sol. Les estimations les plus consensuelles avancent plus de 530 000 espèces de plantes&nbsp;; si on met de côté les plantes épiphytes (vivant perchées sur les arbres) et aquatiques, ce sont environ 470 000 espèces qui vivent dans le sol, soit 85% des espèces de plantes vivant ancrées dans le sol.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-7 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="636" data-id="37040" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1.jpg" alt="" class="wp-image-37040" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1-300x186.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1-768x477.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver1-600x373.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Annélide Oligochète du sol : « lombric » </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1066" height="640" data-id="37041" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2.jpg" alt="" class="wp-image-37041" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2.jpg 1066w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2-300x180.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2-1024x615.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2-768x461.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-ver2-600x360.jpg 600w" sizes="(max-width: 1066px) 100vw, 1066px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nématode du sol (taille : quelques mm) (Cliché Cristina Menta&nbsp;; C.C. 3.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Quand on aborde les groupes composés d’espèces nettement plus petites (mais toujours visibles), les difficultés commencent&nbsp;! C’est le cas des Nématodes* avec 1 M. d’espèces estimées&nbsp;mais la fourchette supérieure va jusqu’à … 100 M. d’espèces. Dans le sol, ils vivent soit en tant que parasites de plantes ou d’animaux du sol, soit en tant qu’espèces libres. 43% de tous les Nématodes vivraient dans le sol (ou dans les plantes et animaux du sol) ce qui donne (en moyenne) 430 à 500 000 espèces.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Microbiodiversité&nbsp;</h2>



<p>La diversité globale des Protistes* se situerait autour de 200 000 espèces avec une fourchette supérieure à …. 160 millions d’espèces&nbsp;! Vertigineuse incertitude&nbsp;: cette estimation supérieure, peut-être contestable, est basée sur le ratio Protistes/Arthropodes dans différents milieux de référence car la majorité des Protistes sont des parasites d’animaux dont une majorité d&rsquo;Arthropodes. Ainsi, dans les forêts tropicales, les communautés de protistes du sol sont essentiellement composées de parasites spécifiques d’hôtes en majorité arthropodes. Finalement, après débat, les auteurs de l’étude retiennent une estimation entre 24 000 et 83 000 espèces de protistes.</p>



<p>Le second groupe très diversifié est celui des champignons microscopiques, très étudiés du fait de leur relation intime avec les plantes. Les champignons sont un des groupes d’organismes vivants les plus diversifiés sur Terre avec une estimation moyenne de 2,2 M. d’espèces et une estimation supérieure allant jusqu’à … 165 M. Les auteurs retiennent entre 2 et 5,6 M. d’espèces dans le sol.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-8 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="850" height="304" data-id="37048" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla.jpg" alt="" class="wp-image-37048" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla.jpg 850w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla-300x107.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla-768x275.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-cla-600x215.jpg 600w" sizes="(max-width: 850px) 100vw, 850px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">C classement de la faune du sol selon la taille des organismes (Global Soil Biodiversity Atlas ; C.C. 2.5)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="747" data-id="37035" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau.jpg" alt="" class="wp-image-37035" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau-300x219.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau-768x560.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/sol-fau-600x438.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Culture de prélèvement de sol dans une boîte de Pétri : développement de nombreuses colonies bactériennes et fongiques différentes (Cliché Oksana Lastochkina ; C. C. 4.0.)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Avec les Bactéries, microorganismes unicellulaires sans noyau (procaryotes), on atteint un degré X 10 par rapport aux champignons et nématodes réunis. L’estimation centrale de la diversité des Bactéries se situe autour de 1 milliard «&nbsp;d’espèces&nbsp;». Environ 43% des bactéries vivraient dans le sol soit une estimation centrale retenue ici de 430 M. d’espèces. A cela, il faut ajouter un autre groupe proche mais distinct des Bactéries, les Archées, avec 36 000 espèces retenues. A noter que, autant pour les Bactéries que les Archées, les chiffres avancés, pour faramineux qu’ils paraissent, sont potentiellement des sous-estimations considérables&nbsp;!! Le sol représente donc un réservoir colossal de richesse en espèces de Bactéries&nbsp;; leur part dans le Vivant du sol est ainsi nettement supérieure à celle observée dans d’autres grands écosystèmes réputés pourtant comme riches en bactéries (air, eau, sédiments, corps humain, …).</p>



<h2 class="wp-block-heading">Le problème des virus&nbsp;</h2>



<p>Les virus sont le groupe le plus compliqué à évaluer. Déjà, il n’y a pas de véritable consensus pour savoir si ce sont vraiment des êtres vivants&nbsp;: donc, faut-il les inclure dans les décomptes de la biodiversité globale&nbsp;? De plus, leur diversité est directement liée à celle des Bactéries (avec les incertitudes vues sur celles-ci) car beaucoup de virus sont des parasites (phages*) de bactéries&nbsp;; on suggère qu’une espèce de bactérie héberge en moyenne 10 espèces de virus phages spécifiques. Mais ce serait une grosse sous-estimation&nbsp;: il y aurait sans doute des centaines à des milliers de virus phages différents par bactérie&nbsp;!&nbsp;&nbsp;Après moult calculs, les auteurs avancent un chiffre étourdissant entre 100M. et 370 milliards de virus globalement&nbsp;! 6 à 10% de cette (folle&nbsp;!) diversité se trouverait dans le sol&nbsp;; la vérité doit se trouver nettement au-dessus car les bases de données consultées sont fortement biaisées vers les océans et le corps humain. Comme la majorité des virus sont des phages parasites de bactéries, sur la base des 43% de bactéries vivant dans le sol, il y aurait autour (valeur centrale) de 10 milliards de « sortes » de virus dans le sol.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">La part du sol</h2>



<p>Maintenant, que nous disposons d’estimations du nombre d’espèces par groupes, voyons la proportion moyenne de la biodiversité globale terrestre qui est dans le sol. Le chiffre à retenir&nbsp;: il y aurait autour de 59 % des espèces du Vivant qui se trouveraient dans le sol, en excluant les virus. Le nombre total d’espèces vivant (en prenant en compte tout l’Arbre du Vivant) dans le sol se situerait entre 9,5 millions et … 162 milliards d’espèces, nombre cette fois fortement influencé par l’inclusion et des bactéries et des virus phages de bactéries.&nbsp;&nbsp;Ainsi, on arrive à une estimation de la biodiversité du sol au moins deux fois plus importante que celle de 2006 (voir introduction) qui faisait plus ou moins autorité jusqu’ici.&nbsp;</p>



<p>De ces chiffres vertigineux, qui nous dépassent largement, nous devons retenir une information centrale cruciale&nbsp;: le sol est sans doute le milieu le plus «&nbsp;précieux&nbsp;» pour la Vie sur Terre. Et pourtant, nous l’ignorons et le maltraitons dans une quasi indifférence générale. Encore plus que la Nature globale prise comme un décor, le Sol (majuscule méritée désormais&nbsp;!) est au plus pour la majorité d’entre nous un support sur lequel nous nous déplaçons et installons nos infrastructures.</p>



<p>Tous ces organismes du Sol pilotent les grands cycles biogéochimiques (minéraux, eau, gaz, …), agissent directement sur la santé humaine et, évidemment, forment la base de notre production alimentaire. Ils forment un compartiment clé de la biosphère.&nbsp;</p>



<p>Les auteurs de cette étude remarquable suggèrent d’utiliser ce chiffre de 59% de la biodiversité terrestre dans le Sol pour défendre la grande cause urgente de la conservation des Sols et de leur restauration partout où ils sont malmenés, détruits, pollués, stérilisés,… Cette grande cause est peut-être et sans doute la plus vitale pour notre survie en tant qu’espèce&nbsp;et notamment pour atténuer les effets de la crise climatique que nous avons initiée !&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>Mark A. Anthony, S. Franz Bender, and Marcel G. A. van der Heijden PNAS 2023 Vol. 120 No. 33 e2304663120&nbsp;<strong>Enumerating soil biodiversity</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/59-des-especes-du-vivant-se-trouvent-dans-les-sols/">59% des espèces du Vivant se trouvent dans les sols </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>De l’intérêt des nichoirs pour les hirondelles rustiques</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/de-linteret-des-nichoirs-pour-les-hirondelles-rustiques/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 14:47:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Passereaux Hirondelles]]></category>
		<category><![CDATA[Hirondelle]]></category>
		<category><![CDATA[Hirundinidé]]></category>
		<category><![CDATA[Nichoir]]></category>
		<category><![CDATA[Nid]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=37009</guid>

					<description><![CDATA[<p>Dans de nombreux pays d’Europe, l’hirondelle rustique connaît un fort déclin du fait des changements [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/de-linteret-des-nichoirs-pour-les-hirondelles-rustiques/">De l’intérêt des nichoirs pour les hirondelles rustiques</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Dans de nombreux pays d’Europe, l’hirondelle rustique connaît un fort déclin du fait des changements de pratiques agricoles et du déclin associé des insectes volants (plus de 75%&nbsp;au cours des trois dernières décades en Allemagne :&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/crash-silencieux-en-plein-vol/" title="">voir la chronique</a>). On sait que la taille et la dynamique des colonies nicheuses dépend fortement de la présence de bétail et des fermes d’élevage. Or, on assiste à une réduction du nombre de fermes ce qui limite les possibilités des hirondelles pour trouver des sites de nidification adéquats&nbsp;dans les campagnes. Ceci explique sans doute la tendance observée à une installation des hirondelles rustiques dans des zones urbanisées (villes et banlieues). Dans ce contexte urbain, la pose de nichoirs et autres dispositifs utilisables pour nicher peut offrir de nouvelles possibilités pour une reproduction réussie quand les sites traditionnels sont devenus trop limités.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-9 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="682" data-id="37016" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1.jpg" alt="" class="wp-image-37016" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid1-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">3 ex. de nids à la campagne dans des étables </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="693" data-id="37017" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2.jpg" alt="" class="wp-image-37017" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2-768x520.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid2-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="669" data-id="37018" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3.jpg" alt="" class="wp-image-37018" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3-768x502.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nid3-600x392.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>
</figure>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Choix des sites de nid</strong></p>



<p>Les deux sexes participent à la construction du nid&nbsp;: la coupe ouverte est façonnée et composée de boulettes de boue (voir l’exemple de&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-nids-en-boue-sechee-de-lhirondelle-de-fenetre/" title="">l’Hirondelle de fenêtre</a>), de paille, de plumes et de crins.&nbsp;</p>



<p>Les hirondelles rustiques prennent en compte autant la proximité que la visibilité de couples déjà installés quand ils choisissent leur site de nid au sein d’une colonie.</p>



<p>La réutilisation de vieux nids est très fréquente&nbsp;: plus de 82% des couples le font lors de leur première tentative de reproduction. Les avantages apportés par cette stratégie du réemploi sont multiples&nbsp;: premières pontes plus précoces&nbsp;; signaux visuels forts pour les primo-nicheurs (voir ci-dessus)&nbsp;; faible coût énergétique par rapport à la construction d’un nid neuf. La réutilisation de nids d’autres espèces aussi bien pour les premières nichées que pour les secondes reste rare et opportuniste&nbsp;: sans doute une manière de gagner du temps ou le résultat d’un nombre limité de sites de nids.&nbsp;</p>



<p>On sait que la construction d’un nid neuf est une activité coûteuse en temps et en énergie et qu’elle a des répercussions sur la reproduction (taille de la ponte notamment). Le réemploi de vieux nids constitue à cet égard une solution favorable et permet notamment une première ponte plus précoce dans la saison. Par contre, les nids utilisés conservent les parasites externes et les transmettent aux nichées suivantes ce qui peut impacter négativement les poussins et les adultes.</p>



<p>Voir la chronique générale sur&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/squat-torchis-ou-terrier/" title="">les nids des hirondelles&nbsp;</a>et leur évolution au sein de la famille.</p>
</blockquote>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-10 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="716" data-id="37021" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1.jpg" alt="" class="wp-image-37021" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil1-600x420.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Hirondelles rustiques nichant dans un village </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="685" data-id="37022" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2.jpg" alt="" class="wp-image-37022" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2-300x201.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2-768x514.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-vil2-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="719" data-id="37020" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1.jpg" alt="" class="wp-image-37020" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-urb1-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nid sous un avant-toit dans un village </figcaption></figure>
</figure>



<h2 class="wp-block-heading">Étude danoise&nbsp;</h2>



<p>Cette chronique est basée sur les résultats d’une étude danoise publiée en 2018 (Biblio). Au Danemark, les populations d’hirondelle rustique ont décliné d’environ 30% depuis 1976. Entre 1990 et 2006, le nombre de fermes d’élevage a diminué de 61% et le cheptel de 28%. L’objectif de cette étude était double&nbsp;: observer l’acceptation des nids artificiels en béton de bois («&nbsp;nichoirs&nbsp;à hirondelles ») comme alternatives pour nicher en milieu urbain&nbsp;; évaluer la réussite de la reproduction dans les différents types de nids.&nbsp;</p>



<p>L’étude s’est déroulée dans une vielle ville danoise (Svendborg) dans le sud du pays. Le centre-ville est dominé par des bâtiments anciens dont les porches d’entrée servent de sites de nids. La périphérie de la ville se compose de prairies, de terrains de sport et de constructions éparses.</p>



<p>164 nids artificiels ont été installés en 77 sites de reproduction dans un rayon de 5,5 km de la ville. Ils ont tous été placés sur des murs ou des poutres avec un écart de 8cm entre le rebord du nid et le plafond, entre 2 et 5m du sol. La plupart ont été mis à l’extérieur des bâtiments sous des avant-toits. Ces nids étaient des coupes ouvertes en béton de bois (marque Vivara) ressemblant à des nids naturels. Leur fixation par vis les rend robustes à la destruction ou la démolition par des prédateurs dont les chats.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-11 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="917" height="768" data-id="37014" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2.jpg" alt="" class="wp-image-37014" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2.jpg 917w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2-300x251.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2-768x643.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich2-600x503.jpg 600w" sizes="(max-width: 917px) 100vw, 917px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Nichoirs vendus sur le site Vivara (modèle qui a servi dans l&rsquo;étude) </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="777" height="768" data-id="37015" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3.jpg" alt="" class="wp-image-37015" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3.jpg 777w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3-300x297.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3-768x759.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3-600x593.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich3-50x50.jpg 50w" sizes="(max-width: 777px) 100vw, 777px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Site LPO : nid artificiel construit avec une imprimante 3D </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="692" data-id="37013" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1.jpg" alt="" class="wp-image-37013" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1-768x519.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-nich1-600x405.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">En l&rsquo;absence de support, on intègre des cadres qui permettent de réunir plusieurs nids artificiels (TeWeBs&nbsp;; C.C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Une des questions qui se pose quand on a recours à des nichoirs concerne la possibilité qu’ils augmentent les risques de prédation par rapport à des nids naturels. Des études antérieures questionnent l’utilité des nichoirs de ce point de vue.&nbsp;&nbsp;Aussi, dans ce cas, une grande attention a été portée pour minimiser ce risque en essayant de se rapprocher le plus possible des types d’emplacements des nids naturels. Le taux de prédation dans cette étude a été de 1,2%, soit le même que dans des zones rurales avec des nids naturels. Seuls cinq nids ont été prédatés en cinq saisons de reproduction&nbsp;: trois naturels et deux artificiels.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Une autre question concerne le nettoyage des nids artificiels après chaque saison de nidification vu que la charge parasitaire affecte le succès de la reproduction. Il pourrait aussi modifier le choix du nid. Ici, le choix a été fait d’enlever les matériaux des nids artificiels entre deux saisons et après une première nichée.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Nichoirs positifs&nbsp;</h2>



<p>Cette étude a abouti à cinq grands types de résultats&nbsp;:</p>



<p>1)Les hirondelles rustiques pondent plus d’œufs par ponte quand elles utilisent des nids artificiels&nbsp;; dans les nids naturels proches, les pontes sont de moindre taille</p>



<p>2)Le taux d’envol de jeunes élevés par des couples en nids artificiels dans deux nichées successives est de 75% plus élevé que celles utilisant des nids naturels pour leurs deux nichées&nbsp;</p>



<p>3)Les hirondelles qui font deux nichées, l’une dans un nid artificiel et l’autre dans un ancien nid naturel, pondent plus tôt et ont plus de jeunes que celles le faisant dans des nids naturels neufs</p>



<p>4)Les intervalles entre les deux pontes sont plus courts pour les couples à double nichée utilisant des nids artificiels et des vieux nids par rapport aux couples qui bâtissaient un ou deux nids neufs dans la même saison&nbsp;</p>



<p>5)Le fait qu’il y ait plus d’œufs dans les nids artificiels ne peut être imputé à un effet de taille du nid&nbsp;: en effet, les volumes des coupes des nids naturels sont significativement plus élevés et plus variables dans les nids neufs que dans les nids artificiels.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Nids et reproduction&nbsp;</h2>



<p>Dans la population étudiée, 77,5% des couples font une double nichée par saison, soit une proportion supérieure à celle de populations rurales proches. 33,5% de ces couples «&nbsp;doubles&nbsp;» utilisent le même nid pour les deux nichées successives. Ceci peut s’expliquer le nombre limité de sites de nids, le facteur principal d’un réemploi des nids. Parmi les nids réutilisés, 68,3% étaient naturels contre 31,7% de nichoirs.&nbsp;</p>



<p>La taille moyenne des deux pontes était plus importante dans les nichoirs par rapport aux nids naturels vieux ou neufs. Les couples en nids artificiels pour les deux nichées produisent en moyenne 75% de jeunes en plus que ceux dans des nids neufs et 11% de plus que ceux dans de vieux nids. Des études antérieures ont montré qu’effectivement, en moyenne, les couples occupant de vieux nids avaient un meilleur succès reproductif que ceux dans des nids neufs, quel que soit leur âge.&nbsp;</p>



<p>Les dates des pontes se situent entre le 20 et le 29 mai pour la première et le 11 et 18 juillet pour la seconde (nous sommes dans un pays «&nbsp;nordique&nbsp;»). Les dates des premières et secondes pontes sont significativement plus précoces dans les vieux nids naturels et nids artificiels que dans les nids neufs avec une différence de 9 jours pour les premières et 7 jours pour les secondes. Ce délai supplémentaire pour les nids neufs correspond bien au temps nécessaire pour bâtir un nid. Clairement, le réemploi de vieux nids ou de nids artificiels fait gagner du temps et de l’énergie aux femelles se préparant à pondre&nbsp;; cette plus grande précocité peut être décisive dans le cadre du changement climatique global en limitant le décalage avec les pics d’insectes volants.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Construction énergivore&nbsp;</h2>



<p>La construction d’un nid demande aux hirondelles rustiques entre 750 et 2000 allers-retours jusqu’à une source de boue et prend de 3 à 21 jours selon cette disponibilité en boue. Lors d’épisodes secs, les hirondelles peuvent aller chercher le précieux matériau jusqu’à 1,5km. Le milieu urbain avec ces rues couvertes ou pavées et la rareté des flaques d’eau impose généralement des distances encore plus importantes.&nbsp;&nbsp;Ici, dans des zones rurales, avec de la boue disponible en moyenne dans un rayon de 100m, le temps nécessaire pour la construction du nid était en moyenne de 6 jours&nbsp;; en ville, il était de 9 jours avec une distance moyenne à parcourir d’au moins 300m.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-12 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="693" data-id="37011" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1.jpg" alt="" class="wp-image-37011" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1-768x520.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue1-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Empilement de boulettes de boue pour réaliser la coupe </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="783" data-id="37012" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2.jpg" alt="" class="wp-image-37012" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2-768x587.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hrn-boue2-600x459.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Récolte de boue sur une flaque d&rsquo;eau </figcaption></figure>
</figure>



<p>Ceci se répercute logiquement sur les couples bâtisseurs de nids neufs&nbsp;: ils pondent 7 à 9 j. plus tard et l’intervalle entre les deux pontes se rallonge de 5 à 6 jours. Les couples qui optent pour la solution mixte nichoir/vieux nid réduisent cet intervalle entre les deux pontes. Le nettoyage des nichoirs peut aussi expliquer la diminution de cet intervalle&nbsp;: des études ont montré que les hirondelles aux nids peu infestés de parasites externes réduisaient l’intervalle entre les deux pontes en réutilisant le premier nid.&nbsp;</p>



<p>On sait, via des études avec d’autres espèces proches, que l’énergie investie dans la construction du nid pèse lourd dans la reproduction&nbsp;: cela épuise une partie des réserves de graisses des adultes&nbsp;; du coup, ils apportent ensuite moins de nourriture à leurs jeunes, faute de «&nbsp;carburant&nbsp;»&nbsp;! On a évalué le coût énergétique de construction d’un nid neuf par une hirondelle rustique à 86 kJoules. Comme les femelles assurent 72% de la construction, elles y investissent 62 kJ … alors que parallèlement elles commencent à fabriquer «&nbsp;en interne&nbsp;» leurs futurs œufs&nbsp;! De plus, en centre-ville, la disponibilité en insectes aériens est moindre ce qui impose là aussi des voyages plus longs vers l’extérieur. L’énergie investie dans un nouveau nid équivaut à la fabrication de 6 œufs en habitat urbain versus 4 en habitat rural.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Effet nichoir</h2>



<p>Nous avons vu que les couples en nids artificiels produisaient plus d’œufs pour les deux pontes et que cet effet ne venait pas de la taille de ces nichoirs qui n’est pas supérieure aux nids anciens ou neufs. L’âge des femelles influe dans la taille des pontes mais dans cette étude, faute de baguage individuel, ce critère n’a pas été retenu.</p>



<p>Reste l’effet du nettoyage (voir ci-dessus). On sait que les hirondelles sont capables d’évaluer le degré d’infestation parasitaire (notamment des acariens) d’un nid et qu’elles évitent les nids très infestés pour une seconde ponte.&nbsp;&nbsp;Il se peut donc que le nettoyage des nichoirs après la première nichée et d’une saison à l’autre ait incité les hirondelles à les adopter en seconde intention.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Questions éthiques&nbsp;?</strong></p>



<p>&nbsp;L’usage de nids artificiels soulève deux questions éthiques/écologiques à moyen et long terme. Le nettoyage régulier des nids artificiels élimine un facteur naturel de régulation des populations&nbsp;: est-il souhaitable de le pratiquer de manière systématique&nbsp;? Le fait d’offrir des nids «&nbsp;clés en main&nbsp;» aux hirondelles supprime leur activité de construction du nid, autre facteur clé naturel de régulation de ces oiseaux&nbsp;: quelles conséquences cela peut-il avoir sur leur comportement&nbsp;global ? Tout ceci pose la question de l’interventionnisme humain&nbsp;: jusqu’où peut-il et doit-il aller&nbsp;?</p>
</blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>En bref&nbsp;</strong></p>



<p>Les&nbsp;nids artificiels&nbsp;testés dans cette étude montrent qu’ils offrent des conditions de nidification favorables pour les hirondelles rustiques en ville, où le nombre de sites de nid reste limité&nbsp;: pontes plus importantes, plus précoces&nbsp;; plus de jeunes à l’envol&nbsp;; gains d’énergie et de temps considérables. Le nettoyage régulier semble être un élément important qui augmente nettement leur efficacité. Les&nbsp;nids artificiels&nbsp;seraient donc une bonne option pour la conservation des populations citadines&nbsp;: l’augmentation constatée de la taille de ces populations proviendrait d’un transfert de populations depuis les campagnes, devenues défavorables. Les nids artificiels permettraient donc le maintien et même l’augmentation de ces populations citadines.</p>
</blockquote>



<p><em>Un grand merci à J.J. Lallemant (LPO Aura-Auvergne), co-animateur d&rsquo;un réseau de suivi des Hirondelles rustiques et de fenêtres, qui a relu et complété cet article.</em> Il a participé à la réalisation d&rsquo;une <strong>excellente vidéo sur la conservation des hirondelles rustiques </strong>dans une ferme du Bourbonnais disponible sur <a href="https://www.youtube.com/watch?v=M7dxjIdttaM" title="">you Tube</a>. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie</h2>



<p>BIRD STUDY 2018, VOL. 65, NO. 3, 385–395 Peter Györkös Teglhøj&nbsp;<strong>Artificial nests for Barn Swallows&nbsp;<em>Hirundo rustica&nbsp;</em>: a conservation option for a declining passerine?</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/de-linteret-des-nichoirs-pour-les-hirondelles-rustiques/">De l’intérêt des nichoirs pour les hirondelles rustiques</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les (fausses) épines du houx commun et les herbivores</title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/les-fausses-epines-du-houx-commun-et-les-herbivores/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 12:34:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aquifoliacées]]></category>
		<category><![CDATA[Aquifoliacée]]></category>
		<category><![CDATA[Défense anti-herbivore]]></category>
		<category><![CDATA[Epine]]></category>
		<category><![CDATA[Feuille]]></category>
		<category><![CDATA[Herbivorie]]></category>
		<category><![CDATA[Hétérophyllie]]></category>
		<category><![CDATA[Houx]]></category>
		<category><![CDATA[Spinescence]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=36978</guid>

					<description><![CDATA[<p>Tout le monde sait que les feuilles du houx ont des épines&#160;; son nom latin [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fausses-epines-du-houx-commun-et-les-herbivores/">Les (fausses) épines du houx commun et les herbivores</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-13 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="737" data-id="36984" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-4.jpg" alt="" class="wp-image-36984" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-4.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-4-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-4-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-4-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Feuilles épineuses </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="722" data-id="36983" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-3.jpg" alt="" class="wp-image-36983" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-3-300x212.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-3-768x542.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-3-600x423.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Feuilles inermes, sans aiguillons </figcaption></figure>
</figure>



<p>Tout le monde sait que les feuilles du houx ont des épines&nbsp;; son nom latin d’espèce&nbsp;<em>aquifolium</em>&nbsp;vient de&nbsp;<em>acus</em>, aiguille et&nbsp;<em>folium</em>, feuille. En fait, ce ne sont pas exactement des épines (voir l’encart ci-dessous)&nbsp;! Généralement, on sait aussi que, sur les grands houx, les feuilles du haut de l’arbre tendent à avoir moins d’épines voire pas du tout. Une explication classique circule à ce propos&nbsp;: cette répartition différenciée des feuilles (épineuses en bas/ non épineuses en haut) serait le résultat de la sélection exercée par les Ongulés herbivores. D’aucuns diront que c’est évident et que la «&nbsp;nature est bien faite&nbsp;». Mais est-ce si sûr et si simple que cela&nbsp;? Déjà, cette répartition est loin d’être constante et varie considérablement d’un arbre à l’autre&nbsp;!&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-14 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="689" data-id="36982" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-2.jpg" alt="" class="wp-image-36982" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-2-768x517.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-2-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Feuilles toutes épineuses sur les branches basses</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="782" data-id="36981" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-1.jpg" alt="" class="wp-image-36981" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-1-300x229.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-1-768x587.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx0-1-600x458.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Feuilles peu ou pas épineuses vers le sommet </figcaption></figure>
</figure>



<p>Alors les feuilles du houx sont-elles épineuses uniquement «&nbsp;pour&nbsp;» défendre la plante ou bien les épines auraient-elles d’autres fonctions ? Des scientifiques espagnols (1) ont étudié cette question de manière rigoureuse et approfondie avec des expérimentations et leurs conclusions conduisent à nuancer sérieusement cette affirmation&nbsp;: on irait plutôt vers «&nbsp;ce n’est pas si sûr que ce soit à cause des Ongulés&nbsp;!&nbsp;»</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-15 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="695" data-id="36985" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle1.jpg" alt="" class="wp-image-36985" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle1-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle1-768x521.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle1-600x407.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="762" data-id="36986" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle2.jpg" alt="" class="wp-image-36986" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle2-300x223.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle2-768x572.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-flle2-600x446.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>
</figure>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Les fausses épines du houx&nbsp;!</strong></p>



<p>On compte près de 500 espèces de&nbsp;&nbsp;Houx (genre&nbsp;<em>Ilex</em>) dans la famille des Aquifoliacées&nbsp;; il n’y a qu’une espèce en Europe mais le continent nord-américain en héberge de nombreuses espèces (ainsi que le Sud-Est asiatique).&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-16 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="721" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex1.jpg" alt="" class="wp-image-36988" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex1-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex1-768x541.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex1-600x422.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Houx sempervirent : feuilles dentées non épineuses</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="683" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex2.jpg" alt="" class="wp-image-36989" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex2-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex2-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-ilex2-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Houx américain : feuilles +/- épineuses</figcaption></figure>
</figure>



<p>En botanique, une épine est une structure piquante, susceptible de blesser (vulnérante&nbsp;: de&nbsp;<em>vulnus</em>, blessure), issue de la transformation d’un autre organe. Ainsi, les épines du prunellier sont des petits rameaux durcis (indurés) ou celles du robinier faux-acacia, des stipules durcies à la base des feuilles. Visiblement, les «&nbsp;épines&nbsp;» des feuilles de houx ne répondent pas à cette définition&nbsp;: elles font partie intégrante de la feuille, plus précisément du bord de la feuille.&nbsp;&nbsp;Elles résultent du durcissement et de la transformation locale de l’épiderme et du sous-épiderme&nbsp;: il s’agit donc pour le botaniste d’un&nbsp;<strong>aiguillon</strong>, comme ceux que l’on trouve sur les tiges des rosiers et églantiers (et qui ne sont pas non plus des épines&nbsp;!). Contrairement aux épines qui émergent en des endroits très précis du fait de leur origine, les aiguillons apparaissent de manière «&nbsp;désordonnée&nbsp;»&nbsp;: c’est bien le cas sur les feuilles du houx où, selon les feuilles, on a plus ou moins d’aiguillons ou pas du tout. Plus généralement, ces structures relèvent de ce que l’on appelle des&nbsp;<strong>émergences</strong>, d’origine épidermique (2)&nbsp;; on ne peut prédire où elles vont apparaître&nbsp;sur les feuilles ou sur les tiges.</p>



<p>En fait, chez le houx, c’est tout le bord de la feuille persistante (<strong>sempervirente</strong>) qui est fortement durci (jaunâtre). A noter non seulement le côté «&nbsp;vulnérant&nbsp;» des aiguillons du houx mais aussi leur orientation dans plusieurs directions comme on le voit bien de profil.&nbsp;</p>



<p>On connaît une mutation horticole (var.&nbsp;<em>ferox</em>) où les feuilles portent des aiguillons classiques sur le bord et, en plus, de nombreux aiguillons plus petits mais très denses sur la surface supérieure du limbe de la feuille. Ceci confirme bien le statut d’émergence de ces aiguillons qui «&nbsp;surgissent potentiellement n’importe où&nbsp;»&nbsp;!&nbsp;</p>



<p>On appelle&nbsp;<strong>spinescence</strong>&nbsp;la répartition des «&nbsp;épines&nbsp;» sur une plante.&nbsp;</p>



<p>Voir la chronique&nbsp;:&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/epines-variations-sur-un-theme/" title="">Épines, variations sur un thème.&nbsp;</a></p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">État des connaissances (années 90)</h2>



<p>D’une manière générale, épines, aiguillons, dards et poils piquants tendent à être considérés comme des moyens de défense contre les herbivores. Des études en milieu naturel et expérimentales ont effectivement montré qu’en réponse à une prédation par des herbivores on observait par exemple un accroissement de la longueur des épines de divers acacias africains, une stimulation de la production d’épines de la part de&nbsp;cactus&nbsp;du genre&nbsp;<em>Opuntia</em>&nbsp;(figuier de Barbarie), une augmentation du nombre d’aiguillons chez des ronces et une densité plus élevée de poils urticants chez l’Ortie dioïque.&nbsp;</p>



<p>Pour ce qui est des feuilles épineuses, on dispose de peu d’études mais on pense aussi généralement que leur fonction serait de décourager l’herbivorie, la consommation par des herbivores (voir encart Herbivorie ci-dessous). En Amérique du Nord, en 1983, une étude avait conclu que la fonction principale des feuilles épineuses du Houx américain était la protection anti-herbivores plutôt qu’une participation au refroidissement convectif des feuilles. Mais en1988, une seconde étude indépendante ne trouve pas de relation entre le degré de spinescence et l’herbivorie&nbsp;: la cuticule glabre épaisse et le bord épaissi durci sont bien plus importants que les épines pour décourager les chenilles de l’écaille fileuse qui se nourrissent en groupes sur le bord des feuilles. En fait, les épines sont trop écartées entre elles pour gêner des herbivores insectes.</p>



<p>Par contre, effectivement, les épines semblent bien plus efficaces contre des Vertébrés à cause de leur taille relativement à celle de ces herbivores&nbsp;: d’où l’hypothèse générale que les vertébrés herbivores exerceraient, a priori, une sélection plus forte sur les feuilles épineuses.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-17 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="895" height="598" data-id="36992" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-1.jpg" alt="" class="wp-image-36992" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-1.jpg 895w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-1-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-1-768x513.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-1-600x401.jpg 600w" sizes="(max-width: 895px) 100vw, 895px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Houx taillé et maintenu bas et touffu par le broutage des chevreuils </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="670" data-id="36994" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-3.jpg" alt="" class="wp-image-36994" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-3-300x196.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-3-768x503.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx2-3-600x393.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Rejets de houx sur une touffe broutée par du bétail </figcaption></figure>
</figure>



<p>Le houx européen, comme les houx américains, montre une plus grande spinescence sur les feuilles de la moitié inférieure des grands spécimens alors que les feuilles de la canopée supérieure ont des bords presque entièrement inermes. Le houx européen est effectivement brouté par des ongulés dont le bétail&nbsp;(voir encart) mais il y a peu d’observations sur le houx américain dans un contexte pourtant riche en Ongulés. Chez le houx européen, un fort broutage maintient les houx au stade d’arbustes en forme de boules basses et, après broutage ou taille humaine, il semble que les nouvelles feuilles deviennent plus épineuses.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-18 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="744" data-id="36998" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min3.jpg" alt="" class="wp-image-36998" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min3-300x218.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min3-768x558.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min3-600x436.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Azuré des nerpruns </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="719" data-id="36997" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min2.jpg" alt="" class="wp-image-36997" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min2-300x211.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min2-768x539.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-min2-600x421.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Mines de<em> P. ilicis</em></figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-herb2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="677" data-id="36995" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-herb2.jpg" alt="" class="wp-image-36995" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-herb2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-herb2-300x198.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-herb2-768x508.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx3-herb2-600x397.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Feuilles grignotée par une chenille : noter les épines contournées ! </figcaption></figure>
</figure>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Herbivorie</strong></p>



<p>Les feuilles du houx sont effectivement consommées par un certain nombre d’espèces herbivores.&nbsp;</p>



<p>Diverses chenilles de papillons se nourrissent des feuilles mais aucune n’est spécialisée sur le houx&nbsp;: ce sont des espèces qui se nourrissent sur une gamme variée de feuillages, souvent sans lien de parentés entre les espèces. Un papillon de jour, l’azuré des nerpruns, est régulier sur les houx. On détecte facilement la trace des chenilles qui entament le limbe de la feuille en dehors des épines.&nbsp;</p>



<p>En forêt, les feuilles peuvent être fortement parasitées par les larves mineuses de la «&nbsp;mouche&nbsp;»&nbsp;<em>Phytomyza ilicis</em>&nbsp;: la mine se repère sous forme d’une plaque jaunâtre creusée dans l’épaisseur supérieure du limbe des feuilles.&nbsp;</p>



<p>Pour les Vertébrés, les principaux consommateurs du feuillage du houx sont des Ongulés sauvages&nbsp;: essentiellement le cerf élaphe et le chevreuil qui broutent les feuilles accessibles à leur hauteur avec une préférence pour le jeune feuillage. Mais le houx est aussi très apprécié des Ongulés domestiques. On sait que les vaches, les chevaux et les moutons et chèvres le broutent volontiers, surtout en hiver, au point d’avoir été longtemps considéré comme un fourrage&nbsp;! Un article très détaillé (4) analyse en détail cet usage ancien à partir de données historiques. Au moins du 13<sup>ème</sup>&nbsp;au 18<sup>ème</sup>&nbsp;siècle, le houx était un fourrage d’hiver majeur pour l’élevage ovin dans la région des Midlands. De nombreux toponymes locaux attestent de cet usage. Il faut se rappeler que pendant des siècles, le pâturage en forêt ou dans des paysages de type parc boisé était très répandu&nbsp;: des milieux où le houx était bien représenté compte tenu du climat atlantique très favorable. On ne trouve des mentions explicites dans divers textes historiques qui citent aussi l’écorce comme mets appréciés du bétail. On rejoint ici l’usage d’autres arbres ou arbustes sempervirents en hiver comme fourrage d’appoint&nbsp;: la bruyère callune fausse-bruyère, le lierre et même le gui (voir la&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/le-gui-une-plante-fourragere/" title="">chronique</a>).</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Expérimentation&nbsp;</h2>



<p>Devant toutes ces incertitudes, un chercheur espagnol a initié une étude (1) en combinant observations et expérimentations sur le terrain afin de déterminer rigoureusement les changements de spinescence du feuillage des houx soumis au broutage d’ongulés.&nbsp;</p>



<p>Pour évaluer la spinescence, le «&nbsp;degré de piquant&nbsp;», on a compté le nombre de dents par feuille et la longueur moyenne des aiguillons par feuille. Des houx broutés et non broutés ont été ainsi comparés. L’étude a été menée dans la chaîne cantabrique au nord-ouest du pays, au climat nettement atlantique très favorable au houx. Les ongulés susceptibles de brouter les houx sont des animaux domestiques (vaches, chèvres ou chevaux) et sauvages (chevreuils). Localement, des houx sont très broutés et «&nbsp;nanifiés&nbsp;». Un exclos (zone rendue inaccessible aux animaux) d’un hectare a été construit&nbsp;: ainsi, on a pu comparer la croissance des houx broutés (hors exclos) et non broutés (dans l’exclos). Des prélèvements de rameaux ont permis d’évaluer l’impact du broutage sur la croissance. ….</p>



<h2 class="wp-block-heading">Repousses&nbsp;</h2>



<p>Les résultats de cette étude confirment l’image classique de la fonction des feuilles de houx comme agent anti-ongulé herbivore. La spinescence augmente d’autant que la taille des houx est réduite (et donc qu’ils sont plus accessibles aux ongulés). La spinescence s’accroît sur les feuilles plus petites avec des épines relativement plus longues&nbsp;: la taille des épines est maximale sur des feuilles mesurant la moitié de la taille moyenne adulte. Elles y sont aussi plus serrées que sur des feuilles plus grandes.&nbsp;</p>



<p>La réduction de la taille des feuilles semble être une réponse commune à l’herbivorie ou à une défoliation expérimentale. Les feuilles sur les repousses après broutage sont plus petites car elles sont plus jeunes&nbsp;: elles ont été produites après «&nbsp;l’agression&nbsp;» et ont eu moins de temps pour pousser. Cependant, la majorité des repousses post-broutage ont été produites dans l’année qui a suivi et ont suivi le même calendrier de développement que des pousses non broutées. Les feuilles basales des branches broutées sont parfois plus anciennes que les feuilles dans la même position sur des branches non broutées&nbsp;: la repousse à partir de bourgeons axillaires n’est pas initiée immédiatement après le broutage de la branche porteuse. Au moment des prélèvements (en hiver), les feuilles de repousses présentent les caractères de feuilles adultes (contenu en eau, masse) en dehors de la taille.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Pression de sélection&nbsp;herbivore</h2>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-19 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="737" data-id="36990" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv.jpg" alt="" class="wp-image-36990" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les Ongulés apprécient le jeune feuillage tendre et nutritif </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="785" data-id="36991" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv1.jpg" alt="" class="wp-image-36991" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv1-300x230.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv1-768x589.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx1-juv1-600x460.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a></figure>
</figure>



<p>Il existe une série d’indices convergents qui suggèrent que la spinescence des feuilles des houx pourrait évoluer sous les pressions de sélection imposées par les ongulés herbivores.&nbsp;</p>



<p>1-Sur les 400 à 800 espèces du genre&nbsp;<em>Ilex</em>, seules … 13 sont spinescentes&nbsp;! Ce sont majoritairement des espèces sempervirentes (feuillage persistant) vivant dans des boisements dominés par des feuillus. Là, une bonne partie de l’année, le feuillage des houx est souvent la seule ressource disponible de «&nbsp;feuilles&nbsp;».&nbsp;</p>



<p>2-Sur les espèces épineuses, une plus grande spinescence est maintenue sur les feuilles accessibles aux Ongulés. Ce sont les feuilles des jeunes plants (taille basse), des rejets, des branches basses et aussi les jeunes feuilles.&nbsp;</p>



<p>3-Les branches spinescentes des houx arbustifs sont moins broutées que celles des branches moins épineuses. Les Ongulés consomment les feuilles surtout au printemps quand elles sont encore en développement&nbsp;: leur caractère coriace est moindre et elles ont des dents marginales non encore épineuses (induration à venir). A ce stade de leur croissance, ces feuilles ont une forte qualité nutritive. Néanmoins, la spinescence des feuilles plus âgées réduit le broutage parmi celles qui ont grandi dans l’année. Les houx arbustifs broutés et les branches basses des houx arbres réduisent la croissance annuelle de leurs pousses et en augmentent la ramification. Ceci conduit à un arbuste en forme de boule pyramidale avec une masse dense de feuillage épineux qui inhibe le broutage par les Ongulés.&nbsp;</p>



<p>4-Les houx arbustifs soumis au broutage développent des feuilles plus grandes à spinescence réduite un an après l’exclusion des Ongulés (voir exclos ci-dessus). Inversement, les arbustes exposés maintiennent une forte spinescence. Donc, les caractéristiques des feuilles dépendent non seulement de l’âge de la plante mais aussi de la pression de broutage qu’elle endure. Mais, on ne peut généraliser cette conclusion faute d’expérimentation correspondante.</p>



<p>Toutes ces données avérées convergent vers un mécanisme où les ongulés brouteurs semblent exercer une pression de sélection sur la spinescence&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Oui … mais&nbsp;!&nbsp;</h2>



<p>Cependant, à ce stade, on peut invoquer des scénarios alternatifs&nbsp;: la spinescence pourrait évoluer sous d’autres pressions sélectives que celle exercée par les Ongulés. Au moins trois types d’indices vont dans ce sens.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-20 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex"></figure>



<p>1-Les branches accessibles aux ongulés sont aussi celles les plus proches des racines (dans le bas des arbres ou arbustes)&nbsp;; or, c’est là qu’est synthétisée une hormone végétale de croissance majeure, la cytokinine, qui dirige les processus de régénération ou rajeunissement. La spinescence est caractéristique des phases juvéniles chez plusieurs des espèces de houx épineux. On pense d’ailleurs que la spinescence des phases adultes se serait développée par néoténie, c’est-à-dire prolongement de caractères juvéniles chez les adultes.&nbsp;</p>



<p>Le fait d’avoir des feuilles différentes sur le même arbre (épineuses versus non épineuses pour le houx) (<strong>hétérophyllie</strong>) est caractéristique de divers ligneux&nbsp;: classiquement, les feuilles d’arbres juvéniles peuvent être plus épineuses, plus dentées et plus lobées que celles d’adultes (voir l’exemple du&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/lierre-arbres-une-interaction-polemique/" title="">lierre</a>&nbsp;non spinescent). Le rajeunissement, c’est-à-dire le retour vers des formes juvéniles sur des arbres adultes peut être induit par la taille qui provoque le développement de&nbsp;<strong>bourgeons adventifs</strong>&nbsp;(en dehors des emplacements habituels). De tels changements peuvent aussi affecter la taille des feuilles et être induits par divers facteurs environnementaux&nbsp;: l’intensité de la lumière ou l’éclairement&nbsp;; la défoliation, &#8230;. La réversibilité de ces changements de phases (juvénile/adulte) est contrôlée par des changements dans l’expression des gènes. Donc, la capacité de produire des formes juvéniles sur des repousses après broutage peut être contrôlée par d’autres types de sélection naturelle que celle du broutage&nbsp;!&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-21 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="701" data-id="36999" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n1.jpg" alt="" class="wp-image-36999" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n1-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n1-768x526.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n1-600x411.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Jeune houx dans une clairière : des « proies » accessibles de tous côtés </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="665" data-id="37000" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n2.jpg" alt="" class="wp-image-37000" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n2-300x195.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n2-768x499.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/hx5-n2-600x390.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Jeune arbre en sous-bois : la croissance lente le laisse longtemps à portée d&rsquo;herbivore </figcaption></figure>
</figure>



<p>2-Les pousses issues du développement de bourgeons axillaires (donc les repousses post-broutage) développent des feuilles plus petites. A noter que les bourgeons axillaires sont peu nombreux sur les houx non broutés. Ceci pourrait donc n’être qu’un effet lié au développement naturel (ontogénique), indépendant du broutage. Mais, la croissance des pousses ne varie pas entre branches broutées (croissance axillaire) et non broutées (croissance terminale)&nbsp;: la moindre croissance annuelle des branches broutées vient du fait qu’elles ont des feuilles plus petites.&nbsp;</p>



<p>3-La réponse ne concerne pas l’arbre ou arbuste entier (systémique). Les branches broutées de houx arborescents développent des feuilles plus petites et plus épineuses que celles de branches non broutées. La spinescence des feuilles des branches non broutées ne diffère pas de celles de feuilles en position basse ou en hauteur, produites après broutage&nbsp;: ceci est contraire à une hypothèse de réponse systémique. Il s’agit d’une réponse localisée&nbsp;; or, une telle réponse ne permet de réduire les dégâts infligés par les ongulés ailleurs sur le reste de l’arbre&nbsp;! De ce fait, la pression de sélection potentielle des ongulés reste limitée.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Finalement …</h2>



<p>Certes, les houx changent au niveau de la spinescence de leurs feuilles selon qu’ils sont broutés ou pas&nbsp;; cela fait partie des variations morphologiques classiques au sein d’une espèce (plasticité phénotypique). Pour autant, cela ne suffit pas pour en déduire que ce sont les Ongulés qui, en quelque sorte, «&nbsp;dirigeraient&nbsp;» cette évolution. On ne peut toujours pas dire que cette capacité de produire des feuilles plus épineuses après un épisode de broutage ait été sélectionnée par les Ongulés&nbsp;; il se peut tout autant que ce ne soit qu’une simple réponse physiologique qui dépend de contraintes liées au développement et qui, de manière secondaire, fortuite, limite le broutage&nbsp;! Et ce n’est pas demain que l’on pourra départager ces deux hypothèses. Il reste très difficile de concevoir un protocole expérimental qui permette de faire la part des deux théories&nbsp;: simplement parce que les feuilles ne repoussent jamais depuis des bourgeons de la pousse broutée mais elles apparaissent sur des pousses axillaires&nbsp;!&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>Pour aller plus loin : aspects génétiques &nbsp;<br>En 2013, deux autres chercheurs espagnols (3) ont prolongé cette étude en analysant l’ADN des feuilles dans une population de houx soumise à une forte pression de broutage&nbsp;: en dessous de 2,50m, les houx étaient systématiquement broutés ce qui correspond à la hauteur moyenne des cerfs adultes, l’Ongulé dominant dans ce milieu. Ils ont comparé des feuilles épineuses et non épineuses côte à côte sur une même branche au niveau de leur ADN et de ce qu’on appelle le degré de méthylation&nbsp;: c’est un processus qui affecte l’ADN en modifiant certaines des bases des molécules d’ADN en rajoutant un radical méthyle&nbsp;; ceci a pour effet de modifier l’expression des gènes touchés par ce processus&nbsp;: c’est ce qu’on l’épigénétique, la capacité de réguler l’activité des gènes. La probabilité de méthylation diminue significativement depuis les feuilles non épineuses vers les feuilles épineuses&nbsp;: autrement dit, les gènes qui contrôlent la formation d’épines doivent être «&nbsp;réprimés&nbsp;» dans les feuilles non épineuses et libérés dans les épineuses. Ainsi, s’explique la réponse localisée (voir ci-dessus) et que la variation peut se manifester au sein d’un individu donné, un pied de houx donné. Un broutage irrégulier engendre une méthylation irrégulière de l’ADN des feuilles d’où des feuilles différentes. Or, ces transformations peuvent se transmettre à la génération suivante&nbsp;: chaque individu est une mosaïque génétique et peut transmettre ce caractère propre à sa descendance.</p>
</blockquote>



<p>Pour en savoir plus sur cet arbre vraiment original et attachant, je vous conseille ce petit film sur You tube réalisé par la revue la <a href="https://www.salamandre.org" title="">Salamandre</a> intitulé  <a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fwatch%3Fv%3Dr5G7WaZC3kc%26list%3DPLiCstAra4rVvdvoRH0f6zv9a5BKkLX-PA%26index%3D66%26fbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBEwYkZzbFoyd0VrN0YxeVd3U3NydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR4C9b7Xb74C0iAnrPqdrlrUj5hpLd7mtklRaGpJh9324sDibx0Rku7K8c2h6Q_aem_JTlwLb73h4Az2rpdUG_U3w&amp;h=AT01xas4gp29BSF7UWaj9PuHa0_3GVz2JrgmN9xUaxQVVeGyEVUFPouiKnPgx6ga5YDNvjBvfhOhnhmIBzo2tOXVM2u3N0-cMqD5W5P3UBmh70borbpNpk7O8Ms7BA8ldWNku0NXdW53hIlEqjPPYkv9nRPTnt0m0ym4Eg&amp;__tn__=R]-R&amp;c[0]=AT1SLzlFsmUqp0kUrf5GYIYQJonRIGIHqE7v92MhZXxjfIqizrdSN-5jKGfFSXnSPub1NRp9vIWHaHKqjoQlRnMOinNmcqqBXmixJmBXDAWS0bHLdzt7oBWG8LLPfIRjT3bVWWs8MQG-W3rzXVFfUXaNuIc" title="">Les dix super-pouvoirs du Houx</a>. Très rafraîchissant et intéressant ! </p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie </h2>



<p>1)J. R. Obeso Plant Ecology 129: 149–156, 1997.&nbsp;<strong>The induction of spinescence in European holly leaves by browsing ungulates</strong></p>



<p>2) A.D. Bell&nbsp;; A. Bryan. Ed. Timber Press 2008 PLANT FORM.&nbsp;<strong>An illustrated guide to flowering plant morphology.&nbsp;</strong></p>



<p>3)CARLOS M. HERRERA and PILAR BAZAGA Botanical Journal of the Linnean Society, Vol. 171, 2013, 441–452&nbsp;&nbsp;<strong>Epigenetic correlates of plant phenotypic plasticity: DNA methylation differs between prickly and nonprickly leaves in heterophyllous&nbsp;<em>Ilex aquifolium</em>&nbsp;(Aquifoliaceae) trees.&nbsp;</strong></p>



<p>4)M. SPRAY. THE AGRICULTURAL HISTORY REVIEW&nbsp;<strong>Holly as a Fodder in England</strong></p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/les-fausses-epines-du-houx-commun-et-les-herbivores/">Les (fausses) épines du houx commun et les herbivores</a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le bec des pics : outil de travail et de communication </title>
		<link>https://www.zoom-nature.fr/le-bec-des-pics-outil-de-travail-et-de-communication/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gérard GUILLOT]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 09:09:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Pics (Piciformes)]]></category>
		<category><![CDATA[Bec]]></category>
		<category><![CDATA[Loge de pic]]></category>
		<category><![CDATA[Pic]]></category>
		<category><![CDATA[Picidé]]></category>
		<category><![CDATA[Piciforme]]></category>
		<category><![CDATA[Tambourinage]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.zoom-nature.fr/?p=36943</guid>

					<description><![CDATA[<p>Le bec des pics est l’un des éléments clés qui explique la grande diversification de [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-bec-des-pics-outil-de-travail-et-de-communication/">Le bec des pics : outil de travail et de communication </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-22 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="690" data-id="36945" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr1.jpg" alt="" class="wp-image-36945" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr1-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr1-768x518.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr1-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pic épeiche en position de recherche de nourriture </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="901" height="768" data-id="36946" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr2.jpg" alt="" class="wp-image-36946" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr2.jpg 901w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr2-300x256.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr2-768x655.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-intr2-600x511.jpg 600w" sizes="(max-width: 901px) 100vw, 901px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pic épeiche en train de piocher du bois mort à la recherche d&rsquo;insectes xylophages (Cliché hedera.baltica&nbsp;; C.C. 2.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Le bec des pics est l’un des éléments clés qui explique la grande diversification de leur famille (Picidés) (voir encart ci-dessous)&nbsp;: il sert d’outil dans la recherche de nourriture (forage, martelage) (voir par exemple,&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-saigneurs-des-anneaux/" title="">la récolte de sève</a>), dans la création des&nbsp;<strong>loges</strong>&nbsp;pour nicher mais aussi comme moyen de communiquer son statut social via le tambourinage. Au cours de l’évolution, le bec a été au centre d’un jeu d’interactions réciproques entre comportements, écologie , biomécanique (problème de chocs) et physiologie&nbsp;: il se trouve au cœur des mécanismes de sélection naturelle et de sélection sexuelle (via le tambourinage). Nous allons entrer dans les arcanes de cette longue évolution via une publication de synthèse parue en 2021 (1).&nbsp;&nbsp;</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logpic1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="252" height="300" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logpic1-252x300.jpg" alt="" class="wp-image-36953" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logpic1-252x300.jpg 252w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logpic1-600x716.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logpic1.jpg 644w" sizes="(max-width: 252px) 100vw, 252px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pic vert devant sa loge (cliché Hedera baltica/C.C. 0.2)</figcaption></figure></div>


<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p class="has-text-align-center"><strong>La famille des Pics (Picidés)&nbsp;</strong></p>



<p>Les pics forment une famille très diversifiée tout en présentant une certaine unité&nbsp;&nbsp;de forme notamment au niveau du bec. Ils occupent presque tous les types d’habitats terrestres du monde (sauf en Australasie et Antarctique)&nbsp;: forêts tropicales et tempérées&nbsp;; plaines arides et savanes&nbsp;; marais boisés&nbsp;; déserts.&nbsp;</p>



<p>Certains adoptent des modes de vie coopératifs : des groupes familiaux vivent en communauté pour se nourrir et s’abriter comme <em>le pic à face blanche</em> d’Amérique du nord. Les autres ont des modes de vie « solitaires », n’interagissant que pour la reproduction et la défense des territoires ou nomades en petits groupes. </p>



<p>Les pics ont développé une large gamme de régimes alimentaires avec des modes de recherche de nourriture associés allant de très généralistes à très spécialisés comme les pics ne se nourrissant que de sève ou que de fourmis.&nbsp;</p>



<p>La taille varie de 10 gr/10cm chez les Picumnes («&nbsp;pics nains&nbsp;») tropicaux à 300 gr/50cm pour les grands pics du genre&nbsp;<em>Dryocopus</em>&nbsp;(dont le pic noir). Tout aussi variés sont les plumages avec, chez de nombreuses espèces, des ornementations colorées vives dont des taches rouge vif ou jaune sur la tête&nbsp;; certaines espèces portent des huppes colorées qu’ils peuvent déployer.</p>



<p>Leur dénominateur commun reste le bec utilisé comme marteau ou foret/ciseau à bois dans trois grands domaines&nbsp;: se nourrir, se reproduire (creusement d’une loge) et communiquer (tambourinage).</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading">Creusement des loges&nbsp;</h2>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-23 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="642" data-id="36947" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge1.jpg" alt="" class="wp-image-36947" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge1-300x188.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge1-768x482.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge1-600x376.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Loges de pic (épeiche ?) dans un tronc de châtaignier </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="714" data-id="36948" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge2.jpg" alt="" class="wp-image-36948" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge2-300x209.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge2-768x536.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge2-600x418.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Loge dans un chêne : noter la finition de l&rsquo;ouverture </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="660" data-id="36949" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge3.jpg" alt="" class="wp-image-36949" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge3-300x193.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge3-768x495.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-loge3-600x387.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Intérieur d&rsquo;une loge ancienne dans un tronc tombé au sol : l&rsquo;entrée est à gauche </figcaption></figure>
</figure>



<p>Des trois usages du bec, le creusement d’une loge est probablement la forme ancestrale chez les Pics. En effet, le groupe des Pics (Piciformes) s’insère dans une lignée (Coraciimorphes) qui inclut divers ordres d’oiseaux nichant tous dans des cavités&nbsp;qu’ils creusent ou aménagent : les Trogons, les Calaos et Huppes, les Martins-Pêcheurs, les Guêpiers et les Rolliers.</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-24 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="683" data-id="36952" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic4.jpg" alt="" class="wp-image-36952" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic4.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic4-300x200.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic4-768x512.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic4-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Grand pic (Am. Nord) en phase de creusement d&rsquo;une loge (cliché Amaury Laporte&nbsp;; C. C. 2.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="647" height="768" data-id="36951" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic3.jpg" alt="" class="wp-image-36951" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic3.jpg 647w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic3-253x300.jpg 253w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic3-600x712.jpg 600w" sizes="(max-width: 647px) 100vw, 647px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pic épeiche en cours de creusement d&rsquo;une loge dans un platane (cliché hedera.baltica&nbsp;; C.C. 2.0)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="725" height="768" data-id="36950" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic2.jpg" alt="" class="wp-image-36950" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic2.jpg 725w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic2-283x300.jpg 283w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-logepic2-600x636.jpg 600w" sizes="(max-width: 725px) 100vw, 725px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pic noir devant sa loge dans un sapin (cliché Bernard Rubod, 63)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Les pics creusent entièrement une <a href="https://www.zoom-nature.fr/la-guerre-des-cavites-a-bien-lieu/" title="">loge</a>, une cavité qu’ils aménagent à la «&nbsp;force du bec&nbsp;» dans un arbre&nbsp;: elle servira de lieu sûr pour nicher et élever les jeunes et aussi de site de repos nocturne pendant tout le reste de l’année. Ils défendent des territoires sur lesquels ils disposent de sites potentiels favorables au creusement d’une loge. La plupart des pics recreusent chaque année une nouvelle loge. Chaque espèce choisit des arbres dans un état allant de complètement pourris à pleinement matures et sains dans des habitats forestiers. La construction requiert un certain temps&nbsp;: le bec est utilisé comme un perforateur, enlevant méthodiquement des petits copeaux de bois jusqu’à créer une cavité assez grande (avec une entrée) pour héberger un adulte et la nichée. Ce processus prend souvent plusieurs semaines mais au bout du compte, l’oiseau dispose ainsi d’une cavité assez grande qui fournit une protection efficace pour sa nichée. C’est en cela que la capacité à creuser des loges a constitué une innovation évolutive décisive qui explique la forte diversification des pics (radiation évolutive).&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-25 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="407" height="768" data-id="36959" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly1.jpg" alt="" class="wp-image-36959" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly1.jpg 407w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly1-159x300.jpg 159w" sizes="(max-width: 407px) 100vw, 407px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Régulièrement, on trouve des loges en contrebas d&rsquo;une fructification de champignon « mangeur de bois » </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="445" height="768" data-id="36960" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly2.jpg" alt="" class="wp-image-36960" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly2.jpg 445w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly2-174x300.jpg 174w" sizes="(max-width: 445px) 100vw, 445px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les pics choisissent-ils ces arbres parce qu&rsquo;ils sont infectés ?</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="412" height="768" data-id="36961" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly3.jpg" alt="" class="wp-image-36961" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly3.jpg 412w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-poly3-161x300.jpg 161w" sizes="(max-width: 412px) 100vw, 412px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ou bien le champignon se développe t-il après le creusement ? </figcaption></figure>
</figure>



<p>Cette tâche très physique requiert de nombreuses adaptations physiologiques et morphologiques&nbsp;; mais, parfois (ou souvent&nbsp;?), le creusement est facilité par la présence de champignons mangeurs de bois (lignivores) qui ramollissent le bois infecté&nbsp;; ainsi, le pic épeiche semble capable de sélectionner des arbres déjà infectés mais sans trace externe de la présence d’un champignon (voir&nbsp;les&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/les-loges-de-nidification-du-pic-epeiche-selection-des-arbres/" title="">loges du pic épeiche</a>). Les pics à face blanche transmettent des spores de champignons sur leur bec&nbsp;: ceci accélère l’infection fongique du bois des pins (arbres hôtes des loges), le temps du creusement de la loge. Une expérimentation (2) a démontré l’existence d’une véritable symbiose entre ce pic et différents champignons lignivores. Les loges creusées par ce pic renferment des communautés de champignons similaires à celles de cavités naturelles dans les arbres&nbsp;; des loges creusées de manière aseptique, rendues inaccessibles aux pics, contiennent des communautés fongiques différentes&nbsp;! On peut considérer qu’il s’agit d’un autre usage du bec comme «&nbsp;ensemenceur fongique&nbsp;»&nbsp;: une adaptation qui accélère le creusement de la loge et atténue le challenge physique que doit affronter le pic.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Martelage</h2>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-26 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="690" data-id="36955" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart2.jpg" alt="" class="wp-image-36955" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart2-300x202.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart2-768x518.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart2-600x404.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Souche éventrée par un pic noir à la recherche de fourmis </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="716" data-id="36956" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart3.jpg" alt="" class="wp-image-36956" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart3.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart3-300x210.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart3-768x537.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart3-600x420.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">La taille des copeaux en dit long sur la puissance des coups de bec </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="693" data-id="36954" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart1.jpg" alt="" class="wp-image-36954" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart1-300x203.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart1-768x520.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart1-600x406.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Tronc mort au sol défoncé </figcaption></figure>
</figure>



<p>Pour accéder à leur nourriture, les Pics mettent en œuvre différents styles de martelage avec le bec. Ils percent des trous dans l’écorce et le bois pour en extraire des&nbsp;<a href="https://www.zoom-nature.fr/invertebres-du-bois-mort-la-communaute-des-saproxyliques-ch-1/" title="">invertébrés xylophages</a>&nbsp;sous forme de larves, pupes ou adultes. On pense qu’ils savent où creuser via les sons de haute fréquence produits par les insectes mais aussi via des signaux visuels (traces d’activité).&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-27 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="413" height="768" data-id="36962" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco1.jpg" alt="" class="wp-image-36962" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco1.jpg 413w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco1-161x300.jpg 161w" sizes="(max-width: 413px) 100vw, 413px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ecorçage de tronc mort à la recherche de larves (buprestes ?) ayant creusé ces galeries larges </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="424" height="768" data-id="36963" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco2.jpg" alt="" class="wp-image-36963" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco2.jpg 424w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco2-166x300.jpg 166w" sizes="(max-width: 424px) 100vw, 424px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Ecorçage d&rsquo;orme mort à la recherche des larves de scolytes juste sous l&rsquo;écorce </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="418" height="768" data-id="36964" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco3.jpg" alt="" class="wp-image-36964" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco3.jpg 418w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-sco3-163x300.jpg 163w" sizes="(max-width: 418px) 100vw, 418px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Larves de l&rsquo;hylésine du frêne, un scolyte commun sous les écorces des frênes </figcaption></figure>
</figure>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-28 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="737" data-id="36957" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart4.jpg" alt="" class="wp-image-36957" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart4.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart4-300x216.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart4-768x553.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart4-600x432.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Piquetage/martelage sur du bois mort de noisetier (pic épeiche ?)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart5.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="696" data-id="36958" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart5.jpg" alt="" class="wp-image-36958" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart5.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart5-300x204.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart5-768x522.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-mart5-600x408.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Martelage étendu : noter les traces des coups de bec </figcaption></figure>
</figure>



<p>Certains pics comme le pic noir (<em>Dryocopus</em>) peuvent creuser de grands trous pour accéder au couvain des fourmis charpentières&nbsp;; ils n’hésitent pas à «&nbsp;défoncer&nbsp;» du bois mort au sol, générant de gros copeaux. Mais, il existe une large gamme de techniques différentes, notamment selon les proies préférentielles&nbsp;: écaillage de l’écorce et écorçage (notamment pour accéder aux larves de scolytes juste sous l’écorce)&nbsp;; petits trous à travers l’écorce&nbsp;; sondage des crevasses avec longue langue protractile&nbsp;; inspection du feuillage&nbsp;; …</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-29 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="421" height="768" data-id="36968" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v1.jpg" alt="" class="wp-image-36968" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v1.jpg 421w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v1-164x300.jpg 164w" sizes="(max-width: 421px) 100vw, 421px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Troncs morts sur pied creusés profondément par le pic noir à la recherche des fourmis charpentières </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="412" height="768" data-id="36969" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v2.jpg" alt="" class="wp-image-36969" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v2.jpg 412w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v2-161x300.jpg 161w" sizes="(max-width: 412px) 100vw, 412px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Les chandelles de tronc mort finissent par être démantelées </figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="429" height="768" data-id="36970" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v3.jpg" alt="" class="wp-image-36970" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v3.jpg 429w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-v3-168x300.jpg 168w" sizes="(max-width: 429px) 100vw, 429px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">La large ouverture et la position indiquent qu&rsquo;il ne s&rsquo;agit pas du tout d&rsquo;une loge </figcaption></figure>
</figure>



<p>Quand <em>les pics mineurs </em>(Amérique du nord) recherchent leur nourriture, ils tendent à ralentir les mouvements de martelage sur l’écorce pour extraire de petits insectes. D’autres espèces utilisent leur bec pour fabriquer des caches dans lesquelles ils insèrent et stockent de la nourriture :<em> le pic des glands</em> nord-américain est célèbre pour ses incroyables greniers à glands « aériens » : des centaines de trous creusés un à un sur un tronc et chacun avec un gland inséré. </p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-medium"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-gland.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="243" height="300" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-gland-243x300.jpg" alt="" class="wp-image-36944" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-gland-243x300.jpg 243w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-gland-600x741.jpg 600w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-gland.jpg 622w" sizes="(max-width: 243px) 100vw, 243px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pic des glands et son grenier <em>Internet Archive Book Images</em></figcaption></figure></div>


<p>Les pics tropicaux différent sensiblement dans leur mode opératoire par rapport aux pics des régions tempérées. Le creusement des trous est rare pour chercher la nourriture et encore moins l’aménagement de caches comme ci-dessus. Ils effectuent des raids sur les nids arboricoles de fourmis ou sur des termitières, piochant dans ces structures denses construites par ces insectes. En Amazonie,<em> le pic d’O’Brien</em> perce les entre-nœuds des bambous pour y déloger les fourmis qui s’y cachent. Il n’empêche qu’en dépit des différences de méthodes, les pics tropicaux s’appuient toujours sur le martelage avec le bec pour accéder à leur nourriture. Même <a href="https://www.zoom-nature.fr/un-pic-tres-terre-a-terre/" title=""><em>le pic vert</em></a>, qui se nourrit essentiellement au sol, « pioche » la terre avec son bec pour y chercher les fourmis. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Tambourinage&nbsp;</h2>



<p>Le bec peut aussi servir d’outil de communication via le tambourinage&nbsp;: un staccato (notes détachées) sonore, ronflant, qui porte loin, émis en frappant très rapidement, de manière répétée, le bec sur une surface dure, en général tronc d’un arbre. Il s’agit donc d’un son non vocal.&nbsp;</p>



<p>On sait depuis longtemps que ces sons étranges et inhabituels servent de signaux territoriaux pour ces oiseaux sédentaires (dans leur grande majorité)&nbsp;: pour délimiter et ensuite défendre leur territoire pendant la saison de reproduction et attirer les partenaires.&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-30 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tamb2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="847" data-id="36966" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tamb2.jpg" alt="" class="wp-image-36966" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tamb2.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tamb2-300x248.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tamb2-768x635.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tamb2-600x496.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Souvent les pics recherchent des sites artificiels « qui résonnent » pour tambouriner : pic maculé (USA) sur poteau télégraphique &lsquo;(Cliché U.S. Fish and Wildlife Service&nbsp;Pub Dom)</figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tam1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="700" data-id="36965" src="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tam1.jpg" alt="" class="wp-image-36965" srcset="https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tam1.jpg 1024w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tam1-300x205.jpg 300w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tam1-768x525.jpg 768w, https://www.zoom-nature.fr/wp-content/uploads/2026/01/picb-tam1-600x410.jpg 600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></a><figcaption class="wp-element-caption">Pic épeiche qui s&rsquo;apprête à tambouriner sur la plaque de métal au sommet du poteau (Cliché Øyvind Holmstad&nbsp;; C. C. 4.0)</figcaption></figure>
</figure>



<p>Les sons ainsi émis sont relativement simples et bien moins complexes que ceux des chants des passereaux. Pour autant, ils n’en sont pas moins très spécifiques&nbsp;: chaque espèce a son «&nbsp;tambourinage&nbsp;» via la longueur de la rafale, le nombre de coups (très rapprochés), les intervalles entre les coups et la cadence.&nbsp;</p>



<p>Ils ont aussi une fonction de reconnaissance individuelle. Dans une étude (3), on a analysé les tambourinages de 41 pics épeiches (surtout des mâles)&nbsp;: à presque 80%, on peut discriminer les individus d’après les intervalles et le nombre de coups.&nbsp;</p>



<p>Avant tout territorial (voir le paragraphe suivant), le tambourinage peut aussi intervenir dans des situations de stress quand les oiseaux sont inquiets. Les parents peuvent inciter les jeunes volants à quitter la loge en tambourinant doucement à côté. Certaines espèces tambourinent même dans la loge de nidification.&nbsp;</p>



<p>L’usage du tambourinage varie selon les espèces&nbsp;: les pics du genre&nbsp;<em>Campephilus</em>&nbsp;ne font que deux sons et les torcols (qui ont un chant) ne tambourinent pas. Mais, pour beaucoup d’espèces tropicales, on ne sait pas si elles tambourinent ou pas, notamment les petites espèces comme les Picumnes.&nbsp;</p>



<p>Ne pas confondre avec les coups de bec irréguliers lors du martelage pour la recherche de nourriture (voir ci-dessus)&nbsp;; mais, des espèces qui tambourinent très peu utilisent ce martelage pour communiquer sur le site de reproduction.&nbsp;</p>



<p>Enfin, certains grands pics produisent intentionnellement des sons en battant des ailes lors des parades ou près du nid. <em>Le pic poignardé </em>de Cuba produit des sons de type vrombissement avec leurs ailes quand ils arrivent à leur loge pour alerter de leur présence le partenaire installé dans la loge. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Signal social agressif</h2>



<p>Ce signal social est original dans la mesure où il fonctionne aussi bien à courte qu’à très longue distance. Ainsi lors d’intrusions ou de rencontres aux frontières du territoire, les propriétaires tambourinent pour arrêter l’intrus. Par ailleurs, à des moments précis de la journée (souvent à l’aube), les résidents tambourinent régulièrement&nbsp;: une forme d’avertissement à longue distance pour signaler l’occupation d’un territoire.&nbsp;</p>



<p>Pour mieux comprendre la fonction des tambourinages, on emploie souvent la technique des intrusions territoriales simulées&nbsp;: on diffuse des tambourinages enregistrés et on observe la réaction de l’occupant du territoire. Testée sur de nombreuses espèces, cette technique déclenche de manière quasi certaine un comportement agressif de la part des propriétaires du territoire&nbsp;: cela concerne aussi bien les mâles que les femelles. Les comportements agressifs alors déployés incluent des cris, des vols d’attaque (en direction du point d’émission&nbsp;!) et des tambourinages.&nbsp;</p>



<p>Chez <em>le pic à ventre roux </em>d’Amérique du nord, on a montré une gradation dans la réponse. Un mâle qui rencontre un intrus non familier (par exemple sous forme de diffusion d’enregistrement) sur son territoire pour la première fois va le défendre par des vols d’attaque mais pas de tambourinages. Si les jours suivants, ces mêmes mâles subissent une nouvelle intrusion, ils commencent d’emblée par tambouriner vigoureusement avant d’entreprendre des vols d’intimidation. La présence d’une femelle aux côtés du mâle change sa réaction : il réduit fortement le nombre de tambourinages en présence de sa femelle et se concentre sur des cris agressifs et des vols d’attaque. </p>



<p>Ces données impliquent que le tambourinage est un signal agressif&nbsp;: il augmente dans les contextes d’agression&nbsp;; les intrus visés répondent en tambourinant eux aussi&nbsp;; un intrus qui tambourine déclenche des réponses très agressives de la part du propriétaire du territoire.</p>



<p>A l’oreille humaine, on entend un ronflement sonore prolongé&nbsp;qui nous semble bien primitif par rapport aux chants élaborés des Passereaux par exemple. Mais ceci n’est qu’une apparence très trompeuse&nbsp;: le tambourinage s’avère être un outil de communication très modulable, capable de véhiculer de nombreuses subtilités. Nous allons donc entrer dans les arcanes du tambourinage des pics en parcourant les trois grands paramètres qui caractérisent un tambourinage : sa vitesse, sa longueur et son rythme. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Vitesse&nbsp;</h2>



<p>L’acoustique du tambourinage des pics reste relativement simple&nbsp;: chaque «&nbsp;battement de tambour&nbsp;» est un son atonal explosif, pas très loin d’un claquement de mains&nbsp;! La seule façon de réguler et modifier cette production sonore, c’est de «&nbsp;jouer&nbsp;» sur la vitesse (nombre de battements/unité de temps) et la longueur (nombre de battements par tambourinage).</p>



<p>De cette façon, les individus peuvent ajuster les éléments du rythme du signal en modifiant la cadence (comment la vitesse varie au cours du temps) ou l’accélération (comment la direction de la vitesse change au cours du temps). Ils peuvent aussi bien sûr modifier l’amplitude (le volume) ou les fréquences dominantes.&nbsp;</p>



<p>Des études expérimentales récentes ont exploré les effets des paramètres acoustiques (vitesse, longueur, rythme) des tambourinages lors des bagarres territoriales. On a notamment montré de fortes variations au niveau vitesse et longueur entre populations d’une espèce et entre espèces. Ainsi, chez le&nbsp;<em>pic à ventre roux</em>, les individus qui s’engagent de manière active dans des interactions territoriales émettent des tambourinages plus longs que ceux émis spontanément le matin. Ceci suggère que les individus ajustent leur tambourinage pour réguler l’efficacité ou la puissance du signal selon le contexte.&nbsp;</p>



<p>Chez le <em>pic mineur</em>, la vitesse moyenne du tambourinage est de 16 battements/seconde avec un record maximal absolu de 23 b/s. On a soumis des individus résidents au test de la repasse (voir ci-dessus) avec des enregistrements « trafiqués » : l’intervalle entre deux battements successifs a été réduit de 8ms : ils deviennent alors nettement plus agressifs et adoptent des comportements d’attaque en réponse. Or, un tel type de tambourinage « rapide » tombe dans la gamme des possibles chez cette espèce : les oiseaux résidents répondent donc à un signal qu’ils pourraient normalement rencontrer. S’ils accroissent leur comportement agressif, c’est qu’ils ont perçu ce tambourinage rapide comme un danger plus important venant d’un intrus. De plus, des résidents exposés à ces tambourinages rapides tentent à leur tour d’en faire à la même vitesse : les intervalles entre battements sont alors en gros 4ms plus courts que chez des résidents exposés à des tambourinages ordinaires. Autrement dit, ils tentent de s’adapter au danger social mais sans pouvoir y arriver complètement (4ms au lieu de 8 !). Il est probable que la vitesse du tambourinage soit bridée par une limite physiologique supérieure. En tout cas, la vitesse d’émission est une composante critique de l’efficacité du tambourinage lors de conflits territoriaux. </p>



<h2 class="wp-block-heading">Longueur&nbsp;</h2>



<p>Des études du même genre ont testé le rôle de la longueur du tambourinage. Des&nbsp;<em>pics mineurs</em>&nbsp;(16 b/S en moyenne) résidents ont été soumis à des repasses de tambourinages rallongés à 19 battements. Là encore, ils deviennent plus agressifs et adoptent des comportements d’attaque. Il n’a pas été vérifié ici si les résidents tentaient ensuite d’ajuster la longueur de leur tambourinage pour se rapprocher de ceux des «&nbsp;intrus&nbsp;» fictifs. En tout cas, cela démontre que les résidents perçoivent des tambourinages plus longs comme un signal de danger plus élevé et qu’ils ajustent leur comportement territorial en conséquence.&nbsp;</p>



<p>Au moins chez le&nbsp;<em>pic mineur</em>, on peut supposer que la sélection sexuelle via la compétition entre mâles exerce une pression vers une longueur et une vitesse accrues du tambourinage. Cette hypothèse s’appuie sur le modèle du signal honnête qui reflète effectivement la condition physique de l’émetteur. On sait par exemple que même des taches routinières de déplacements peuvent vite devenir un challenge si elles sont effectuées à des vitesses plus élevées. Ainsi, le tambourinage dans le cadre de la compétition territoriale, pousserait les pics aux limites de leurs capacités de performance&nbsp;: des individus de moindre qualité (état physique affaibli ou parasitage) sont incapables de tambouriner aussi vite et aussi longtemps. Chez de nombreux autres animaux, lors de disputes territoriales, les individus capables de produire des signaux plus longs (avec plus d’éléments répétés) sont souvent perçus comme des compétiteurs supérieurs.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Rythme&nbsp;</h2>



<p>Le&nbsp;<em>pic mineur</em>&nbsp;et le&nbsp;<em>pic à ventre roux</em>&nbsp;vivent côte à côte dans les mêmes milieux (sympatrie) dans la majeure partie de l’Est de l’Amérique du nord. Ces deux espèces ont souvent des territoires respectifs qui se chevauchent. Leurs tambourinages sont semblables en vitesse et longueur moyennes&nbsp;; par contre, il y a une différence clé&nbsp;: le rythme. Le&nbsp;<em>pic mineur</em>&nbsp;tambourine avec une cadence qui ralentit de manière linéaire&nbsp;; inversement, le tambourinage du pic à ventre roux accélère en montant de manière exponentielle.&nbsp;</p>



<p>Si on modifie le tambourinage enregistré d’un&nbsp;<em>pic mineur</em>&nbsp;de sorte que son rythme ressemble à celui d’un&nbsp;<em>pic à ventre roux</em>&nbsp;et qu’on le repasse, alors les résidents ne réagissent plus. Et vice-versa pour le&nbsp;<em>pic à ventre roux</em>.&nbsp;</p>



<p>Parmi les autres espèces nord-américaines de pics, les résidents peuvent aussi montrer des réactions agressives atténuées si on repasse sur leur territoire des enregistrements d’espèces vivant à leur côté (sympatrie) ou pas (allopatrie) et qui ont des tambourinages avec des vitesses, cadences ou accélérations nettement différentes. Mais, quand une espèce donnée rencontre via une repasse un intrus d’une autre espèce avec des tambourinages de longueur et vitesse comparables, alors leur réponse agressive est du même ordre que si c’était un congénère de la même espèce.&nbsp;</p>



<p>Autrement dit, le rythme encode l’identité de l’espèce, comme chez de nombreux autres oiseaux avec les émissions vocales classiques. Des études comparatives à grande échelle indiquent que des espèces vivant côte à côte (sympatrie) tendent à avoir des cadences de tambourinages différentes, et dans une moindre mesure des accélérations différentes, que des espèces dont les aires de répartition ne se chevauchent pas (allopatrie).&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bibliographie&nbsp;</h2>



<p>1)Schuppe ER, Rutter AR, Roberts TJ and Fuxjager MJ (2021)&nbsp;<strong>Evolutionary and Biomechanical Basis of Drumming Behavior in Woodpeckers.</strong>&nbsp;Front. Ecol. Evol. 9:649146.</p>



<p>2)Jusino MA, Lindner DL, Banik MT, Rose KR, Walters JR. 2016 Experimental evidence of a symbiosis between red-cockaded woodpeckers and fungi. Proc. R. Soc. B 283: 20160106.</p>



<p>3) Budka M, Deoniziak K, Tumiel T, Woźna JT (2018)&nbsp;<strong>Vocal individuality in drumming in great spotted woodpecker—A biological perspective and implications for conservation.</strong>&nbsp;PLoS ONE 13(2):</p>



<p>G. Gorman.&nbsp;<strong>Woodpeckers of the world. The complete guide.</strong>&nbsp;Ed. C. Helm 2014</p><p>The post <a href="https://www.zoom-nature.fr/le-bec-des-pics-outil-de-travail-et-de-communication/">Le bec des pics : outil de travail et de communication </a> first appeared on <a href="https://www.zoom-nature.fr">Zoom Nature</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>

<!--
Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: https://www.boldgrid.com/w3-total-cache/

Mise en cache de page à l’aide de Disk: Enhanced (Page is feed) 
Mibnifié utilisant Disk

Served from: www.zoom-nature.fr @ 2026-01-17 17:30:21 by W3 Total Cache
-->