<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Société Herpétologique de France | La SHF</title>
	<atom:link href="https://lashf.org/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://lashf.org</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Tue, 09 Sep 2025 17:29:39 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.13</generator>

<image>
	<url>https://lashf.org/wp-content/uploads/2019/10/cropped-LOGO_SHF_detoure_vf-32x32.png</url>
	<title>Société Herpétologique de France | La SHF</title>
	<link>https://lashf.org</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Congrès 2025 : Programme &#038; ouverture des inscriptions !</title>
		<link>https://lashf.org/non-classe/congres-2025-programme-ouverture-des-inscriptions/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=congres-2025-programme-ouverture-des-inscriptions</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:26:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://lashf.org/?p=6905</guid>

					<description><![CDATA[Nous sommes très heureux de vous annoncer l&#8217;ouverture des inscriptions pour notre prochain congrès qui se tiendra à Obernai, du 22 au 25 octobre prochain !   Le programme s’annonce une nouvelle fois très riche, avec : Deux lectures plénières ; Près de 25 communications orales ; Près de 20 communications flashs ; De nombreux [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div class="html-div xdj266r x14z9mp xat24cr x1lziwak xexx8yu xyri2b x18d9i69 x1c1uobl" dir="auto">
<div class="html-div xdj266r x14z9mp xat24cr x1lziwak xexx8yu xyri2b x18d9i69 x1c1uobl" data-ad-rendering-role="story_message">
<div id="_r_r_" class="x1l90r2v x1iorvi4 x1g0dm76 xpdmqnj" data-ad-comet-preview="message" data-ad-preview="message">
<div class="x78zum5 xdt5ytf xz62fqu x16ldp7u">
<div class="xu06os2 x1ok221b">
<div class="html-div xdj266r x14z9mp xat24cr x1lziwak xexx8yu xyri2b x18d9i69 x1c1uobl">
<div class="xdj266r x14z9mp xat24cr x1lziwak x1vvkbs x126k92a">
<div dir="auto"><strong>Nous sommes très heureux de vous annoncer l&rsquo;ouverture des inscriptions pour notre prochain congrès qui se tiendra à Obernai, du 22 au 25 octobre prochain !</strong></div>
<div dir="auto"> </div>
</div>
<div class="x14z9mp xat24cr x1lziwak x1vvkbs xtlvy1s x126k92a">
<div dir="auto">Le programme s’annonce une nouvelle fois très riche, avec :</div>
<ul>
<li dir="auto">Deux lectures plénières ;</li>
<li dir="auto">Près de 25 communications orales ;</li>
<li dir="auto">Près de 20 communications flashs ;</li>
<li dir="auto">De nombreux posters scientifiques ;</li>
<li dir="auto">Quatre ateliers ;</li>
<li dir="auto">Trois sorties terrain ;</li>
<li dir="auto">Un stand SHF et un stand BUFO (avec vente d’ouvrages et de goodies).</li>
</ul>
</div>
<div class="x14z9mp xat24cr x1lziwak x1vvkbs xtlvy1s x126k92a">
<div dir="auto"> </div>
<div dir="auto">Vous pouvez désormais vous inscrire en ligne (de préférence) ou en nous renvoyant le formulaire d&rsquo;inscription en version papier.</div>
<div dir="auto"><strong>Les inscriptions sont ouvertes jusqu&rsquo;au 12 octobre !</strong></div>
<div dir="auto"> </div>
</div>
<div class="x14z9mp xat24cr x1lziwak x1vvkbs xtlvy1s x126k92a">
<div dir="auto"> </div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>


<div class="wp-block-buttons is-content-justification-center">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-background" href="https://lashf.org/wp-content/uploads/2025/09/Congrs-2025_Programme-inscriptions_vf.pdf" style="background-color:#5c8727" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><strong>Télécharger le programme et le formulaire d&rsquo;inscription</strong></a></div>
</div>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Congrès 2025 : Prolongation de l&#8217;appel à communications !</title>
		<link>https://lashf.org/non-classe/congres-2025-prolongation-de-lappel-a-communications/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=congres-2025-prolongation-de-lappel-a-communications</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 02 Jul 2025 04:06:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://lashf.org/?p=6876</guid>

					<description><![CDATA[Co-organisé avec l&#8217;association BUFO, notre prochain congrès se tiendra à Obernai, du 22 au 24 octobre prochain. La date limite pour soumettre des propositions de communications orales, de communications flash ou de posters était fixée au 1er juillet. Nous avons toutefois décidé de prolonger de quelques jours l&#8217;appel à communications. Vous pouvez donc encore soumettre [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Co-organisé avec l&rsquo;association BUFO, notre prochain congrès se tiendra à Obernai, du 22 au 24 octobre prochain. La date limite pour soumettre des propositions de communications orales, de communications flash ou de posters était fixée au 1er juillet. Nous avons toutefois décidé de prolonger de quelques jours l&rsquo;appel à communications.</p>



<p><strong>Vous pouvez donc encore soumettre vos propositions jusqu&rsquo;au dimanche 6 juillet !</strong></p>



<div class="wp-block-buttons is-content-justification-center">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-background" href="https://lashf.org/wp-content/uploads/2025/05/Congres2025_Appel_a_comm_VF.pdf" style="background-color:#5c8727" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><strong>Télécharger l&rsquo;appel à communications</strong></a></div>
</div>



<div class="wp-block-buttons is-content-justification-center">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-background" href="https://forms.gle/2E3oStkjYkRqbHWB9" style="background-color:#5c8727" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><strong>Soumettre une proposition en ligne</strong></a></div>
</div>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le bilan POPReptile 2024 est disponible !</title>
		<link>https://lashf.org/non-classe/le-bilan-popreptile-2024-est-disponible/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-bilan-popreptile-2024-est-disponible</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 02 Jun 2025 09:53:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://lashf.org/?p=6842</guid>

					<description><![CDATA[Grâce à la participation de nombreuses structures, les tendances de populations des reptiles de France hexagonale ont pu être actualisées pour 15 espèces du territoire. Petite nouveauté pour cette année&#160;: en raison de l’entrée massive de nouveaux transects suivis dans la base de données, fragilisant la fiabilité statistique des tendances nationales, il a été décidé [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Grâce à la participation de nombreuses structures, les tendances de populations des reptiles de France hexagonale ont pu être actualisées pour 15 espèces du territoire.</p>



<p>Petite nouveauté pour cette année&nbsp;: en raison de l’entrée massive de nouveaux transects suivis dans la base de données, fragilisant la fiabilité statistique des tendances nationales, il a été décidé de mettre en avant les tendances de population des reptiles à l’échelle régionale sur la période 2021-2024.</p>



<p><strong>Découvrez les résultats de votre région en consultant le bilan complet ci-dessous. </strong></p>



<div class="wp-block-buttons is-content-justification-center">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-background" href="https://lashf.org/wp-content/uploads/2025/06/Bilan-POPR-2024_vf.pdf" style="background-color:#5c8727" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><strong>Télécharger le bilan</strong></a></div>
</div>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Congrès 2025 : Ouverture de l&#8217;appel à communications</title>
		<link>https://lashf.org/non-classe/congres-2025-ouverture-de-lappel-a-communications/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=congres-2025-ouverture-de-lappel-a-communications</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 May 2025 14:50:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://lashf.org/?p=6812</guid>

					<description><![CDATA[18 années après le dernier congrès alsacien, nous vous donnons rendez-vous cette année dans le Bas-Rhin, du 22 au 24 octobre prochain ! Organisée avec le concours de l’association BUFO, cette 52e édition se tiendra au Lycée agricole d’Obernai. La région Grand-Est jouit d&#8217;une remarquable diversité d&#8217;amphibiens, dont certaines espèces sont particulièrement menacées. Les enjeux [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none"><em>18 années après le dernier congrès alsacien, nous vous donnons rendez-vous cette année dans le Bas-Rhin, du 22 au 24 octobre prochain ! Organisée avec le concours de l’association BUFO, cette 52<sup>e</sup> édition se tiendra au Lycée agricole d’Obernai.</em></span></p>



<p>La région Grand-Est jouit d&rsquo;une remarquable diversité d&rsquo;amphibiens, dont certaines espèces sont particulièrement menacées. Les enjeux concernant les reptiles n&rsquo;en sont pas moins importants, avec la présence de deux des trois vipères concernées par le Plan national d&rsquo;actions en faveur des Vipères aspic, péliade et de Seoane, dont l&rsquo;animation a débuté en 2025. Nous sommes donc ravis de vous retrouver en octobre prochain dans cette région pour échanger autour de l&rsquo;herpétofaune !</p>



<p><strong>Nous avons le plaisir d&rsquo;annoncer l&rsquo;ouverture de l&rsquo;appel à communications ! </strong>Quelques nouveautés sont à noter :</p>



<ul><li>Un temps sera dédié, en dehors des pauses, aux posters.</li><li>Un nouveau format est proposé : les communications flash. D&rsquo;une durée de 5 min maximum, ces communications permettront de diversifier les sujets traités</li></ul>



<p><strong>Nous attendons vos propositions pour le 1<sup>er</sup> juillet au plus tard !</strong> Retrouvez tous les détails dans le document téléchargeable ci-dessous.</p>



<div class="wp-block-buttons is-content-justification-center">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-background" href="https://lashf.org/wp-content/uploads/2025/05/Congres2025_Appel_a_comm_VF.pdf" style="background-color:#5c8727" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><strong>Télécharger l&rsquo;appel à communications</strong></a></div>
</div>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Congrès 2025 : Dates et lieu !</title>
		<link>https://lashf.org/non-classe/congres-2025-dates-et-lieu/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=congres-2025-dates-et-lieu</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 10 Apr 2025 20:10:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://lashf.org/?p=6761</guid>

					<description><![CDATA[Nous avons le plaisir de vous annoncer le lieu et les dates de notre prochain congrès ! 16 années plus tard, nous vous donnons rendez-vous cette année dans le Bas-Rhin, du 22 au 24 octobre prochain ! Organisée avec le concours de l’association BUFO, cette 52 édition se tiendra au Lycée agricole d’Obernai. Plus d&#8217;infos [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2>Nous avons le plaisir de vous annoncer le lieu et les dates de notre prochain congrès !</h2>
<p><span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">16 années plus tard, nous vous donnons rendez-vous cette année dans le Bas-Rhin, du <strong>22 au 24 octobre prochain</strong> ! Organisée avec le concours de l’association BUFO, cette 52</span> <span class="OYPEnA font-feature-liga-off font-feature-clig-off font-feature-calt-off text-decoration-none text-strikethrough-none">édition se tiendra au <strong>Lycée agricole d’Obernai</strong>.</span></p>
<p>Plus d&rsquo;infos à venir prochainement. L&rsquo;appel à communications sera très bientôt publié, restez connectés !</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Une stratégie nationale pour la gestion des amphibiens exotiques envahissants !</title>
		<link>https://lashf.org/non-classe/une-strategie-nationale-pour-la-gestion-des-amphibiens-exotiques-envahissants/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=une-strategie-nationale-pour-la-gestion-des-amphibiens-exotiques-envahissants</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 05 Mar 2025 09:32:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://lashf.org/?p=6694</guid>

					<description><![CDATA[D’après l’Union internationale pour la conservation de la nature (UICN), les espèces exotiques envahissantes (EEE ou Invasive Alien Species(IAS) en anglais) sont des animaux, des plantes ou d’autres organismes, introduits par l’Homme accidentellement ou délibérément hors de leur aire de distribution naturelle, capables de s’établir, se reproduire et se disperser, et ayant des effets négatifs [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>D’après l’Union internationale pour la conservation de la nature (UICN), les espèces exotiques envahissantes (EEE ou Invasive Alien Species<br>(IAS) en anglais) sont des animaux, des plantes ou d’autres organismes, introduits par l’Homme accidentellement ou délibérément hors de leur aire de distribution naturelle, capables de s’établir, se reproduire et se disperser, et ayant des effets négatifs sur les écosystèmes et la biodiversité locale. Les EEE peuvent être à l’origine de l’accélération du déclin de certaines espèces natives au travers de la compétition interspécifique, de la prédation ou de la transmission d’organismes pathogènes. Elles peuvent également avoir des impacts sur les activités<br>socio-économiques (tourisme, agriculture etc.) ou la santé humaine (allergies, zoonoses etc.) (IPBES, 2019, 2023).</p>



<p>Des études indiquent qu’au moins 81 espèces d’amphibiens ont été introduites à travers le monde et présentent des populations a priori viables en dehors de leur aire de distribution naturelle (Soto <em>et al</em>.,2022). En France hexagonale, plusieurs espèces ou groupes d’espèces d’amphibiens exotiques sont naturalisés et montrent une dynamique d’expansion spatiale : certaines espèces de grenouilles du genre <em>Pelophylax</em> (<em>Pelophylax ridibundus,</em> <em>P. bedriagae</em>, <em>P. kurtmuelleri</em>, <em>P. saharicus</em>), le Sonneur à ventre de feu (<em>Bombina bombina</em>), le Triton bourreau (<em>Triturus carnifex</em>), la Grenouille taureau (<em>Aquarana catesbeiana</em>, anciennement <em>Lithobates catesbeianus</em>) et le Xénope lisse (<em>Xenopus laevis</em>).</p>



<p>Les deux dernières espèces restent les plus préoccupantes sur le territoire hexagonal en raison de leur dynamique de population, du vaste territoire colonisé et de leur impact sur la faune autochtone. Elles ont fait l’objet de plusieurs programmes de suivi et d’actions de lutte depuis de nombreuses années, dont le programme LIFE CROAA (LIFE 15 NAT/FR/000864) de 2016 à 2022.</p>



<p>Le programme LIFE CROAA (Control stRategies Of Alien invasive Amphibians) avait pour objectif principal d’améliorer l’état de conservation des populations d’amphibiens autochtones fortement affaiblies par la présence du Xénope lisse et de la Grenouille taureau. Le but était d’identifier et de mettre en place une stratégie de lutte contre ces espèces exotiques envahissantes, de prévenir l’introduction de nouvelles espèces et de veiller à communiquer et former les différents publics à cette problématique. L’aboutissement de ce projet a révélé l’importance de <strong>mettre en place une stratégie de gestion à l’échelle nationale avec une vision multi-spécifique, intégrant l’ensemble des amphibiens exotiques envahissants en France hexagonale</strong>.</p>



<p><strong>C&rsquo;est tout l&rsquo;objet de la Stratégie nationale de gestion des amphibiens exotiques envahissants (SNG AEE) que la SHF a le plaisir de présenter aujourd&rsquo;hui. Rédigée grâce à l&rsquo;implication de nombreux experts, elle se concentre sur des problématiques émergentes connues en France hexagonale et concerne les quatre espèces les plus préoccupantes actuellement présentes sur ce territoire</strong> : la Grenouille taureau, le Xénope lisse, le Triton bourreau et le Sonneur à ventre de feu. Elle pourra toutefois être déclinée par la suite pour la Corse et pour les territoires d’Outre-mer, en considérant les espèces connues de ces territoires. Elle a pour objectif de poursuivre les efforts fournis notamment dans le cadre du programme LIFE CROAA. Son ambition est de fournir un cadre pour éviter toute nouvelle introduction dans la nature susceptible d’impacter la faune et les écosystèmes locaux et de donner quelques clefs pour tenter d’enrayer les expansions d’espèces établies. Quelques grandes orientations se dégagent :</p>



<ul><li>stimuler une approche cohérente sur la France hexagonale ;</li><li>améliorer et poursuivre l’acquisition de connaissances pour anticiper l’arrivée potentielle de nouvelles espèces, pour suivre les espèces établies et mieux appréhender le fonctionnement de leur population ;</li><li>éviter de nouvelles introductions dans le milieu naturel par la sensibilisation en appui de la réglementation ;</li><li>intervenir rapidement sur les nouvelles espèces détectées sur le territoire ;</li><li>atténuer les impacts sur les écosystèmes et favoriser leur résilience sur le long terme.</li></ul>



<div style="height:46px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>



<div class="wp-block-buttons is-content-justification-center">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-background" href="https://lashf.org/wp-content/uploads/2025/03/SNG-AEE_VF.pdf" style="background-color:#5c8727" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><strong>Télécharger la Stratégie nationale de gestion des amphibiens exotiques envahissants</strong></a></div>
</div>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[Save the date !] Webinaire POP</title>
		<link>https://lashf.org/non-classe/save-the-date-webinaire-pop/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=save-the-date-webinaire-pop</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 28 Feb 2025 10:44:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://lashf.org/?p=6670</guid>

					<description><![CDATA[Les programmes POPAmphibien et POPReptile pour la surveillance nationale des populations d’amphibiens et de reptiles reposent sur un réseau de participants motivés et compétents. Pour faciliter la compréhension des protocoles de suivis associés, expliquer les analyses faites sur les données et la meilleure manière de les collecter, la SHF organise un nouveau webinaire en compagnie [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Les programmes POPAmphibien et POPReptile pour la surveillance nationale des populations d’amphibiens et de reptiles reposent sur un réseau de participants motivés et compétents. Pour faciliter la compréhension des protocoles de suivis associés, expliquer les analyses faites sur les données et la meilleure manière de les collecter, la SHF organise un nouveau webinaire en compagnie de Florèn Hugon (biostatisticienne indépendante) le <strong>mardi 18 mars de 14h à 17h</strong>.</p>
<p>Accessible à tous.</p>
<p><em><strong>Lien de connexion : <a href="_wp_link_placeholder" data-wplink-edit="true">https://us02web.zoom.us/j/86383896445?pwd=5zCHJPuszRn2hs27WpT1rDFKDKUbr4.1</a><br />
</strong></em></p>
<p>Code secret : <span style="font-family: Calibri;">126596</span></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Motion de la SHF : Soutien à l&#8217;OFB</title>
		<link>https://lashf.org/non-classe/motion-de-la-shf-soutien-a-lofb/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=motion-de-la-shf-soutien-a-lofb</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 13 Feb 2025 10:00:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://lashf.org/?p=6593</guid>

					<description><![CDATA[L&#8217;Office français de la biodiversité (OFB), établissement public sous la double tutelle des ministères chargés de l&#8217;environnement et de l&#8217;agriculture a pour mission de protéger et restaurer la biodiversité en France, en métropole et en outre-mer. Etant donné l&#8217;évolution observée et l&#8217;état actuel de cette biodiversité, on comprend l&#8217;importance de l&#8217;engagement de ces 3 000 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>L&rsquo;Office français de la biodiversité (OFB), établissement public sous la double tutelle des ministères chargés de l&rsquo;environnement et de l&rsquo;agriculture a pour mission de protéger et restaurer la biodiversité en France, en métropole et en outre-mer. Etant donné l&rsquo;évolution observée et l&rsquo;état actuel de cette biodiversité, on comprend l&rsquo;importance de l&rsquo;engagement de ces 3 000 agents pour lutter et trouver des solutions pour contrer cet effondrement de la biodiversité. Depuis plus d’un an, l&rsquo;OFB subit des agressions (plus de 70 !) allant des insultes, au sabotage de véhicules et incendies comme celui des locaux de l&rsquo;OFB à Brest. Que le ministre de l&rsquo;Intérieur se rende auprès des policiers lors de l&rsquo;incendie d&rsquo;un commissariat, c&rsquo;est bien le moins qu&rsquo;on saurait attendre. Mais où sont les ministres de tutelles quand les locaux de l&rsquo;OFB sont incendiés et ces agents de l&rsquo;état agressés ? Quelle réponse est apportée quand le secrétaire de la coordination rurale déclare que « Une voiture de l&rsquo;OFB qui entre dans une exploitation sera brulée sur place » ?. Le fait d&rsquo;user de menaces ou d&rsquo;intimidation envers une personne dépositaire de l&rsquo;autorité publique pour qu&rsquo;elle s&rsquo;abstienne d&rsquo;accomplir un acte de sa fonction est puni de 10 ans d&#8217;emprisonnement et de 150 000 euros d&rsquo;amende conformément au Code pénal. Enfin, ou hélas, le premier ministre dans son discours de politique générale a parlé « d&rsquo;humiliation » que subiraient les agriculteurs lors des contrôles de l&rsquo;OFB, et la « faute » des agents qui mènent ces contrôles&#8230;Rappelons également que bons nombres de syndicats locaux travaillent depuis des années main dans la main avec l&rsquo;OFB. Cette chasse aux sorcières contre des agents de l&rsquo;Etat n&rsquo;est qu&rsquo;une instrumentalisation politique d&rsquo;une opposition entre agriculture et biodiversité. La SHF connait bien l&rsquo;engagement des agents de l&rsquo;OFB en faveur de notre biodiversité, et elle soutient ces agents en ces temps difficiles. Elle n&rsquo;est pas dupe de ce qui se trame derrière tout cela, à savoir de désigner l&rsquo;OFB comme le bouc émissaire des difficultés rencontrées par des activités (pêche et agriculture industrielles) dont le modèle productiviste atteint ses limites. C&rsquo;est une démarche bien court-termiste qui n&rsquo;apportera aucune solution eu égard la crise de la biodiversité, et pas plus pour une agriculture confrontée à de nombreuses difficultés, au sein de laquelle des hommes et des femmes essayent portant de sortir de ce modèle mais avec bien peu de soutien.</p>



<p><em>Le CA de la SHF</em></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>La SHF recrute un·e chargé·e de mission pour le montage d&#8217;un projet LIFE</title>
		<link>https://lashf.org/non-classe/la-shf-recrute-un%c2%b7e-charge%c2%b7e-de-mission-pour-le-montage-dun-projet-life/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-shf-recrute-un%25c2%25b7e-charge%25c2%25b7e-de-mission-pour-le-montage-dun-projet-life</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 18 Dec 2024 15:35:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://lashf.org/?p=6482</guid>

					<description><![CDATA[La SHF est à la recherche d&#8217;un·e chargé·e de mission pour le montage d&#8217;un projet LIFE visant à mettre en œuvre les actions du Plan national d&#8217;actions en faveur des scinques, couresses et geckos menacés de Guadeloupe et de Saint-Martin. Retrouvez ci-dessous l&#8217;offre de poste détaillée. Les candidatures sont attendues pour le 10 janvier 2025 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>La SHF est à la recherche d&rsquo;un·e chargé·e de mission pour le montage d&rsquo;un projet LIFE visant à mettre en œuvre les actions du Plan national d&rsquo;actions en faveur des scinques, couresses et geckos menacés de Guadeloupe et de Saint-Martin.</p>



<p>Retrouvez ci-dessous l&rsquo;offre de poste détaillée.</p>



<div class="wp-block-buttons is-content-justification-center">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-background" href="https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/SHF_Fiche_de_poste_CM_Montage_LIFE_RI_vf.pdf" style="background-color:#5c8727" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><strong>Télécharger l&rsquo;offre de poste</strong></a></div>
</div>



<p><strong>Les candidatures sont attendues pour le 10 janvier 2025 au plus tard.</strong></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Obtention d&#8217;un financement pour la réalisation de cartes régionales de sensibilité de la Cistude d&#8217;Europe</title>
		<link>https://lashf.org/non-classe/obtention-dun-financement-pour-la-realisation-de-cartes-regionales-de-sensibilite-de-la-cistude-deurope/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=obtention-dun-financement-pour-la-realisation-de-cartes-regionales-de-sensibilite-de-la-cistude-deurope</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 08 Nov 2024 09:01:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Non classé]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://lashf.org/?p=6315</guid>

					<description><![CDATA[La prise en compte des espèces dans le cadre des politiques publiques, et notamment de l’aménagement du territoire, est un enjeu majeur pour la conservation de la biodiversité. Afin de répondre à ce besoin, la mise à disposition d’outils d’aide à la décision, telles que des cartographies d’alerte sur les secteurs de sensibilité pour certaines [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>La prise en compte des espèces dans le cadre des politiques publiques, et notamment de l’aménagement du territoire, est un enjeu majeur pour la conservation de la biodiversité. Afin de répondre à ce besoin, la mise à disposition d’outils d’aide à la décision, telles que des cartographies d’alerte sur les secteurs de sensibilité pour certaines espèces menacées par exemple, est essentielle. Ces cartographies d’alerte, nommées également « cartes de sensibilité », hiérarchisent les enjeux relatifs à une espèce cible, via la représentation cartographique de zones de vigilance (appelées aussi « zones sensibles ») où l’espèce est vraisemblablement présente, au sein d’un territoire donné. Par conséquent, tout aménagement localisé dans des zones à vigilance élevée devra être évité ou nécessitera une réflexion particulière.<br />Hormis l’intérêt de tels outils dans l’aménagement du territoire, les cartes de sensibilité permettent également d’orienter les actions de conservation sur l’espèce cible (comme, par exemple, guider les efforts de prospection dans certaines zones pauvres en points d’occurrence, ou localiser des zones favorables susceptibles d’accueillir des renforcements ou des réintroductions de populations) et sont des dispositifs fréquemment utilisés dans les programmes de conservation.</p>
<p>Depuis 2011, la Cistude d’Europe bénéficie d’un Plan national d’actions (PNA). Celui-ci est aujourd’hui dans sa deuxième phase (2020-2029). Coordonné par la SHF, son objectif est d’améliorer l’état de conservation de l&rsquo;espèce à long terme. A cette fin, il propose une stratégie nationale pour la conservation de l’espèce et, pour atteindre l’objectif du bon état de conservation des populations, il présente une liste d’actions à mettre en œuvre qui s’articulent autour de trois axes : étude, conservation, sensibilisation. Parmi les 9 actions du PNA II, l’action n°4 vise à « Favoriser la prise en compte de l’espèce dans les projets d’aménagement du territoire », notamment en mettant à jour la carte de sensibilité nationale mais également en réalisant des cartes de sensibilité sur l’ensemble des régions où vit la Cistude d’Europe (Nouvelle-Aquitaine, Occitanie, Centre-Val de Loire, Auvergne-Rhône-Alpes, PACA et Bourgogne-Franche-Comté).</p>
<p><strong>L’État participe financièrement à ce projet au titre du « Fonds vert – France nation verte ». Retrouvez dans le lien ci-dessous les modalités de mise en œuvre et le plan de financement du projet.</strong></p>
<p> </p>


<div class="wp-block-buttons is-content-justification-center">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-background" href="https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/11/SHF_FV_Cartes_Cistude_fiche_projet.pdf" style="background-color:#5c8727" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><strong>Télécharger la note technique synthétique du projet</strong></a></div>
</div>



<div style="height:52px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column">
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" src="https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_DREAL_AURA-989x1024.png" alt="" class="wp-image-6424" width="118" height="122" srcset="https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_DREAL_AURA-989x1024.png 989w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_DREAL_AURA-290x300.png 290w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_DREAL_AURA-768x795.png 768w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_DREAL_AURA-1483x1536.png 1483w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_DREAL_AURA-958x992.png 958w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_DREAL_AURA.png 1661w" sizes="(max-width: 118px) 100vw, 118px" /></figure></div>
</div>



<div class="wp-block-column">
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" src="https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_RVB-1024x793.jpg" alt="" class="wp-image-6426" width="171" height="132" srcset="https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_RVB-1024x793.jpg 1024w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_RVB-300x232.jpg 300w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_RVB-768x595.jpg 768w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_RVB-1536x1190.jpg 1536w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_RVB-958x742.jpg 958w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_RVB.jpg 1972w" sizes="(max-width: 171px) 100vw, 171px" /></figure></div>
</div>



<div class="wp-block-column">
<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" width="1024" height="362" src="https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_Acceleration_transi_eco-1024x362.jpg" alt="" class="wp-image-6425" srcset="https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_Acceleration_transi_eco-1024x362.jpg 1024w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_Acceleration_transi_eco-300x106.jpg 300w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_Acceleration_transi_eco-768x272.jpg 768w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_Acceleration_transi_eco-1536x543.jpg 1536w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_Acceleration_transi_eco-958x339.jpg 958w, https://lashf.org/wp-content/uploads/2024/12/Logo_Fond_vert_Acceleration_transi_eco.jpg 1600w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
