<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?><rss version="2.0" xml:base="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodique/rss/17836/Naturae" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Flux RSS du périodique Naturae des Publications scientifiques du Muséum national d&#039;Histoire naturelle, Paris</title>
    <link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodique/rss/17836/Naturae</link>
    <description></description>
    <language>fr</language>
     <atom:link href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodique/rss/17836/Naturae" rel="self" type="application/rss+xml" />
        	<item>
		<title><![CDATA[Régime alimentaire du Lézard ocellé Timon lepidus (Daudin, 1802) sur les rives de l’Estéron et du Var (Alpes-Maritimes, France)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/7</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_54.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Michel BELAUD<br><p>L&rsquo;étude repose sur l&rsquo;analyse de 160 fèces de Lézard ocellé <i>Timon lepidus</i> (Daudin, 1802) collectées de 2017 à 2020 à raison d&rsquo;une visite par semaine entre mars et novembre depuis la piste cyclable bordant l&rsquo;Estéron et le Var (Alpes-Maritimes, France). Les 2234 macrorestes trouvés se répartissent en 32&nbsp;% d&rsquo;origine végétale et 68&nbsp;% d&rsquo;origine animale, et parmi ces derniers 63&nbsp;% d&rsquo;insectes, 3&nbsp;% de myriapodes, 1,4&nbsp;% d&rsquo;arachnides et 1,0&nbsp;% de mollusques. Une part de fruits non négligeable (2949&nbsp;graines et 87&nbsp;noyaux) apparait dans le régime alimentaire. Les écarts extrêmes en taille et masse de certaines proies invitent à comparer les résultats obtenus en nombre et pourcentage avec leur équivalent en biomasse. Cela montre que les Orthoptères, dont une part importante de <i>Decticus albifrons</i> (Fabricius, 1775) fournissent à eux seuls 35&nbsp;% de la biomasse totale. Quant au végétal, la part fournie par la Corroyère à feuilles de Myrte (<i>Coriaria myrtifolia</i> L.) représente 17&nbsp;% de la biomasse totale consommée. Les particularités du régime sont discutées et comparées aux résultats obtenus dans la plaine de la Crau et sur l&rsquo;île d&rsquo;Oléron.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/7" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 04 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">27151 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Bilan des connaissances sur la flore, la fonge et les habitats naturels de l’archipel de Saint-Pierre-et-Miquelon]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/6</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_52.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Serge MULLER<br><p>L&rsquo;archipel de Saint-Pierre-et-Miquelon, d&rsquo;une superficie de 240 km&sup2;, est constitué de trois îles principales, Saint-Pierre, ainsi que Miquelon et Langlade, réunis par un isthme depuis le XVIII<sup>e</sup> siècle. Situé à la latitude de Nantes, cet archipel bénéficie toutefois de conditions climatiques subarctiques du fait de l&rsquo;influence du courant froid du Labrador. Les premières prospections botaniques dans ce territoire datent du début du XIX<sup>e</sup> siècle. Elles ont été régulièrement poursuivies depuis et ont permis de réaliser des inventaires assez complets de la flore vasculaire, des bryophytes, des algues, des champignons et des lichens, dont les listes à jour sont présentées sur le site <i>naturespm</i> et reprises sur le site de l&rsquo;inventaire national du patrimoine naturel (INPN). Les connaissances précises relatives aux végétations et aux habitats naturels de l&rsquo;archipel restent en revanche bien plus restreintes. Ces inventaires mettent clairement en évidence les affinités boréales et subarctiques de la flore et de la végétation de ce territoire, se traduisant en particulier par la présence d&rsquo;écosystèmes de forêt boréale et de toundra arctique à des latitudes et altitudes très basses. Il&nbsp;apparaît toutefois que certaines espèces mentionnées dans les inventaires des XIX<sup>e</sup> et XX<sup>e</sup> siècles n&rsquo;ont plus été retrouvées ces dernières décennies et ont pu disparaître. D&rsquo;autres espèces sont rares et menacées. Mais ce territoire a également fait l&rsquo;objet d&rsquo;introductions volontaires de plantes exotiques, surtout d&rsquo;origine européenne, à des fins agricoles (plantes fourragères) ou horticoles. Certaines de ces espèces sont devenues invasives et font l&rsquo;objet depuis quelques années de suivis et d&rsquo;actions de récolte et élimination afin de limiter leur expansion. Des espèces animales ont également été introduites volontairement à des fins cynégétiques&thinsp;: Lièvre américain (<i>Lepus americanus</i> Erxleben, 1777), Cerf de Virginie<i> </i>(<i>Odocoileus virginianus</i> (Zimmermann, 1780)), Lièvre arctique (<i>Lepus arcticus </i>Ross, 1819)&thinsp;; elles ont un impact très important sur les régénérations forestières. Plus récemment, l&rsquo;apparition du Crabe vert (<i>Carcinus maenas </i>(Linnaeus, 1758)) dans les étangs et lagunes perturbe fortement le fonctionnement de ces milieux lacustres. Des actions de diffusion des connaissances et de valorisation du patrimoine végétal sont développées dans l&rsquo;archipel, comme la numérisation des herbiers conservés à Saint-Pierre-et-Miquelon, l&rsquo;inventaire des Znieff, le Compteur Biodiversité Outre-mer avec des contenus spécifiques sur l&rsquo;archipel, le portail du Patrimoine naturel de Saint-Pierre-et-Miquelon, etc. Toutes ces données constituent un cadre approprié pouvant permettre au réseau des Conservatoires botaniques nationaux d&rsquo;approfondir les connaissances dans l&rsquo;objectif d&rsquo;une meilleure valorisation et protection de ce patrimoine végétal.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/6" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 14 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">27119 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Vulnérabilité des habitats subalpins face aux changements climatiques : suivi des syrphidés (Diptera) dans la Réserve naturelle nationale des Hauts de Chartreuse (France, Isère) entre 2008 et 2020]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/5</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_51.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Jocelyn CLAUDE, Romain DECOIN, Bruno TISSOT, Martin C.D. SPEIGHT, Emmanuel CASTELLA & Suzanne FORET<br><p>Dans le cadre du plan de gestion de la Réserve naturelle (RN) nationale des Hauts de Chartreuse (Savoie&nbsp;&ndash; Isère, France), deux campagnes de mesure de la faune des syrphes (Diptera) sont réalisées, l&rsquo;une en 2008, l&rsquo;autre en 2019-2020. Ces échantillonnages sont effectués avec quatre pièges à interception de type Malaise dans deux sites remarquables composés d&rsquo;habitats d&rsquo;altitude (pelouses/landes subalpines et pinèdes). Une réduction significative de la richesse spécifique et de la diversité des espèces est observée au Mont Granier durant la décennie, contrairement à la Dent de Crolles où ces deux paramètres sont plus stables. En revanche, un changement clair dans la composition des espèces pour les deux sites, entre les deux périodes, est mis en évidence. Ces modifications suivent la même trajectoire dans les deux sites, conséquence probable d&rsquo;un facteur commun d&rsquo;évolution. L&rsquo;étude des guildes souligne des contraintes naturelles fortes, illustrées de l&rsquo;absence de la quasi-totalité des espèces détritivores associées à l&rsquo;accumulation de la litière et de l&rsquo;humus. Les caractéristiques naturelles du Massif de la Chartreuse (savane karstique) dans un contexte climatique subalpin imposent des contraintes stationnelles particulières. Cette spécificité explique la présence inattendue de plusieurs espèces liées à des variantes acides (décalcifiées) des pelouses et landes subalpines. Ces espèces ont cependant disparu en 2019-2020. Sur les deux sites, tous les groupes phytophages (&ndash;18 %) et zoophages (&ndash;23 %) ont connu un fort déclin entre 2008 et 2019-20. Ces déclins sont particulièrement marqués sur le Mont Granier. L&rsquo;analyse des assemblages d&rsquo;espèces, avec la base de données Syrph the Net, permet de quantifier une dégradation fonctionnelle (ratio des espèces au rendez-vous sur celles prédites) sur les deux sites d&rsquo;étude, entre 2008 et 2019-20. À&nbsp;la Dent-de-Crolles, la diminution est de &ndash;8 % et au Mont Granier de &ndash;27 %. Depuis 2008, on observe également une augmentation marquée des espèces inattendues provenant de la forêt de basse altitude de la zone montagnarde, associées à des peuplements forestiers (hêtraie, sapinière-pessière) qui ne sont pas représentées aux altitudes échantillonnées. Un autre changement concerne la proportion d&rsquo;espèces provenant d&rsquo;habitats frais et humides, que l&rsquo;on trouve également à la périphérie des sites étudiés. Il s&rsquo;agit d&rsquo;espèces dont la présence n&rsquo;est pas prévue sur les sites échantillonnés, car leurs habitats y sont absents. La proportion de cette communauté décroît fortement durant la décennie, passant de 37 à 24 % à la Dent de Crolles et de 34 à 15 % au Mont Granier. Ces diminutions inquiétantes de la syrphidofaune subalpine entre 2008 et 2020 sont certainement plus induites par les perturbations climatiques que ces habitats subalpins subissent de plein fouet depuis un demi-siècle, que par l&rsquo;impact des pratiques humaines inexistantes ou abandonnées depuis plusieurs décennies. Les interprétations n&rsquo;ont malheureusement pu être croisées avec d&rsquo;autres études standardisées locales. Il est préconisé de mettre en place dans la RN des Hauts de Chartreuse plusieurs dispositifs de suivis et de poursuivre l&rsquo;étude des communautés syrphidiennes sur le long terme.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/5" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 23 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">27094 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[The tropical ant Pheidole megacephala (Fabricius, 1793) in France and discrimination with the local Pheidole pallidula (Nylander, 1849)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/4</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_53.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Alain LENOIR, Elfie PERDEREAU, Simon DUPONT, Romain LIBBRECHT, Pierre PICQUET, Christophe GALKOWSKI & Jean-Luc MERCIER<br><p><span style="font-size: 0.923em;">Introduced ants appear to be more and more frequent in many countries, becoming sometimes invasives. Recently, <em>Pheidole megacephala</em> (Fabricius, 1793) was signaled in greenhouses near Mont-Saint-Michel and Paris. As the International Union for Conservation of Nature (IUCN) has identified it as one of the 100 worst invasive alien species worldwide, it was interesting to verify the identity of this species. We used morphological measures, cuticular hydrocarbons and genetical analyses (COI) compared to the local <em>Pheidole pallidula</em> (Nylander, 1849). All the items confirmed the presence of <em>P. megacephala</em>. Now, it does not appear to be invasive, but it needs to be surveilled.</span></p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/4" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 02 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">27086 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[ERRATUM Naturae 2025 (1).  Date de publication : 15 janvier 2025.   Les serpents « sentinelles » de la qualité des habitats :  vers une meilleure prise en compte des vipères  dans les espaces naturels gérés]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/3</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_49.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Gaëtan REY, Éric GRAITSON, Thomas DUCHESNES, Mathias DEZETTER, Gaëtan GUILLER, Mickaël BARRIOZ, Alexandre BOISSINOT, Sylvain URSENBACHER, Michaël GUILLON & Olivier LOURDAIS<br><p>Les légendes des Figures 3 et 5 comportaient des erreurs. Nous présentons ici les figures et les légendes corrigées associées.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/3" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 05 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">27032 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Étude diachronique de l’impact des Goélands leucophées (Larus michahellis Naumann, 1840) sur le sol et la flore des îles de Marseille : quels constats après la diminution de leurs effectifs ?]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/2</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_48.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Clémentine MUTILLOD, Teddy BAUMBERGER, Arne SAATKAMP, Pascale PRUDENT, Éric VIDAL, Candy BELLON, Olivier FERREIRA, Lorraine ANSELME, Muriel CHEVRIER, Lidwine LE-MIRE-PÉCHEUX, Daniel PAVON, Thierry TATONI, Frédéric MÉDAIL & Laurence AFFRE<br><p>Les colonies d&rsquo;oiseaux marins nicheurs impactent la physico-chimie des sols ainsi que les communautés végétales sur les îles. Ces écosystèmes insulaires sont caractérisés par des plantes endémiques adaptées aux conditions stressantes (xéricité, salinité, sol superficiel, vent). Plusieurs études ont permis d&rsquo;évaluer les effets de l&rsquo;augmentation démographique d&rsquo;oiseaux marins, mais peu ont réalisé un suivi sur le long terme en prenant en compte leur déclin après explosion démographique. L&rsquo;objectif de la présente étude (sur 24 ans) a consisté à mesurer les changements physico-chimiques des sols, de la composition des communautés végétales en relation avec la diminution démographique des Goélands leucophées (<i>Larus michahellis </i>Naumann, 1840) sur les archipels insulaires du Frioul et de Riou (Marseille, France). Les enjeux conservatoires de ce contexte insulaire ont été analysés en caractérisant les types fonctionnels des plantes (formes de croissance de Raunkiaer et stratégies de vie de Grime) et en étudiant la variation des plantes à enjeu de conservation, puisque l&rsquo;apport de nutriments et de polluants, tels que les éléments traces métalliques, <i>via</i> les goélands peut entraîner leur disparition. Pour cela, des analyses de sol (en 1997 et 2021) ainsi que des relevés floristiques (en 1997, 2008 et 2021) ont été réalisés sur 78 placettes permanentes situées sur neuf&nbsp;îles et sur le littoral continental du Parc national des Calanques. Depuis 1997, les teneurs en nitrogène et le pH ont augmenté, alors que le carbone organique ainsi que le rapport C/N ont diminué. En&nbsp;2021, les mesures des concentrations en éléments traces révèlent des niveaux de contamination relativement faibles sur le continent et les archipels. De&nbsp;2008 à 2021, les communautés végétales des îles ont été caractérisées par une augmentation du nombre de plantes rudérales. Le&nbsp;déclin des effectifs de Goélands leucophées n&rsquo;a pas engendré de diminution des plantes tolérantes aux perturbations ni d&rsquo;augmentation très significative de la flore à enjeu de conservation, mais a entraîné une augmentation des chamaephytes et du recouvrement total de la strate herbacée. Nos résultats suggèrent donc une rémanence des altérations des paramètres des sols ainsi que des communautés végétales toujours rudéralisées. Cependant, une résilience s&rsquo;opère en termes de recouvrement de la strate herbacée lorsque la pression des goélands diminue.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/2" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 19 Feb 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">27017 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Les serpents « sentinelles » de la qualité des habitats : vers une meilleure prise en compte des vipères dans les espaces naturels gérés]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/1</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_47.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Gaëtan REY, Éric GRAITSON, Thomas DUCHESNES, Mathias DEZETTER, Gaëtan GUILLER, Mickaël BARRIOZ, Alexandre BOISSINOT, Sylvain URSENBACHER, Michaël GUILLON & Olivier LOURDAIS<br><p>Les reptiles sont particulièrement exposés à la dégradation des habitats à une échelle mondiale et sont encore victimes de biais de perception et de méconnaissance. Les travaux récents montrent l&rsquo;importance des microhabitats pour les reptiles notamment dans le contexte de l&rsquo;intensification des pratiques des changements climatique en cours. Le&nbsp;fort déclin constaté en Europe de la Vipère péliade (<i>Vipera berus </i>(Linnaeus, 1758)) et de la Vipère aspic (<i>Vipera aspis </i>(Linnaeus, 1758)) souligne la vulnérabilité de ces espèces et leur rôle indicateur. Dans ce contexte il est important d&rsquo;évaluer leur prise en considération au sein des espaces naturels gérés. Les résultats d&rsquo;une vaste enquête en France et en Belgique (Wallonie) ont révélé que sur 208 sites naturels gérés, 60 % des gestionnaires ont une connaissance moyenne ou mauvaise sur ces deux espèces et peu de mises en place de suivis (50&nbsp;% des sites pour la Vipère péliade et 25&nbsp;% pour la Vipère aspic). Cette faible prise en compte entraîne une incapacité des gestionnaires à évaluer une tendance des populations de vipères dans ces sites. Dans les cas où une tendance est constatée par le gestionnaire, la cause est le plus souvent inconnue. De&nbsp;plus, près des trois quarts des sites gérés où les vipères sont connues ne bénéficient pas d&rsquo;actions ciblées de préservation. Les espaces naturels sont essentiels pour le maintien de la biodiversité et il devient urgent de prendre en compte les besoins des reptiles dans les pratiques de gestion. Des mesures simples visant à maintenir une hétérogénéité des habitats et des microhabitats peuvent être efficaces.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2025/1" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 15 Jan 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26913 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Sélection des habitats par les fourmis Myrmica dans deux vallées héraultaises : implications pour la conservation de l’Azuré du Serpolet Phengaris arion (Linnaeus, 1758)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/17</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_46.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Cassandra DURRET, Jérémie DEMAY, Bastien LOUBOUTIN, Rumsais BLATRIX, Christophe GALKOWSKI, Thibaut COUTURIER & Aurélien BESNARD<br><p>L&rsquo;Azuré du Serpolet <i>Phengaris arion</i> (Linnaeus, 1758) est l&rsquo;un des organismes parasitaires les plus étudiés en Europe. Ce papillon myrmécophile est entièrement dépendant de la présence simultanée d&rsquo;une plante hôte spécifique et d&rsquo;une fourmi-hôte du genre <i>Myrmica</i> Latreille, 1804, pour effectuer son cycle biologique. Notre étude vise à mieux comprendre les effets de facteurs biotiques et abiotiques sur l&rsquo;occurrence et la sélection de l&rsquo;habitat de ces fourmis-hôtes. Pour cela, nous avons mis en place en 2021 un protocole d&rsquo;étude de la sélection de l&rsquo;habitat par les fourmis au sein de 12 prairies favorables à l&rsquo;Azuré du Serpolet. Nous avons également effectué des relevés phytosociologiques et compilé les historiques de gestion de chacune de ces prairies. Nous avons relevé la présence de deux espèces de fourmis potentiellement hôtes de l&rsquo;Azuré du Serpolet&thinsp;: <i>M. spinosior </i>Santschi, 1931 et <i>M. specioides </i>Bondroit, 1918. Leur sélection à l&rsquo;échelle des quadrats de 2&nbsp;&times;&nbsp;2&nbsp;m était influencée par deux variables environnementales. La probabilité d&rsquo;occurrence des <i>Myrmica</i> augmentait avec le recouvrement en strate herbacée et diminuait avec l&rsquo;augmentation du recouvrement en sol nu. Ainsi, le maintien des fourmis-hôtes dépend des prairies hautes en cours de déprise agro-pastorale, un stade transitoire délicat à maintenir. Sur la base de ces résultats, nous préconisons en contexte méditerranéen sur les prairies hébergeant des fourmis-hôte de <i>P.&nbsp;arion</i>, un pâturage le plus tardif possible en saison avec maintien d&rsquo;une strate herbacée haute, en évitant le prélèvement total de la strate herbacée.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/17" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 11 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26907 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Monitorage de la biodiversité urbaine par l’établissement d’un bilan évolutif du capital naturel existant dans les projets]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/16</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_45.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Guy BERTHOUD<br><p>Avec le constat général de disparition massive et récente de la biodiversité causée essentiellement par les activités humaines de transformation et d&rsquo;exploitation des écosystèmes naturels terrestres et aquatiques, l&rsquo;établissement d&rsquo;un concept général de restauration des écosystèmes devient incontournable à l&rsquo;échelle planétaire. Les publications proposant des stratégies d&rsquo;approche écosystémique visant la restauration de la biodiversité dans tous les milieux exploités par l&rsquo;homme se multiplient mais utilisent le plus souvent des visions fortement anthropocentrées des services écosystémiques de la nature. Avec le besoin de nature en ville, reconnu depuis une bonne dizaine d&rsquo;années, les projets de villes vertes se multiplient et incitent de nombreux promoteurs à suivre des concepts de labellisation écologique. Ils y sont notamment encouragés par la nouvelle loi Climat et Résilience (2021) et l&rsquo;application de l&rsquo;objectif Zéro Artificialisation Nette (ZAN) qui prévoit la restauration des écosystèmes dégradés en milieux urbains. La modélisation spatiale des constructions et des aménagements extérieurs d&rsquo;un projet est possible en s&rsquo;appuyant sur l&rsquo;analyse du potentiel écologique développé par chaque élément du site du projet. Il en résulte une méthodologie de travail qui établit des règles d&rsquo;analyse et d&rsquo;évaluation des apports écologiques possibles dans les multiples situations qui se présentent dans les projets de construction. Cette modélisation pondérée permet le suivi évolutif de la valeur écologique des étapes de construction et de gestion à long terme des espaces&nbsp; naturels urbains. Au-delà des aspects de biophilie et de savoir-faire des constructeurs attestés par des labels, elle atteste surtout de l&rsquo;importance réelle de la contribution écologique d&rsquo;un projet à l&rsquo;environnement urbain.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/16" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 13 Nov 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26906 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Étude des dynamiques végétales des hydrosystèmes du Haut-Rhône au cours des quarante dernières années par analyse comparative de cartographies de végétation]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/15</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_44.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Vincent BRETON, Jacky GIREL, Rémi BOGEY & Simon NOBILLIAUX<br><p>Par une analyse comparative de cartographies de végétation, anciennes et récentes, l&rsquo;étude vise à mettre en évidence les évolutions des dynamiques végétales au cours des quarante dernières années au niveau de trois différents sites alluviaux du Haut-Rhône. Deux principaux facteurs d&rsquo;évolution sont pris en compte&thinsp;: les conséquences des travaux de régulation des cours d&rsquo;eau liés aux aménagements hydroélectriques, et l&rsquo;expansion des espèces exotiques envahissantes (EEE). Un travail préalable d&rsquo;harmonisation des nomenclatures utilisées a été nécessaire, il nous a conduit à regrouper les habitats observés en grands groupements végétaux&thinsp;: bois durs (BD) et bois tendres (BT) pour les formations ligneuses&thinsp;; herbacées hygrophiles (HHY), herbacées mésophyles (HME) et steppes et pelouses sèches (SPS) pour les milieux ouverts. Une diminution globale des conditions d&rsquo;humidité liée à la régulation des flux est observée au travers d&rsquo;une plus faible importance de la bande active, d&rsquo;une diminution des groupements à HHY dans deux des trois sites étudiés, d&rsquo;une régression des formations à BT au profit principalement des formations à BD et d&rsquo;une augmentation des surfaces des SPS dans les deux sites où elles étaient présentes initialement. L&rsquo;analyse des EEE est plus délicate dans la mesure où les nomenclatures ne prennent pas en compte ces espèces de façon homogène entre deux dates. Il&nbsp;ressort cependant que&nbsp;des espaces envahis par des EEE étaient clairement relevés dans les cartographies anciennes, que la liste des principales EEE n&rsquo;a pas réellement évolué depuis et que les massifs à EEE se sont établis principalement au niveau d&rsquo;anciennes formations à BT.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/15" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26868 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Biosécurité en milieu humide : bonnes pratiques d’intervention sur les amphibiens sauvages]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/14</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_20.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Camille SANDOR, Florence MATUTINI, Anouk DECORS, Olivier CARDOSO, Hugo SENTENAC, Sylvain LARRAT, Françoise POZET, Mélanie BERTHET & Loïc PALUMBO<br><p>Les amphibiens représentent, parmi les vertébrés, la classe qui décline le plus sur Terre. Les causes de ces déclins incluent entre autres les changements climatiques, la destruction des habitats, la pollution et des maladies infectieuses émergentes. Monitorer et protéger les populations d&rsquo;amphibiens implique souvent des interventions humaines au sein leur habitat naturel (en général en zones humides), avec parfois des manipulations d&rsquo;individus. Ces interventions peuvent avoir des conséquences délétères tant sur le plan du bien-être animal que celui de la santé, étant donné les risques non-négligeables de propagation anthropique d&rsquo;agents infectieux pour les amphibiens ou les autres organismes habitant les mêmes milieux. Le&nbsp;manipulateur risque également de contracter une zoonose ou une maladie à réservoir environnemental hydrique (e.g., leptospirose, salmonellose). Ces risques sont rarement considérés lors de la conception de protocoles d&rsquo;intervention, alors qu&rsquo;il est important de les atténuer. L&rsquo;emploi d&rsquo;équipements de protection et l&rsquo;utilisation de substances chimiques biocides à visée de désinfection sont souvent indiqués à cet effet, mais trop souvent considérés comme les seules mesures de biosécurité nécessaires. Ces substances pouvant avoir des effets néfastes pour les milieux naturels, en particulier aquatiques, les conséquences (dont la gestion des effluents) et bénéfices de leur utilisation sur le terrain doivent être analysés. La&nbsp;présente revue de littérature a pour but de préconiser une liste de bonnes pratiques de manipulation d&rsquo;individus et de biosécurité visant à limiter les effets négatifs des interventions humaines sur les amphibiens et leurs milieux, tout en diminuant les risques pour les opérateurs.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/14" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 25 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26821 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Bivalves des étangs des Espaces naturels sensibles du Maine-et-Loire : diversité et étude pilote sur la détection par analyse de l’ADNe]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/13</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_19.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Jérôme TOURNEUR, Vincent PRIÉ & Gilles MOURGAUD<br><p>Le CPIE Loire Anjou a conduit en 2020 et 2021 une étude visant à estimer la diversité des bivalves de 16 étangs du Maine-et-Loire classés pour la plupart en Espaces naturels sensibles et à estimer le degré de présence de l&rsquo;Anodonte chinoise <i>Sinanodonta woodiana</i> (I. Lea, 1934), espèce envahissante récemment détectée dans le département. Les prospections ont été menées de manière traditionnelle (prospection pédestre, aquascope, tamisage de sédiment) et par analyse de l&rsquo;ADN environnemental (ADNe) dans la matrice d&rsquo;eau. Les prélèvements d&rsquo;ADNe ont été réalisés pour la première fois en milieu stagnant de la même manière qu&rsquo;en milieu courant, le long de transects réalisés à pied, en canoë et en prélevant au niveau des exutoires deux fois 30&nbsp;litres d&rsquo;eau. Un total de 16 espèces a été identifié. En&nbsp;excluant le cas particulier du lac de Maine à Angers, dont la richesse est liée à sa connexion temporaire avec la rivière de la Maine (13 espèces), le nombre moyen d&rsquo;espèces recensées par plan d&rsquo;eau est de 2,7. Les espèces exotiques envahissantes sont peu présentes dans les plans d&rsquo;eau et l&rsquo;Anodonte chinoise est totalement absente. Les prospections par ADNe se sont révélées très efficaces et ont permis la détection de nombreux Sphaeridae non observés lors des prospections pédestres. Dans certains étangs le taux de détection n&rsquo;atteint cependant pas 100&nbsp;%.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/13" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 04 Sep 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26820 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Biosurveillance environnementale par l’abeille mellifère (Apis mellifera Linnaeus, 1758) : évaluation de la contamination des milieux terrestres par les pesticides en Martinique]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/12</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignettea12_0.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Chloé PIERRE & Eddy DUMBARDON-MARTIAL<br><p>Grâce à ses particularités physiologique et biologique, l&rsquo;abeille mellifère (<i>Apis mellifera</i> Linnaeus, 1758) est un outil de biosurveillance permettant de détecter et de suivre les contaminations environnementales. Par la mise en place d&rsquo;un réseau de ruches sentinelles le projet APISentinelle avait pour objectif d&rsquo;évaluer la contamination des milieux terrestres par les pesticides en Martinique. La&nbsp;recherche de pesticides s&rsquo;est effectuée dans trois milieux au contexte paysager différent (milieu agricole, milieu urbain et milieu naturel). Dans chaque rucher, de la cire, du miel, du pollen et des abeilles butineuses ont été prélevés pendant un an. Des analyses non ciblées (600 molécules) et des analyses spécifiques (glyphosate et chlordécone) ont été réalisées. Au total dix molécules de pesticides ont été détectées et quantifiées. Soixante-seize pour cent des échantillons ont été contaminés par au moins une molécule. Les molécules les plus fréquemment détectées sont le thiabendazole (49 %), le glyphosate (43 %) et la propargite (16 %). La&nbsp;chlordécone n&rsquo;a été détectée dans aucune des matrices analysées. Le&nbsp;glyphosate est la seule molécule détectée dans le miel et cela dans 100 % des échantillons prélevés en milieu agricole. La&nbsp;comparaison des valeurs quantifiées avec les limites maximales de résidus (LMR) révèle un niveau de dépassement de ces LMR dans le pollen pour le thiabendazole (43 %) et le glyphosate (29 %). Le&nbsp;système de biosurveillance révèle la contamination chronique de l&rsquo;environnement par le glyphosate et les produits fongicides qui sont fréquemment détectés par les réseaux de suivi de la qualité des eaux.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/12" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 07 Aug 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26764 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Les araignées (Arachnida, Araneae) de la réserve naturelle nationale de Chastreix-Sancy (Puy-de-Dôme)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/11</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignettea11.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Cyril COURTIAL<br><p>Un premier inventaire des araignées de la réserve naturelle nationale de Chastreix-Sancy incluant l&rsquo;espace naturel sensible (ENS) de la montagne du Mont a été réalisé en 2021 et 2022. Huit stations d&rsquo;échantillonnage ont été définies&thinsp;: haut marais évolué, tourbière haute, hêtraie-sapinière, pelouse vivace sèche, prairie subalpine, lande montagnarde ainsi qu&rsquo;une zone humide forestière et une zone rase après restauration sur l&rsquo;ENS de la montagne du Mont. De plus, des relevés sur divers habitats ont été réalisés (aulnaie-frênaie, saulaie, hêtraie, tourbière subalpine, pierrier, ripisylve, etc.) et ont permis de largement compléter cet inventaire. Au total, 302 espèces d&rsquo;araignées (dont trois au niveau générique) ont été identifiées. Au regard de leur rareté, de leur degré de spécialisation et/ou du niveau de menace qui pèse sur elles, 23 espèces peuvent être considérées comme remarquables, dont 14 inscrites sur la liste des araignées menacées (huit en danger d&rsquo;extinction [EN], dont deux spécifiquement dans le Massif central et six quasi-menacées [NT]). Quarante espèces sont citées pour la première fois d&rsquo;Auvergne, quatre d&rsquo;Auvergne-Rhône-Alpes. Les espèces observées sont majoritairement associées aux milieux ouverts. Les cortèges associés aux tourbières et milieux humides sont parmi les plus remarquables. Les pelouses vivaces sèches non pâturées contribuent à la liste de la réserve par un cortège riche et à affinité xérophile. Des espèces montagnardes, pour certaines d&rsquo;origine pyrénéenne, ont été mises en évidence. Certaines, présentes uniquement sur les sommets, sont menacées à moyen terme par le changement climatique. Enfin, l&rsquo;absence de taxons spécialistes et relictuels parmi les cortèges forestiers semble refléter la forte pression anthropique subie par ces milieux au xixe siècle.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/11" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 10 Jul 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26765 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Étude des communautés de papillons Rhopalocères dans des marais du centre-ouest de la France]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/10</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_43.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Clémence ALLEMAN, Julie VOLLETTE & Jean-Marc THIRION<br><p>Les insectes comptent parmi les taxons qui diminuent le plus fortement depuis ces dernières décennies. Les papillons Rhopalocères font partie des espèces les plus impactées par les activités humaines. Ce sont des espèces relativement faciles à étudier pour montrer des évolutions dans les communautés d&rsquo;insectes. Un inventaire standardisé a été engagé en 2011 puis reconduit en 2021 sur le site Natura 2000 du &laquo;&thinsp;Marais de Brouage (et marais nord d&rsquo;Oléron)&thinsp;&raquo; en Charente-Maritime. L&rsquo;objectif était de caractériser l&rsquo;évolution des communautés de papillons Rhopalocères sur une période de dix ans, en milieu prairial humide à gestion agricole. Les analyses sur le cortège d&rsquo;espèces ont permis de constater des changements dans la composition et la structure des communautés de papillons entre les deux années. Une homogénéisation des communautés au profit d&rsquo;espèces généralistes, notamment celles qui utilisent des ressources de milieux naturels arbustifs, a pu être mise en avant. Des augmentations et diminutions d&rsquo;occurrences entre les deux années ont également pu être mises en avant pour neuf des 59 espèces étudiées. Les changements climatiques, notamment une méditerranéisation du climat de la région, pourraient être en partie responsables des modifications observées au sein des communautés et des différences d&rsquo;occurrences de certaines espèces entre les deux années. Les changements de pratiques agricoles sur les sites pourraient également y avoir joué un rôle important. Pour proposer des actions de conservation efficaces, un suivi plus régulier et des études plus approfondies, avec des données plus précises, seraient nécessaires.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/10" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 19 Jun 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26736 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Révision de la liste des Stratiomyidés (Diptera) de France avec une clé d’identification des genres présents en Europe]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/9</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette2024a9.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Thomas LEBARD & Jocelyn CLAUDE<br><p>Parmi les 144 espèces de Stratiomyidés répertoriées en Europe, une synthèse bibliographique permet de recenser 89 espèces en France (continentale et Corse). Une clé des genres européens est fournie (en français et en anglais) pour laquelle 52 dessins inédits ont été produits par le premier auteur. Douze espèces, appartenant à des genres monospécifiques, peuvent ainsi être identifiées. Pour la détermination des autres espèces, des indications sur la littérature la plus pertinente sont données.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/9" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Tue, 28 May 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26721 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Bilan des connaissances sur les récifs du bathyal et évaluation de l’état de conservation de l’habitat d’intérêt communautaire Récifs dans les eaux françaises hexagonales]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/8</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignettenaturae2024a8.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Thibaut DE BETTIGNIES, Inge VAN DEN BELD, Anne-Laure JANSON, Marie-Claire FABRI, Lenaick MENOT, Frank LARTAUD, Nadine LE BRIS, Guillaume PAQUIGNON, Alexandre ROBERT & Aurélien BOYÉ<br><p>La Directive Habitats-Faune-Flore (92/43/CEE) est un des piliers de la politique de l&rsquo;Union européenne en faveur de la biodiversité marine. Cette directive impose aux États membres de rapporter périodiquement l&rsquo;état de conservation et les tendances d&rsquo;évolution des espèces et habitats d&rsquo;intérêt communautaire. Pour les habitats, quatre paramètres sont considérés&thinsp;: l&rsquo;aire de répartition, la surface occupée par l&rsquo;habitat, l&rsquo;état de la structure et des fonctions de l&rsquo;habitat, et les perspectives futures selon les pressions agissant sur l&rsquo;habitat et selon les mesures de gestion mises en place. Les précédents rapportages pour l&rsquo;habitat 1170&nbsp;&ndash;&nbsp;<i>Récifs</i> n&rsquo;ont considéré que partiellement les récifs géologiques et biogènes de l&rsquo;environnement profond (bathyal). Pour pallier cette lacune, un bilan des connaissances a été réalisé selon les quatre paramètres d&rsquo;évaluation afin de proposer une évaluation globale de l&rsquo;habitat <i>Récifs</i> bathyal pour les régions biogéographiques marines Atlantique et Méditerranée françaises. Les évaluations globales de l&rsquo;état de conservations des <i>Récifs</i> du bathyal indiquent un état de conservation &laquo;&thinsp;défavorable-inadéquat&thinsp;&raquo; en Atlantique et &laquo;&thinsp;défavorable-mauvais&thinsp;&raquo; en Méditerranée. Même si des mesures de gestions sont en place ou sont à venir, elles restent insuffisantes pour assurer à long terme un état de conservation favorable de l&rsquo;habitat <i>Récifs</i> de la zone bathyale.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/8" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Tue, 07 May 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26704 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Quelles menaces pèsent sur la faune et la flore de France hexagonale et de Corse ? Un éclairage à partir de la Liste rouge nationale]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/7</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette7.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Jean ICHTER, Marie-Caroline PRIMA & Guillaume GIGOT<br><p>La Liste rouge nationale (LRN) est une démarche collaborative d&rsquo;évaluation du risque d&rsquo;extinction des espèces sur le territoire français selon la méthodologie de l&rsquo;Union internationale pour la Conservation de la Nature (UICN). Entre 2008 et 2020, 6700 espèces réparties en 11 chapitres ont été évaluées, et 700 sont considérées comme menacées. Les auteurs ont bancarisé et harmonisé les catégories de menaces identifiées lors des ateliers selon la classification des menaces directes de l&rsquo;UICN, afin de proposer une analyse des activités et des processus d&rsquo;origine humaine ayant un impact négatif sur les espèces menacées de France hexagonale et de Corse. La disparition de leurs milieux de vie due à l&rsquo;urbanisation, au développement industriel, à l&rsquo;agriculture, à la production d&rsquo;énergie, aux exploitations minières et aux modifications du système naturel apparaît comme la principale menace qui pèse sur les espèces terrestres. Pour les espèces inféodées au milieu marin, les résultats de la Liste rouge nationale en métropole mettent en évidence les prélèvements comme la principale menace directe ou indirecte. Cet article présente également une carte de la répartition des espèces menacées en France hexagonale et en Corse à partir de 1,7 millions de données d&rsquo;occurrence de l&rsquo;INPN. Celle-ci met en évidence l&rsquo;importance de la région méditerranéenne (en particulier du sud-est), des massifs montagneux et des vallées comme celles de la Loire et du Rhône. Cette carte n&rsquo;a pas l&rsquo;ambition d&rsquo;être exhaustive, notamment en raison de l&rsquo;hétérogénéité du niveau de connaissance, mais doit contribuer à l&rsquo;identification de secteurs à fort enjeu de conservation à l&rsquo;échelle nationale. Enfin, ce travail inclut à titre exploratoire, une analyse des patrons de distribution des espèces impactées par la pollution et l&rsquo;enfrichement afin de diagnostiquer les zones potentiellement plus sensibles.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/7" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26681 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Mise en place d’un suivi à long terme des populations de Lézard de Bonnal Iberolacerta bonnali (Lantz, 1927) dans le Parc national des Pyrénées : méthodologie retenue, faisabilité et premiers résultats]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/6</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuelnaturae2024a6.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Jean-Marc THIRION, Julie VOLLETTE, Jérôme LAFFITE & Marc CHEYLAN<br><p>Endémique des Pyrénées, le Lézard de Bonnal <i>Iberolacerta bonnali</i> (Lantz, 1927) est une espèce d&rsquo;importance majeure pour le Parc national des Pyrénées (PNP), qui détient près de 40&nbsp;% de sa distribution mondiale. Le&nbsp;changement climatique constitue une menace avérée pour cette espèce, inféodée aux milieux rocheux des étages alpins et subalpins de la chaîne. À&nbsp;la demande du PNP, un protocole de suivi à long terme a été mis en place pour évaluer, dans le futur, l&rsquo;évolution spatiale et temporelle des populations. Pour cela, 123&nbsp;placettes de 1000&nbsp;m&sup2; en moyenne ont été positionnées dans 11&nbsp;secteurs d&rsquo;étude, couvrant une bonne partie de la distribution spatiale et altitudinale française de l&rsquo;espèce. Ces placettes ont été prospectées trois fois 15&nbsp;minutes par un ensemble d&rsquo;observateurs durant la saison d&rsquo;activité des lézards, en appliquant la méthode du N-Mixture proposée au début des années 2000 par MacKenzie, Royle&nbsp;&amp; Nichols. Le&nbsp;temps de détection d&rsquo;un individu sur les placettes occupées par le Lézard de Bonnal est court (en moyenne de 4,18&nbsp;min) ce qui valide le choix de restreindre les trois visites à 15&nbsp;min de prospection. La&nbsp;modélisation des facteurs influençant l&rsquo;abondance du Lézard de Bonnal montre que certaines caractéristiques jouent un rôle de premier plan&thinsp;: taille des blocs, abondance de la strate herbacée, nature de la roche et présence du Lézard des murailles <i>Podarcis muralis </i>(Laurenti, 1768). Elle permet d&rsquo;estimer un taux d&rsquo;occupation moyen de l&rsquo;ordre de 0,81 et une probabilité moyenne de détecter l&rsquo;espèce comprise entre 0,76 et 0,85. Les deux années de test montrent que la méthode est bien adaptée aux objectifs poursuivis ainsi qu&rsquo;aux contraintes matérielles formulées par le PNP. Le&nbsp;protocole mis en place sera reconduit par le PNP tous les cinq&nbsp;ans. Cette périodicité devrait permettre d&rsquo;évaluer l&rsquo;évolution des populations de Lézard de Bonnal sur le plan spatial et temporel, en réponse aux effets du changement climatique et à la progression du Lézard des murailles aux altitudes basses de sa distribution.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/6" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 27 Mar 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26651 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Hommage du Conseil national de la Protection de la Nature à Vincent Boullet (1956-2024)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/5</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuelnaturae2024a5_1.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Serge MULLER<br><p>Vincent Boullet nous a brutalement quittés le 13 février 2024. Il était membre du Comité scientifique de Naturae dès son origine et a contribué activement à nos travaux. Afin de lui rendre hommage, nous publions, ci-dessous, un texte rédigé par trois de ses collègues du Conseil national de la Protection de la Nature (CNPN) dont il a été Président du Comité permanent de 2015 à 2017 et Président du Groupe de travail Flore, Fonge, Habitats et Conservatoires botaniques nationaux (GT FFH-CBN) du CNPN, de 2019 à 2022.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/5" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26639 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Analyse de la terminologie relative aux plantes vasculaires exogènes : application à l’inventaire des archéophytes et néophytes de France hexagonale]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/4</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignettea4_0.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Guillaume FRIED, Laurence AFFRE, Arnaud ALBERT, Philippe ANTONETTI, François BRETAGNOLLE, Aurélien CAILLON, Laurent CHABROL, Cyril COTTAZ, Jérôme DAO, Benoît DELANGUE, Fabien DORTEL, Guillaume DECOCQ, Fanny DOMMANGET, Julien GESLIN, Christophe GIROD, Johan GOURVIL, Francis KESSLER, James MOLINA, Yohan PETIT, Fabrice PERRIAT, Jean-Marc TISON, Benoît TOUSSAINT, Jérémie VAN ES, Marc VUILLEMENOT, Véronique ZECH-MATTERNE & Cécile BRUN<br><p>L&rsquo;étude des plantes vasculaires introduites par les humains hors de leur aire de répartition naturelle a généré une terminologie très prolifique qui est souvent devenue absconse et inutilement complexe. Durant les dernières décennies, l&rsquo;écologie des invasions a cherché, au contraire, à replacer les processus d&rsquo;introduction, de naturalisation et d&rsquo;invasion des taxons au sein d&rsquo;un cadre théorique unifié. Dès lors, la terminologie qui décrit le statut d&rsquo;un taxon le long de la séquence introduction-naturalisation-invasion peut être clarifiée et simplifiée. Dans le cadre du projet d&rsquo;inventaire des plantes vasculaires exogènes de France hexagonale, nous proposons de moderniser et d&rsquo;harmoniser la terminologie française avec celle de la littérature internationale en se fondant, autant que possible, sur des processus écologiques. Ce travail a conduit à approfondir des notions telles que néotaxon, ainsi qu&rsquo;à préciser le sens de &laquo;&thinsp;plante invasive&thinsp;&raquo; et de &laquo;&thinsp;plante exotique envahissante&thinsp;&raquo; en fonction des abondances locale (au niveau d&rsquo;une population) et régionale (au niveau d&rsquo;un territoire) et de la prise en compte ou non de leurs impacts. Une terminologie clarifiée devrait aussi permettre aux gestionnaires de mieux cibler et optimiser leurs stratégies de gestion.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/4" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26617 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[La reconnaissance des espèces basée sur l’ADN : applications, perspectives et défis en milieu continental terrestre]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/3</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_42.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Hélène LE BORGNE & Christophe BOUGET<br><p>Face aux changements globaux actuels, l&rsquo;enjeu des suivis de la dynamique de la biodiversité est croissant et entraîne une forte demande d&rsquo;évaluations rapides et détaillées des changements de biodiversité. L&rsquo;identification moléculaire des espèces est de plus en plus utilisée pour remplacer ou compléter les méthodes de surveillance écologique plus classiques. Le&nbsp;<i>metabarcoding </i>est considéré comme un outil d&rsquo;inventaire, de connaissance de la biologie (prédateurs proies, pollinisateurs, etc.) et même de la découverte de l&rsquo;histoire d&rsquo;écosystèmes. Il&nbsp;permet de générer des données sur la biodiversité de manière rapide, précise et fiable, sur un large éventail d&rsquo;organismes. Ce type de méthodologie est particulièrement intéressant pour les observatoires dépourvus de l&rsquo;expertise nécessaire pour distinguer les nombreuses espèces de groupes hyper diversifiés comme les insectes ou ceux difficiles à inventorier. La&nbsp;reconnaissance des espèces à partir de l&rsquo;ADN d&rsquo;échantillons environnementaux (ADNe), tels que l&rsquo;eau, les sédiments, le sol, l&rsquo;air ou diverses matières organiques, a un large champ d&rsquo;application. Par son caractère non invasif et non destructif, ces approches sont importantes pour l&rsquo;évaluation déontologique de la biodiversité. Les chercheurs intègrent de plus en plus l&rsquo;ADNe dans leurs études pour la biosurveillance en raison de sa précision et de sa facilité de déploiement. Dans ce document, nous donnons un aperçu des champs d&rsquo;application des méthodes basées sur l&rsquo;ADN pour le suivi de la biodiversité, des méthodes d&rsquo;acquisition des données, de traitement des données pour la classification des espèces, et nous évoquons les défis inhérents à chacune de ces étapes.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/3" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26600 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[L’apport de la génétique pour comprendre la colonisation de l’île Tomé (Côtes-d’Armor, France) par le Vison d’Amérique, Mustela vison Schreber, 1777 : conséquences pour sa gestion]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/2</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignettenaturae2024a2.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Olivier LORVELEC , Stéphane RIALLIN, Pierre-Yves BOISSON, Maxime BREDIN, Armel DENIAU, Louis DUTOUQUET, Stéphane GUIGUEN, Quentin LE HERVÉ, Patricia LE QUILLIEC, Olivier PRIMAS, Pascal  PROVOST & Éric J.  PETIT<br><p>La première observation confirmée de <em>Mustela vison </em>Schreber, 1777, le Vison d&rsquo;Amérique, sur l&rsquo;île Tomé (département des Côtes-d&rsquo;Armor, Bretagne, France) date de 2012. Depuis, un programme d&rsquo;action intitulé &laquo;&thinsp;Trégor Gestion Vison&thinsp;&raquo;, réunissant les structures locales impliquées dans les problématiques environnementales, a été mis en place pour essayer d&rsquo;éradiquer l&rsquo;espèce sur cette île. Ce programme a permis de collecter, entre 2014 et 2020, du matériel biologique provenant de l&rsquo;île Tomé (34 échantillons) mais également du continent proche (Côtes-d&rsquo;Armor, 38 échantillons). Une étude génétique a été conduite, à partir de ce matériel biologique, afin d&rsquo;identifier les modalités de la colonisation de l&rsquo;île Tomé. À cet effet, l&rsquo;ensemble des échantillons a été génotypé à 16 marqueurs microsatellites. Les résultats montrent que l&rsquo;île Tomé n&rsquo;est pas isolée du continent proche, dans la mesure où au moins cinq individus sont considérés comme des immigrants. Il est donc cohérent de penser qu&rsquo;il y a en moyenne un individu qui colonise l&rsquo;île chaque année. La mise en évidence de plusieurs événements de colonisation indique également que la colonisation de l&rsquo;île se fait naturellement et qu&rsquo;il ne peut s&rsquo;agir d&rsquo;une introduction délibérée. Ces résultats expliquent également pourquoi, après une éradication<em> a priori </em>réussie en 2018, l&rsquo;île a de nouveau hébergé des visons à partir de 2020. Cette étude génétique apporte des résultats pouvant aider les gestionnaires dans la mise en place d&rsquo;une stratégie de limitation des effectifs de visons présents sur l&rsquo;île Tomé.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/2" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26569 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Le point sur la répartition de Peltis ferruginea (Linnaeus, 1758) (Coleoptera, Trogossitidae) en France continentale]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/1</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette2024a1.jpeg" alt="" height="100" width="200"/><br>Lionel VALLADARES, Valentina CIMA, Rémi DUPONT, Benjamin CALMONT, Cyrille VAN MEER, Hervé BRUSTEL & Nicolas GOUIX<br><p>En compilant des données issues de la littérature ou de collections et des observations originales récentes (concernant 10 nouveaux départements), nous apportons une meilleure connaissance de l&rsquo;aire de répartition française de <em>Peltis ferruginea</em> (Linnaeus, 1758), une espèce rare de Coléoptère Trogossitidae. Afin d&rsquo;inciter à de nouvelles prospections et pour mieux cerner la répartition probable de cette espèce, nous avons utilisé un modèle de prédiction (modèles de niches et variables bioclimatiques) pour estimer sa distribution potentielle.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2024/1" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26553 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Deyrolle de père en fils, entre science et commerce,  une vitrine parisienne de l’Histoire naturelle au XIXe siècle]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/10</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/naturae2023a10vignette.png" alt="" height="100" width="200"/><br>Martine FAURE<br><p>Deyrolle est le nom d&rsquo;une grande famille de naturalistes du XIX<sup>e</sup> siècle qui nous est familier, mais n&rsquo;a jamais fait l&rsquo;objet d&rsquo;une étude sur ses activités et ses apports aux sciences de la nature. Et pourtant, sur trois générations, les membres de cette famille nous donnent une large vision du milieu des naturalistes au XIX<sup>e</sup> siècle. En premier lieu nous parlerons de Jean-Baptiste Deyrolle et de trois de ses fils&thinsp;: Achille, Narcisse et Henri, puis des trois enfants d&rsquo;Achille&thinsp;: Hortense, Émile et Théophile. Il est parfois difficile de distinguer les activités de chacun tant ils sont complémentaires. Tour à tour explorateurs, marchands naturalistes, collectionneurs, savants, éditeurs, illustrateurs, vulgarisateurs, ils ont été des acteurs influents du milieu naturaliste à Paris au XIX<sup>e</sup>&nbsp;siècle. Quatre d&rsquo;entre eux sont partis explorer des régions lointaines (Brésil méridional, Gabon, Caucase et Anatolie orientale) encore très mal connues des européens, dans le but d&rsquo;inventorier le monde vivant et d&rsquo;en rapporter des spécimens de la faune et de la flore. Ils ont été actifs dans diverses sociétés savantes naturalistes et ont contribué aux tentatives d&rsquo;acclimatation en France de nouvelles espèces végétales et animales. Par leurs activités de taxidermie et de préparation d&rsquo;animaux exotiques, ils ont fait découvrir la faune du monde entier au grand public des musées européens. Ils ont été des entomologistes reconnus, certains ont chassé, d&rsquo;autres ont collectionné, vendu, échangé, expertisé, étudié, illustré, colorisé des milliers d&rsquo;Insectes. Ils ont joué un rôle majeur dans la constitution de collections entomologiques patrimoniales et ont laissé une empreinte forte dans la taxonomie entomologique. Ils se sont aussi intéressés à l&rsquo;entomologie appliquée et se sont impliqués dans de grandes causes nationales comme la lutte contre la destruction des cultures par le Doryphore et l&rsquo;introduction de nouvelles espèces de vers à soie pour sauver la sériciculture. Ils ont dominé le marché parisien pour tout ce qui concernait l&rsquo;Histoire naturelle, ils ont œuvré pour fournir les établissements scientifiques en spécimens divers et rares, élaborer des outils et des produits afin de répondre aux besoins des collectionneurs amateurs et professionnels. Ils se sont même investis dans la mode de leur temps en confectionnant des parures en plumes pour chapeaux et des bijoux en Insectes. Ils ont été lauréats de grandes manifestations internationales, notamment des Expositions universelles qui ont marqué leur siècle. En éditant des revues et des ouvrages de vulgarisation, en créant des tableaux pédagogiques pour les établissements scolaires, ils ont initié des générations d&rsquo;écoliers à la connaissance de la nature. Au service de la science et de l&rsquo;enseignement de la nature, ils ont occupé une place centrale dans l&rsquo;édition naturaliste et la diffusion des connaissances.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/10" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26513 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Synthèse des connaissances sur les Isopodes et Diplopodes terrestres du Parc national des Écrins (SE France)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/9</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/naturae2023a9vignette.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Franck  NOËL, Damien  COMBRISSON, Jean-Jacques  GEOFFROY & Marie-Geneviève  NICOLAS<br><div>Les inventaires sur les Isopodes et Diplopodes du Parc national des Écrins (PNE) font l&rsquo;objet d&rsquo;une synthèse commentée, portant à la fois sur une analyse bibliographique (missions d&rsquo;inventaire de 1976 à 1979) et sur des prospections inédites récentes. Cette synthèse porte ainsi sur 1105 données (414 concernant les Isopodes, 691 pour les Diplopodes) couvrant la presque-totalité du territoire du Parc national. Les moyens d&rsquo;inventaire mis en œuvre témoignent, au travers de la courbe d&rsquo;accumulation des espèces (SAC), d&rsquo;une bonne complétude de la connaissance sur les espèces présentes au sein du territoire. La richesse spécifique observée est de 58 espèces (28 Diplopodes et 30 Isopodes), représentant respectivement 9 et 14 % de la faune connue en France métropolitaine. L&rsquo;analyse spatiale de la pression d&rsquo;observation fait apparaître des lacunes sur les secteurs de moyenne altitude, potentiellement moins intéressants pour le naturaliste (secteurs de vallées, plus anthropisés) mais pouvant receler des espèces de plaine, davantage sensibles aux paramètres liés à l&rsquo;altitude qui prévalent au cœur du PNE. La patrimonialité de chacune des espèces recensées est évaluée, afin d&rsquo;établir un lien opérationnel entre la connaissance taxonomique et la prise en compte des enjeux de conservation des Diplopodes et Isopodes terrestres. Ainsi, le PNE présente une responsabilité en termes de conservation concernant plusieurs taxons, pour partie liés à l&rsquo;étage alpin, dont trois Isopodes (<em>Tendosphaera verrucosa </em>Verhoeff, 1930, <em>Porcellio </em>aff.<em> spinipennis </em>Budde-Lund, 1885 et <em>Porcellio provincialis</em> Aubert &amp; Dollfus, 1890) et quatre Diplopodes (<em>Janetschekella valesiaca </em>(Faës, 1902),<em> Leptoiulus helveticus</em> (Verhoeff, 1894), <em>Nanogona uncinata</em> (Ribaut, 1913) et <em>Craspedosoma taurinorum </em>Silvestri, 1898). C&rsquo;est le cas notamment de <em>Janetschekella valesiaca</em>, espèce alpine stricte et nivale, qui pourrait être menacée par le réchauffement climatique à moyen terme. D&rsquo;autres espèces telles que <em>Nanogona uncinata</em> (endémique, connue seulement des départements de la Drôme, des Hautes-Alpes et de l&rsquo;Isère) ou <em>Tendosphaera verrucosa</em>, espèce localisée en France, dont le nombre de stations connues au sein du Parc national est remarquable, présentent également un intérêt local élevé en terme de conservation. Les prospections récentes ont également permis de compléter les connaissances biogéographiques pour plusieurs espèces, avec notamment la découverte au sein du Parc national de<em> Porcellio provincialis</em>, espèce endémique connue de très peu de stations en France.</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/9" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26490 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Suivis acoustiques de biodiversité : perspectives et défis en milieu continental terrestre]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/8</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuelnaturae2023a8.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Hélène  LE BORGNE & Christophe  BOUGET<br><div>Les animaux produisent des sons pendant leurs activités ou pour assurer diverses fonctions biologiques comme la défense de territoires, l&rsquo;attraction de partenaires, la dissuasion des prédateurs. En enregistrant ces données acoustiques, les scientifiques obtiennent des informations essentielles sur la présence des espèces. Les nouvelles technologies d&rsquo;identification des espèces sont plus abordables, efficaces et polyvalentes que les méthodes classiques et peuvent ainsi répondre au besoin urgent de documenter la biodiversité dans le contexte actuel de crise. Les enregistreurs acoustiques automatisés sont de plus en plus utilisés dans les suivis de biodiversité pour faire face aux limites des méthodes plus traditionnelles et à l&rsquo;émergence de considérations déontologiques préconisant le développement de pièges non destructifs (i.e. non létaux). Nous présentons ici les outils d&rsquo;acquisition des données en milieu continental terrestre, les méthodes de gestion et d&rsquo;analyse des données pour la classification automatique des espèces et l&rsquo;étude des paysages sonores, et les avantages et les limites de l&rsquo;utilisation de ces outils dans un objectif de suivi de la biodiversité en milieu terrestre.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/8" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26486 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Création d’une liste régionale catégorisée d’espèces exotiques envahissantes et pistes d’utilisation  pour les gestionnaires d’espaces naturels]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/7</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/naturae2023a7visuel.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Iris  LANG, Camille  GILLIOT, Olivier  SCHER, Laurent  PONTCHARRAUD & Daniel  MARC<br><div><div>Les espèces exotiques envahissantes (EEE) constituent une des cinq causes majeures d&rsquo;érosion de la biodiversité à l&rsquo;échelle mondiale. Devant leur diversité et leur abondance, il est impossible d&rsquo;agir sur toutes les EEE. Le règlement UE 1143/2014 et la stratégie nationale relative aux EEE de 2017 offrent un cadre pour la prévention de l&rsquo;introduction et de la propagation des EEE et leur gestion. Le Conservatoire d&rsquo;Espaces naturels d&rsquo;Occitanie a élaboré et anime actuellement la stratégie régionale relative aux EEE Faune d&rsquo;Occitanie, dont l&rsquo;objectif est d&rsquo;orienter et de coordonner les actions menées vis-à-vis de ces espèces. Un état des lieux des connaissances des EEE Faune présentes ou susceptibles d&rsquo;être introduites en Occitanie a d&rsquo;abord été réalisé. Il n&rsquo;existe pas, à l&rsquo;heure actuelle, de méthode standardisée partagée par tous les acteur&middot;rice&middot;s pour classer ces espèces selon la menace qu&rsquo;elles représentent. Une méthode intégrative a donc été développée à partir de quatre méthodes standardisées internationales et régionales (EICAT, SEICAT, ISEIA, ISSIA) afin de catégoriser les espèces exotiques en Occitanie selon leur potentiel d&rsquo;invasion et leurs impacts écologiques, socio-économiques et sanitaires. L&rsquo;objectif de cet article est de partager notre retour d&rsquo;expérience sur le développement de la méthode pour l&rsquo;élaboration de la liste catégorisée, et sur les utilisations possibles de cette dernière. Nous montrons notamment comment les acteur&middot;rice&middot;s régionaux, peuvent s&rsquo;approprier la liste catégorisée, qui constitue le premier outil de connaissance sur les EEE Faune en Occitanie. Les catégories ainsi définies, associées au regard de l&rsquo;expert&middot;e selon le contexte, permettent d&rsquo;identifier les grands types d&rsquo;actions à mener sur ces espèces (prévention, gestion, amélioration des connaissances, communication). Ce travail, qui peut servir aux autres régions déclinant la stratégie nationale, offre un cadre pour l&rsquo;articulation des stratégies régionales et l&rsquo;amélioration des modes d&rsquo;organisation au niveau national.</div></div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/7" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26426 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Suivis de biodiversité par la reconnaissance automatique des espèces sur photographies : perspectives et défis]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/6</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignettenature2023a6.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Hélène  LE BORGNE & Christophe  BOUGET<br><div>La reconnaissance d&rsquo;espèces basée sur des données d&rsquo;images analysées par l&rsquo;intelligence artificielle est de plus en plus populaire dans les suivis de biodiversité, pour faire face aux limites des méthodes plus traditionnelles et à l&rsquo;émergence de considérations déontologiques préconisant le développement de pièges non destructifs (i.e. non létaux, &laquo;&thinsp;no kill&thinsp;&raquo;). Cette augmentation dans l&rsquo;utilisation de nouvelles technologies peut largement s&rsquo;expliquer par un besoin de gain en temps et en précision. Ce type de méthodologie est particulièrement intéressant pour les personnes qui n&rsquo;ont pas l&rsquo;expertise nécessaire pour distinguer de nombreuses espèces telles que les Insectes. De plus, les données photographiques sont moins susceptibles de créer un biais observateur que l&rsquo;observation directe, car elles sont réutilisables et vérifiables. Dans ce document nous allons voir comment les données peuvent être acquises en milieu terrestre (i.e. méthodologies et outils de capture) et la manière dont les images sont ensuite traitées pour la classification des espèces (i.e. gestion des données et analyses). En particulier, nous avons considéré la possibilité d&rsquo;automatiser les grands volumes de données collectées à l&rsquo;aide de techniques d&rsquo;apprentissage automatique et d&rsquo;apprentissage profond afin de réaliser l&rsquo;identification des espèces. Cette étude présente également les avantages et les limites de l&rsquo;utilisation de ces outils pour l&rsquo;identification automatique des espèces dans un contexte de suivi de biodiversité en milieu terrestre.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/6" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 21 Jun 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">26234 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Tirs dérogatoires de loups en France : évaluation  des effets sur les dommages aux troupeaux]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/5</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuelnaturae2023a5.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Oksana GRENTE, Christophe DUCHAMP, Sarah BAUDUIN, Simon CHAMAILLE-JAMMES, Nolwenn DROUET-HOGUET & Olivier GIMENEZ<br><div>L&rsquo;efficacité des tirs létaux de Loups gris (<em>Canis lupus</em> Linnaeus, 1758) à réduire la prédation de cette espèce sur les troupeaux domestiques est débattue, que cela soit en France ou ailleurs où ces mesures sont appliquées. Dans cet article, nous résumons les résultats de la thèse d&rsquo;Oksana Grente, réalisée sous la direction de l&rsquo;Office français de la Biodiversité (OFB) et du Centre d&rsquo;Écologie fonctionnelle et évolutive (CEFE-CNRS), qui a étudié les effets des tirs dérogatoires de loup sur les attaques aux troupeaux ovins dans l&rsquo;arc alpin français. Deux approches complémentaires ont été adoptées pour répondre à cette question. Tout d&rsquo;abord, les données administratives des constats d&rsquo;attaques ont été analysées en comparant les situations avant et après les tirs. Il s&rsquo;est avéré que les effets des tirs pouvaient être multiples et dépendaient des contextes dans lesquels ils étaient réalisés. La disparité dans ces résultats reste difficile à comprendre avec les données disponibles. Afin de pallier aux lacunes de l&rsquo;analyse des tirs réalisés, un modèle théorique a été développé, dans lequel les comportements de prédation du loup ont été simulés selon différentes hypothèses, afin d&rsquo;améliorer notre compréhension des interactions entre loups, troupeaux et tirs dérogatoires. Les simulations indiquent que le contrôle létal permettait de réduire la déprédation dans les contextes où les troupeaux domestiques sont protégés et moins vulnérables à la prédation que les proies sauvages. La difficulté réside à définir, sur le terrain, les contextes pastoraux et environnementaux qui régissent les comportements de prédation et donc les effets des tirs dérogatoires. L&rsquo;une des solutions serait d&rsquo;effectuer des expertises locales au sein de chaque ensemble de surfaces pastorales appartenant au même foyer de déprédation. La thèse propose une méthodologie statistique pour identifier ces groupes de pâturages. Cette méthode permet de tenir compte de l&rsquo;utilisation des pâturages par les ovins, et donc du taux d&rsquo;exposition au risque de déprédation qui diffère selon les troupeaux. Pour conclure, les résultats de la thèse invitent à adopter une gestion contextualisée des attaques par les tirs, c&rsquo;est-à-dire ajustée aux situations locales, en complément des mesures de protection, elles aussi ajustées aux contextes locaux.&nbsp;</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/5" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 05 Apr 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">25507 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Les manchons de mousses corticoles, un micro-habitat riche en Invertébrés]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/4</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette2023a4.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Fabrice DARINOT, Robin LETSCHER, Jean-Jacques GEOFFROY, Sarah GUILLOCHEAU & Benoît DODELIN<br><div>Un inventaire de la faune invertébrée vivant dans le sol et dans les mousses corticoles a été mené dans deux forêts, situées dans la Réserve naturelle nationale du Marais de Lavours et la Réserve naturelle régionale de la Galerie du Pont des Pierres (Département de l&rsquo;Ain). Au total, 32&thinsp;338 spécimens ont été collectés, correspondant à trois phylums (Mollusques, Annélides et Arthropodes) et 24 groupes taxonomiques. À surface égale, les manchons de mousses comportent davantage d&rsquo;Invertébrés que le sol. Les Acariens sont très majoritaires et plus abondants que les Collemboles, eux-mêmes dix fois plus nombreux que les Hyménoptères (Fourmis), les Coléoptères, les Araignées et les Cloportes. En hiver, le peuplement du sol et des mousses à Lavours semble nettement différent de celui d&rsquo;été et des peuplements du Pont des Pierres. Il existe un gradient d&rsquo;abondance depuis le sol jusqu&rsquo;à la hauteur d&rsquo;environ un mètre, que l&rsquo;on retrouve également en été, mais qui fait défaut au Pont des Pierres. Les inondations hivernales sont probablement responsables de cette répartition altitudinale des Invertébrés à Lavours, où les manchons muscicoles jouent un rôle de refuge pour les Arthropodes. Plus généralement, les coussins de mousse fonctionnent en annexe de la litière du sol avec un continuum d&rsquo;espèces.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/4" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 22 Mar 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">25113 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Apports d’un dispositif intégré « Communauté-Population-Sol » pour évaluer  l’effet des grands herbivores sur les écosystèmes]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/3</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuelnaturae2023a3.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Irene CASTAÑEDA, Lucille CALLÈDE & Emmanuel CORCKET<br><div>Les enjeux de conservation de la biodiversité ainsi que les besoins d&rsquo;amélioration des connaissances sur les interactions entre grands herbivores et écosystèmes nécessitent la mise en place de dispositifs de suivis standardisés. Dans le contexte du programme de conservation de la Vache Marine landaise et de la gestion des prairies humides à Molinie du plateau landais (région Nouvelle-Aquitaine, France), un dispositif expérimental a été mis en place en 2019 pour le suivi des effets de la Vache Marine landaise dans le cadre de la conservation et la restauration des espaces naturels humides. La conception du dispositif, baptisée &laquo;&thinsp;Communauté-Population-Sol&thinsp;&raquo; (CPS) est novatrice et intègre trois composantes-clés de l&rsquo;écosystème&thinsp;: la communauté végétale, la population végétale dominante et le sol, via des relevés exhaustifs de végétation vasculaire, des caractérisations de traits biologiques de la population végétale dominante (<em>Molinia caerulea</em> (L.) Moench) et des paramètres physico-chimiques du sol. Les mesures initiales effectuées dans le dispositif CPS montre une parfaite homogénéité quant aux propriétés initiales des placettes, avant l&rsquo;effet différentiel de l&rsquo;exclusion de pâturage. Aucune différence significative de structure de communauté végétale (biodiversité), de caractéristiques de la Molinie (nécromasse, traits foliaires) et de paramètres édaphiques (pH, carbone, nutriments) n&rsquo;a été mise en évidence entre les modalités d&rsquo;exclos et de pâturage à l&rsquo;installation, ce qui garantit une absence de biais initial au niveau des placettes de suivi. Les dispositifs de type CPS ont pour vocation d&rsquo;être généralisés et adaptés pour permettre une évaluation intégrée des mesures de gestion par le pastoralisme dans les espaces naturels, bien plus fine que les simples suivis de végétation.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/3" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 08 Mar 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24650 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Quelle est la signification taxonomique  d’un caractère morphologique particulier  des chabots (Scorpaeniformes: Cottidae: Cottus sp.)  du bassin versant de la Garonne ?]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/2</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_41.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Pierre DEFONTAINES<br><p>La taxonomie des chabots (<em>Cottus</em> spp.) du territoire français n&rsquo;est pas définitivement fixée, les caractères morphologiques utilisés pour différencier les espèces étant souvent variables et ne correspondant pas toujours avec les variations moléculaires. C&rsquo;est particulièrement vrai dans le bassin versant de la Garonne où plusieurs espèces sont répertoriées, mais avec beaucoup d&rsquo;incertitude sur leur répartition et leur taxonomie. Un caractère particulier a été découvert chez certains chabots de ce bassin&thinsp;: ils ont trois rayons aux nageoires pelviennes, contre quatre rayons chez toutes les espèces européennes décrites aujourd&rsquo;hui. Cet article étudie la répartition et l&rsquo;écologie des Chabots de ce morphotype pour les comparer à celles des chabots du morphotype habituel à quatre rayons aux nageoires pelviennes. Les Chabots à trois rayons occupent essentiellement des rivières de basse altitude en terrain karstique. Leurs populations peuvent être réunies en un seul ensemble par l&rsquo;aval du bassin-versant, ce qui suggère une origine géographique unique. Ceux à quatre rayons ne semblent pas inféodés à un habitat particulier et se trouvent fréquemment sur terrain cristallin ou magmatique dans des rivières prenant naissance en altitude. Ces différences biogéographiques et écologiques suggèrent que le caractère &laquo;&thinsp;trois rayons aux nageoires pelviennes&thinsp;&raquo; est un caractère permettant de définir une lignée phylogénétique particulière, possible nouvelle espèce. Des études morphologiques et génétiques sont nécessaires pour vérifier cette hypothèse. Si le Chabot à trois rayons est bien une nouvelle espèce, elle nécessiterait alors des niveaux de protection spécifiques compte tenu de ses faibles effectifs, du fractionnement de ses populations et des menaces auxquelles elle est confrontée.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/2" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24630 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Les Chilopodes de France métropolitaine  (Myriapoda, Chilopoda) : liste commentée des espèces  avec état des connaissances et proposition de noms français ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/1</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_naturae2023a1.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Étienne IORIO, Mathurin CARNET, Thomas CHERPITEL, Didier DESMOTS, Jean-Jacques GEOFFROY, Guillaume JACQUEMIN, Clovis QUINDROI & Antoine RACINE<br><p>La faune des Chilopodes de France métropolitaine comporte actuellement 154 taxons terminaux&thinsp;: 151 espèces et trois sous-espèces, dont la liste commentée est fournie dans le présent article. <em>Stenotaenia sorrentina</em> (Attems, 1903) est confirmée en France (Corse). Les spécimens autrefois cités comme <em>Lithobius nodulipes</em> Latzel, 1880 en Corse se rapportent à <em>L. brandensis</em> Verhoeff, 1943, le premier étant à retirer de la faune française. Un nom vernaculaire français est créé ou confirmé pour chaque taxon terminal, afin de favoriser la communication sur ce groupe de &laquo;&thinsp;Mille-pattes&thinsp;&raquo; auprès du grand public, tout en rappelant la nécessité de rigueur lorsque l&rsquo;on souhaite étudier ce groupe. En mai 2022, 32&thinsp;805 données d&rsquo;observation au niveau spécifique sont disponibles sur la répartition des Chilopodes de France métropolitaine (77&thinsp;302 spécimens identifiés), dont 89,3 % ont été produites depuis 2000. 45,1 % des mailles terrestres de 10 &times; 10 km de France métropolitaine comportent au moins une donnée de Chilopode. Quelques nouvelles observations sont apportées sur le déclin et/ou la disparition probable de quelques espèces.&nbsp;</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2023/1" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24607 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Dynamiques temporelles de la diversité taxonomique  des Oiseaux d’eau sur un marais salant protégé ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/18</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette2022a18.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Charlotte RAULT, Aurélien AUDEVARD, Nicolas BASTIDE & Jean-Yves BARNAGAUD<br><p>Les marais salants reconvertis en réserves naturelles forment des habitats clés pour les Oiseaux d&rsquo;eau nicheurs et en halte migratoire. Les variations abiotiques de ces milieux sont, pour une large part, contrôlées par le gestionnaire de site, offrant des conditions quasi-expérimentales pour l&rsquo;étude de la dynamique des écosystèmes aquatiques littoraux. La présente étude vise à estimer l&rsquo;effet des variations hydrauliques et physico-chimiques du milieu sur la diversité des Oiseaux d&rsquo;eau, dans un complexe de marais salants du littoral méditerranéen (salins d&rsquo;Hyères, Var). Nous avons pour cela quantifié la diversité de la communauté d&rsquo;Oiseaux d&rsquo;eau à partir de comptages décadaires (2013 à 2016), et l&rsquo;avons corrélée à des relevés physico-chimiques (salinité, oxygénation, niveau d&rsquo;eau) à partir de modèles de régression. Notre étude montre des variations temporelles de richesse spécifique, d&rsquo;abondance et d&rsquo;équitabilité distinctes entre groupes fonctionnels, attribuables à des fluctuations de la disponibilité en ressources et en habitat. Elle révèle par ailleurs une complémentarité dans l&rsquo;usage par les Oiseaux des deux marais composant le site d&rsquo;étude. Dans leur ensemble, les patrons observés décrivent une dynamique de communauté multi-échelle susceptible de contribuer à orienter une approche écosystémique de la gestion de ce type de site, tenant compte des processus régionaux et des fonctions écologiques des espèces.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/18" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 07 Dec 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24541 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Quels mélanges de semences sauvages et locales  pour revégétaliser les milieux ouverts dégradés des Alpes ? ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/17</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignettea17.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Stéphanie HUC, Jérémie VAN ES, Sylvain ABDULHAK, Thomas SPIEGELBERGER, Alice DUPRÉ LA TOUR & Julien PLANCHE<br><p>Identifier les espèces appropriées pour revégétaliser représente un défi pour les praticiens et les scientifiques, en particulier dans les régions montagneuses où les projets de restauration sont nombreux et donnent souvent des résultats mitigés. Jusqu&rsquo;à présent, seules les espèces d&rsquo;origine exogène dites &laquo;&thinsp;commerciales&thinsp;&raquo; sont utilisées pour revégétaliser les stations de ski et autres sites aménagés. Dans cette étude, nous avons cherché à développer une méthode qui cible des espèces sauvages d&rsquo;origine locale adaptées aux projets de revégétalisation, en tenant compte de facteurs écologiques, techniques et économiques, et à fournir des listes d&rsquo;espèces servant de base à la collecte et la production de semences afin de développer une filière de semences herbacées sauvages et locales dans les Alpes françaises.Deux mélanges sont proposés pour répondre aux besoins des aménageurs en montagne alpine, l&rsquo;un pour la moyenne montagne (900-1500 m d&rsquo;altitude), l&rsquo;autre pour les zones d&rsquo;altitude (1500-2800 m d&rsquo;altitude). Chaque mélange est composé d&rsquo;espèces &laquo;&thinsp;principales&thinsp;&raquo;, pionnières et structurantes des communautés végétales, indispensables à la réussite des semis. Les espèces &laquo;&thinsp;complémentaires&thinsp;&raquo; enrichissent le mélange selon les conditions environnementales du milieu (pH, humidité, objectifs de la revégétalisation, etc.). Certaines de ces espèces sont déjà récoltées dans le milieu naturel et mises en production selon le référentiel technique de la marque &laquo;&thinsp;Végétal local&thinsp;&raquo;, afin de garantir la traçabilité des graines et leur diversité génétique. Ces mélanges constituent une aide pour les praticiens, décideurs et prescripteurs impliqués dans la restauration écologique en montagne alpine. L&rsquo;approche proposée présente une plus-value méthodologique, transférable à d&rsquo;autres territoires afin de développer les filières de production dans les régions françaises.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/17" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24533 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Note sur la démographie pour une aide à la gestion et à la conservation des populations d’Oiseaux marins nicheurs du littoral français métropolitain]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/16</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vign.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br>Nicolas COURBIN, Emmanuelle DORTEL, David GRÉMILLET, Jean-Dominique LEBRETON & Aurélien BESNARD<br><p>Nous présentons un cadre de réflexion général se basant sur la démographie des populations d&rsquo;Oiseaux marins afin d&rsquo;identifier des leviers de gestion pertinents pour leur conservation. Après avoir rappelé l&rsquo;influence des traits d&rsquo;histoire de vie sur la démographie, nous avons synthétisé les paramètres démographiques connus pour 27 des 28 espèces d&rsquo;Oiseaux marins nicheurs en France. Toutes ces espèces ont une importante longévité (10 à plus de 50 ans) due à une survie adulte élevée (attendue &gt; 0,90), une maturité sexuelle différée (deux à neuf ans), et une fécondité faible à moyenne (un à trois œufs). Le taux de croissance de ces populations est environ 10 fois plus influencé par le taux de survie adulte que par des changements dans les paramètres reproducteurs, bien que les espèces les plus fécondes puissent compenser en partie une faible survie adulte. C&rsquo;est ce que nous démontrons en modélisant la dynamique de population de deux espèces aux traits d&rsquo;histoire de vie contrastés. Modifier la trajectoire des populations par des actions de gestion améliorant la fécondité localement n&rsquo;est possible que si le succès reproducteur est déjà faible et si l&rsquo;amélioration est forte. Finalement, la conservation des Oiseaux marins nicheurs français devrait reposer essentiellement sur des actions favorisant la survie adulte. Cependant, les risques de mortalité identifiés sont globalement liés aux captures accidentelles, aux collision avec les éoliennes et à l&rsquo;appauvrissement de la ressource, largement hors du cadre d&rsquo;action des gestionnaires locaux. Des mesures coordonnées au niveau régional, national et international améliorant la survie des espèces s&rsquo;imposent.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/16" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 19 Oct 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24441 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Sciences participatives sur l’île de la Réunion :  quand le Busard de Maillard Circus maillardi J. Verreaux, 1862 fédère bénévoles et professionnels]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/15</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette2022a15.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Les programmes en sciences participatives dans le domaine de l&rsquo;écologie se sont amplement développés depuis les années 2000 en France. La diversité de compétences des participants à de tels programmes peut toutefois constituer un frein dans la conception de protocoles complexes. Le programme FEDER pour la conservation du Busard de Maillard <em>Circus maillardi</em> J. Verreaux, 1862 sur l&rsquo;île de la Réunion avait pour ambition de répondre à plusieurs questions scientifiques, dont certaines nécessitaient l&rsquo;utilisation de méthodologies avancées, notamment pour corriger les problèmes de biais de détection. Nous avons alors conçu un protocole en plusieurs étapes à destination de bénévoles, de professionnels et d&rsquo;étudiants aux compétences en ornithologie variées. Parmi 150 personnes initialement inscrites à ce programme, 103 ont effectivement collecté des données en mai et juin 2017 sur 330 &laquo;&thinsp;postes d&rsquo;observation&thinsp;&raquo; déployés sur toute l&rsquo;île. Elles avaient été préalablement formées en salle puis sur le terrain afin d&rsquo;homogénéiser leurs compétences en ornithologie et de s&rsquo;assurer auprès d&rsquo;elles de la bonne compréhension des objectifs et du protocole de collecte de données. À l&rsquo;issue de l&rsquo;opération de collecte des données sur le terrain, un questionnaire a été soumis aux observateurs afin de recueillir leurs impressions sur les aspects positifs de la démarche et les difficultés rencontrées. 71 participants y ont répondu. Nous détaillons ici les différentes étapes qui ont permis de concevoir puis de déployer ce protocole et nous analysons ses forces et faiblesses, en termes de constitution et de fidélisation d&rsquo;un réseau de participants. Cette analyse est à l&rsquo;usage des concepteurs d&rsquo;autres programmes de sciences participatives. Nous insistons en particulier sur le rôle de l&rsquo;animation pour garantir le succès d&rsquo;un tel programme.</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/15" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 05 Oct 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24320 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Définition d’un référentiel d’activité acoustique  des Chiroptères à l’échelle de l’île de la Réunion]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/14</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuela14.jpeg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>Le recensement des Chiroptères par enregistrement acoustique est une méthode facile à mettre en œuvre, répandue et maîtrisée. Cette pratique fournit énormément de données mais leur interprétation nécessite un certain recul, des outils d&rsquo;analyse standard permettant de quantifier l&rsquo;activité acoustique et des données de référence pour évaluer cette activité. Sur l&rsquo;île de la Réunion aucune référence n&rsquo;existait jusqu&rsquo;à présent pour l&rsquo;interprétation de ces données. Nous proposons ici une méthode de standardisation des données acoustiques ainsi qu&rsquo;un référentiel quantifiant objectivement l&rsquo;activité acoustique des trois espèces de microchiroptères actuellement présentes sur l&rsquo;île&thinsp;: <em>Mormopterus francoismoutoui </em>Goodman, Jansen van Vuuren, Ratrimomanarico, Probst &amp; Bowie, 2008, <em>Taphozous mauritianus</em> É. Geoffroy Saint-Hilaire, 1818 et <em>Chiroptera </em>sp1 (présence observée par l&rsquo;acoustique mais pas encore confirmée par la capture et la génétique). La finalité est d&rsquo;objectiver la prise en compte et l&rsquo;évaluation des enjeux de conservation des chauves-souris dans le cadre d&rsquo;évaluations environnementales à la Réunion (Mascareignes / Océan Indien). Pour définir ce référentiel d&rsquo;activité, nous nous sommes appuyés sur des travaux équivalents menés en métropole, en les adaptant au contexte local. Il a été construit grâce à une base de données acoustiques de 215 nuits complètes enregistrées à différentes périodes de l&rsquo;année entre 2012 et 2018 et couvrant l&rsquo;intégralité du territoire réunionnais.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/14" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24198 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Breeding phenology of amphibians  in a Mediterranean ephemeral stream (Ardèche, France) ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/13</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuela13.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>We present the results of the monitoring of breeding phenology of an assemblage of eight species of amphibians in a Mediterranean ephemeral stream, located in the Ardèche department, France. For most species, during 11 consecutive years, phenology was rather constant from year to year, which is rather unusual in Mediterranean temporary ponds. The occurrence of summer breeding was not rare for three species:<em> Pelobates cultripes</em> (Cuvier, 1829), <em>Pelodytes punctatus</em> (Daudin, 1803) and <em>Hyla meridionalis</em> Böttger, 1874. Breeding occurrence is linked to rewetting events caused by active karst resurgences, fuelled by periods of intense rainfall episodes called &ldquo;cévenol&rdquo; episodes. We document for the first time a triannual breeding occurrence (spring, summer, and autumn), and an in situ record of a short tadpole development period, concerning particularly <em>P. cultripes</em>. The ecological factors which can explain this species richness and these unusual observations are outlined. In conclusion, we encourage the conservation and monitoring of amphibian communities in ephemeral streams, as the natural and scientific interests for this type of habitat are often underestimated.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/13" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 07 Sep 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24147 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Suivi par radiopistage du Desman des Pyrénées  Galemys pyrenaicus (É. Geoffroy Saint Hilaire, 1811)  sur deux cours d’eau d’Ariège : rythme d’activité,  utilisation de l’espace et influence des variations de débit]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/12</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignettea12.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Les faibles connaissances sur le comportement du Desman des Pyrénées <em>Galemys pyrenaicus</em> (É. Geoffroy Saint Hilaire, 1811) en réponse aux variations hydrauliques nous ont amenés à mettre en œuvre trois opérations de radiopistage sur deux tronçons court-circuités de cours d&rsquo;eau ariégeois. Les opérations ont eu lieu en octobre 2014 et mai 2015 sur l&rsquo;Aston, puis en septembre 2018 sur le Vicdessos, dans des contextes d&rsquo;hydrologie variable, avec de fortes variations de débit liées à l&rsquo;exploitation des ouvrages ou à des travaux de réfection. Six Desmans ont été suivis, dont un au cours des deux opérations sur l&rsquo;Aston. Les données recueillies montrent que l&rsquo;espèce présente une activité nocturne et diurne, avec cependant des déplacements plus importants la nuit. Elles ont également mis en exergue le caractère social des individus. En effet, certains partagent tout ou partie de leurs domaines vitaux et certains de leurs gîtes, auxquels ils sont d&rsquo;ailleurs très fidèles. Nous avons pu observer des réactions aux variations de débit chez les Desmans suivis, parmi lesquelles des changements de gîtes, des translations de domaines vitaux ou bien encore une modification des cycles d&rsquo;activité. Ces observations et apports de connaissances confirment l&rsquo;importance d&rsquo;une bonne prise en compte du Desman dans la gestion des débits mais également d&rsquo;une manière plus globale pour une meilleure préservation de l&rsquo;espèce.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/12" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 20 Jul 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24144 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Défense et protection des sites souterrains à haute valeur patrimoniale : le cas de Paris et de sa proche banlieue ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/11</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel22a11.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Le patrimoine souterrain situé sous Paris et sa banlieue est menacé de disparition à court et moyen terme face à l&rsquo;urbanisation. Moins de 1 % de la surface des carrières souterraines y est protégée. La disparition progressive de ces lieux se fait dans une totale indifférence des pouvoirs publics et même des sites protégés par la loi font l&rsquo;objet de menaces de disparition au moins partielle. Le cas se présente aujourd&rsquo;hui à Meudon (département des Hauts-de-Seine) où un comblement menace aujourd&rsquo;hui la carrière souterraine des Brillants, pourtant site classé depuis 1986. En raison de la maîtrise approximative du risque souterrain de la part des aménageurs, la moitié du site protégé de Meudon est menacée de disparition. Le comblement des carrières souterraines situées en zones urbaine ou suburbaine est systématiquement choisi, par facilité technique, par intérêts financiers et en absence de prise de conscience de la valeur patrimoniale de ces espaces, alors que d&rsquo;autres solutions pourraient être envisagées pour conforter ces lieux si cela était indispensable, tout en les sauvegardant. Lorsque le comblement s&rsquo;avère nécessaire comme dans certaines carrières de Calcaire grossier et dans les exploitations souterraines de gypse présentant d&rsquo;importants désordres, aucune évaluation des objets patrimoniaux naturels ou culturels n&rsquo;est effectuée préalablement à la disparition des vides.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/11" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 06 Jul 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24110 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[La prairie permanente non pâturée : un habitat souvent délaissé pour la conservation des Squamates du bocage]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/10</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_40.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Les recommandations de gestion d&rsquo;habitat en faveur des Squamates terrestres s&rsquo;intéressent principalement aux éléments bordiers et délaissent souvent les habitats ouverts comme les prairies. L&rsquo;observation visuelle et la surveillance régulière d&rsquo;un réseau de plaques refuges positionnées sur les lisières et le centre d&rsquo;une prairie permanente non pâturée ont permis de suivre une communauté de Squamates pendant une année au sein du département de la Loire-Atlantique. Nos résultats montrent qu&rsquo;il existe des différences dans l&rsquo;exploration de la prairie permanente non pâturée selon les espèces, le mode de thermorégulation, l&rsquo;âge des individus et le moment de l&rsquo;année. Les Lacertidae tendent à rester près des lisières, alors que les Serpents et les Orvets fragiles s&rsquo;aventurent plus loin dans la prairie au cours du temps. Néanmoins, la richesse spécifique diminue lorsque la distance à la lisière augmente. Cette étude nous éclaire sur l&rsquo;importance de la prise en compte des prairies permanentes non pâturées pour la conservation des Squamates en milieu bocager.</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/10" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 22 Jun 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24090 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Les déplacements des espèces volantes :  vers la mise en œuvre d’une « Trame aérienne »  dans le cadre de la politique Trame verte et bleue ? ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/9</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_16.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Alors que de nombreux animaux fréquentent l&rsquo;espace aérien, les activités humaines occupent également sensiblement cette strate. Dans cet article nous prenons l&rsquo;exemple de quatre types d&rsquo;obstacles &ndash; les aéronefs, le bâti, les éoliennes et les lignes électriques &ndash; afin d&rsquo;illustrer leurs impacts sur trois groupes d&rsquo;espèces volantes en particulier, les Oiseaux, les Chauves-souris et les Insectes. Nous montrons que, d&rsquo;après la littérature existante, ces obstacles aériens sont clairement une source de mortalité par collision, électrocution ou barotraumatisme, en plus de générer des nuisances, une perte et une fragmentation des habitats. Cependant, la quantification de ces problèmes reste très variable en fonction des obstacles et des espèces et en France elle est globalement mal connue (à l&rsquo;exception des aéronefs et, dans une moindre mesure, des éoliennes). Nous présentons ensuite différentes mesures de gestion qui sont d&rsquo;ores et déjà mises en œuvre ou testées pour diminuer ces impacts. Mais il ressort aussi que leur déploiement est très variable selon les obstacles (par exemple, la gestion du risque aviaire sur les aéroports bénéficie de plusieurs décennies d&rsquo;expériences alors que l&rsquo;impact du bâti n&rsquo;est quasiment pas pris en compte) et que la plupart du temps ces mesures sont sectorielles et plus ou moins efficaces à ce jour (certaines restant au stade de la recherche et du développement). Nous soulignons alors l&rsquo;intérêt d&rsquo;une démarche globale, via l&rsquo;approche par trames, afin d&rsquo;approfondir ces problématiques, et proposons plusieurs pistes pour mettre en œuvre cette &laquo;&thinsp;Trame aérienne&thinsp;&raquo;.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/9" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 08 Jun 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24063 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Crustacés (Decapoda, Stomatopoda)  dans la zone mésophotique corallienne  de Mayotte (Sud-Ouest Océan Indien)]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/8</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_39.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p style="text-align: justify;">Des plongées techniques (TEK) en recycleur et mélanges gazeux spéciaux ont été réalisées autour de l&rsquo;île de Mayotte sur les pentes externes récifales à des profondeurs comprises entre 50 et 120 m, et plus particulièrement aux alentours de 70-80 m, de 2017 à 2020. L&rsquo;objectif de ces plongées était de réaliser un premier inventaire faunistique de la zone mésophotique, difficile d&rsquo;accès et encore mal connue. Ce travail présente les résultats obtenus pour le groupe des Crustacés Décapodes et Stomatopodes avec au total 44 espèces photographiées en haute définition, dont 30 déterminées avec confiance, sept avec doute et sept identifiées provisoirement, peut-être nouvelles pour la nomenclature taxonomique. Les crevettes carides (16 espèces), les anomoures (15 espèces) et les crabes (sept espèces) sont les trois taxons les mieux représentés. Les stomatopodes, crevettes sténopides, langoustines et langoustes comptent chacun deux espèces. Ces observations permettent d&rsquo;ajouter 32 nouvelles espèces à la faune mahoraise, dont quatre signalements nouveaux pour l&rsquo;océan Indien. Les espèces sont présentées dans une liste illustrée avec une sélection de photographies. La liste est documentée avec indication des travaux ou guides consultés, des commentaires sur les déterminations et la mise à jour des distributions géographiques et bathymétriques. Pour 15 espèces traditionnellement observées sur des petits fonds (&lt; 50 m), la profondeur maximale est augmentée entre 3 et 45 m. Plus de la moitié des espèces sont des formes libres (26 espèces). Les autres vivent en association avec les coraux ou hydraires (12 espèces), échinodermes (trois espèces), poissons (deux espèces) et éponges (une espèce). Quelques espèces sont à tendance cavernicole, observées dans des grottes ou sous des surplombs. À partir des données d&rsquo;inventaire des Crustacés Décapodes de l&rsquo;outre-mer tropical français, 212 espèces sont identifiées comme potentiellement présentes dans la zone mésophotique de Mayotte. Le présent inventaire de 44 espèces est donc assez modeste mais les photographies réalisées in situ permettent de mettre en évidence certaines associations ou modes de vie qui n&rsquo;étaient pas soupçonnés avec les moyens d&rsquo;étude classiques. À l&rsquo;avenir, les observations pourront être améliorées en accordant plus d&rsquo;importance aux coquilles, parfois occupées par des Bernard l&rsquo;ermite non déterminés car photographiés de trop loin, et/ou en effectuant des plongées de nuit, lorsque les Crustacés sont plus actifs. La poursuite de ce programme de recherche prévoit la récolte de quelques spécimens, en particulier pour les espèces reconnues comme probablement nouvelles pour la nomenclature taxonomique.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/8" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24027 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Améliorer les estimations de gains de biodiversité apportés par les mesures compensatoires : un retour d’expérience des actions de restauration menées sur l’île de Kembs]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/7</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/visuel_15.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Afin d&rsquo;atteindre son objectif d&rsquo;absence de perte nette de biodiversité, la séquence &laquo;&thinsp;Éviter, Réduire, Compenser&thinsp;&raquo; (ERC) doit permettre d&rsquo;apporter des gains au moins équivalents aux pertes liées aux projets d&rsquo;aménagement. Cela peut être réalisé grâce à des actions de restauration écologique qui visent à accélérer le rétablissement des écosystèmes. Le dimensionnement de la compensation passe par une estimation des gains en amont de la réalisation des projets, étape cruciale mais qui reste très incertaine, en raison notamment du manque de retour d&rsquo;expérience du succès des actions de restauration écologique. Dans cet article, nous proposons des pistes d&rsquo;amélioration de cette estimation. Pour cela, nous comparons des estimations de gains apportés par des mesures de restauration sur l&rsquo;île de Kembs (Alsace), en utilisant une méthode d&rsquo;évaluation de l&rsquo;équivalence (ECOVAL) et des données de suivis récoltées juste après la mise en place de ces mesures. Plusieurs analyses sont réalisées et concernent (i) la justesse des estimations et le lien avec le degré d&rsquo;incertitude attribué à l&rsquo;estimation des gains (faible, moyen ou fort) et (ii) les sources des écarts observés entre les valeurs estimées et issues des suivis. Globalement, la moitié des estimations sont justes à court terme, mais une majorité est soumise à un délai trop court pour observer une évolution des indicateurs. Les bonnes estimations se retrouvent pour tous les degrés d&rsquo;incertitude et quasi tous les taxons et milieux évalués. Les erreurs d&rsquo;estimations proviennent principalement d&rsquo;aléas pendant les travaux et d&rsquo;une évolution naturelle des milieux non prévue. De plus, plus l&rsquo;incertitude est importante et plus les écarts entre valeur estimée et issue des suivis est grande. Nos résultats soulignent l&rsquo;importance de la mise en place de suivis réguliers sur plusieurs années (et notamment à long terme) pour vérifier que la biodiversité évolue bien comme estimé et pour rectifier les mesures compensatoires au besoin avec de la gestion adaptative. Le principal levier d&rsquo;amélioration des estimations réside dans la capitalisation de retours d&rsquo;expérience en portant une attention particulière à l&rsquo;homogénéisation entre les données de suivis et celles de l&rsquo;état initial.&nbsp;</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/7" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 27 Apr 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">24003 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Découverte de Crypsis schoenoides (L.) Lam. en Dombes (01) : évaluation de l’indigénat de cette population au regard  de la répartition de cette espèce et de son écologie en France]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/6</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_37.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><p>En 2014, une population de Crypsis faux-choin (<em>Crypsis schoenoides</em> (L.) Lam.) a été découverte en Dombes (Ain, Auvergne-Rhône-Alpes, France). Elle se développe dans un étang piscicole exploité traditionnellement et extensivement (assec annuel sans mise en culture ni amendement). Il s&rsquo;agit d&rsquo;une première mention en région Auvergne-Rhône-Alpes de <em>C. schoenoides</em>, espèce méditerranéo-atlantique. La répartition française de cette espèce patrimoniale (protégée en région Provence-Alpes-Côte-d&rsquo;Azur mais menacée ou quasi-menacée dans d&rsquo;autres régions françaises) est présentée. Une comparaison phytosociologique de la végétation abritant la population dombiste avec les végétations présentes en France et connues pour abriter cette espèce est réalisée. Ces éléments, les connaissances sur la biologie du genre <em>Crypsis</em>, ainsi que des échanges avec le personnel de la pisciculture et du Conservatoire botanique national alpin nous permettent de proposer des hypothèses sur l&rsquo;origine de cette population dombiste et de discuter de son caractère indigène ou exogène.</p><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/6" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23949 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Principes fondamentaux et exemple d’application  du « Guide pour l’élaboration des suivis d’opérations  de restauration hydromorphologique en cours d’eau »]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/5</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_38.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Le &laquo;&thinsp;Guide pour l&rsquo;élaboration des suivis d&rsquo;opérations de restauration hydromorphologique en cours d&rsquo;eau&thinsp;&raquo; a pour objectifs d&rsquo;appuyer les gestionnaires dans l&rsquo;évaluation de l&rsquo;efficience de leurs travaux et de produire des données de suivis homogènes et bancarisées afin de documenter scientifiquement les effets des travaux de restauration hydromorphologique en cours d&rsquo;eau. Fruit d&rsquo;un long processus collaboratif, le suivi proposé (aussi appelé Suivi scientifique minimal ou SSM) a été construit autour de grands principes structurants tels qu&rsquo;une conception de type BACI, un suivi sur le long terme et le recours à des protocoles standardisés. Il est applicable en France métropolitaine sur les cours d&rsquo;eau petits à moyens, prospectables à pied et a été décliné pour sept types d&rsquo;opérations de restauration hydromorphologique. L&rsquo;exemple d&rsquo;application sur le site de restauration de la Hem à Tournehem-sur-la-Hem montre comment ce suivi peut être mis en œuvre sur le terrain. Ce projet, qui comprend l&rsquo;effacement de l&rsquo;ouvrage du Moulin de la Leulenne et le reméandrage de la Hem, a deux objectifs principaux&thinsp;: la recolonisation du tronçon amont par les grands migrateurs d&rsquo;une part, et la reprise de processus hydromorphologiques naturels d&rsquo;autre part. La volonté d&rsquo;évaluer la réussite de l&rsquo;opération a conduit à la mise en œuvre du SSM, complété par d&rsquo;autres suivis, dans le cadre d&rsquo;un dispositif partenarial. Dès la première année post-travaux le suivi montre déjà des résultats intéressants sur l&rsquo;hydromorphologie et la biologie.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/5" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23910 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Les Arthropodes terrestres dans les études d’impact : limites actuelles et propositions pour une meilleure prise  en compte des enjeux de conservation]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/4</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette2.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>L&rsquo;évaluation environnementale est un processus réglementaire visant à évaluer les projets de travaux ou d&rsquo;aménagements qui peuvent avoir des incidences sur l&rsquo;environnement. L&rsquo;étude d&rsquo;impact comporte un volet &laquo;&thinsp;milieux naturels&thinsp;&raquo; dans lequel un diagnostic écologique donne un état initial du site, notamment de ses enjeux faunistiques, floristiques et d&rsquo;habitats, à partir de la bibliographie et de prospections dédiées. Il s&rsquo;ensuit la proposition de mesures &laquo;&thinsp;ERC&thinsp;&raquo; (éviter, réduire, compenser) visant une neutralité écologique entre incidences et gains générés. Les Arthropodes constituent de loin le phylum le plus diversifié du règne animal, et devraient logiquement y tenir une place importante. Pourtant, en France, seuls quatre ordres comportent des espèces inscrites dans les textes réglementaires nationaux et européens. Le phylum des Arthropodes y est donc très peu représenté comparativement aux Vertébrés. Cet article questionne la place des Arthropodes dans les études d&rsquo;impacts, leur utilité pour identifier des enjeux sur leurs habitats, et propose de nouveaux groupes qui pourraient apporter un complément à la fois taxinomique et écologique. L&rsquo;examen d&rsquo;un échantillon de 50 études d&rsquo;impact montre que seuls trois principaux groupes y sont étudiés, tous comportant des espèces protégées&thinsp;: les papillons diurnes (Rhopalocères et <em>Zygaena</em>), les Odonates (Odonata) et les Orthoptères (Orthoptera)&thinsp;; ainsi que quelques Coléoptères saproxylophages réglementés. Un effet &laquo;&thinsp;vase clos&thinsp;&raquo; probablement inhérent à la réglementation s&rsquo;observe, car ces groupes sont ceux sur lesquels les connaissances progressent le plus et qui font l&rsquo;objet de la plupart des évaluations de type Liste rouge. Ce déséquilibre entre les groupes abordés dans les études d&rsquo;impact et la diversité réelle des Arthropodes continentaux, de leurs spécialisations et fonctions écologiques, de leurs particularités de répartition, induit que leurs enjeux sont évalués de manière inégale selon les habitats et secteurs géographiques concernés. Ainsi, les papillons diurnes et les Orthoptères mettent principalement en exergue des espèces et des enjeux de conservation pour les milieux prairiaux, puis secondairement les landes, fourrés et garrigues&thinsp;; les Odonates les milieux dulcicoles. Les Rhopalocères et Odonates comportent également un nombre non négligeable d&rsquo;espèces à enjeux inféodées aux tourbières et marais. Ces groupes sont globalement de bons indicateurs des enjeux pour ces habitats. Les Coléoptères qui reviennent le plus régulièrement dans les études d&rsquo;impact mettent surtout en valeur les arbres isolés, le bocage, les alignements d&rsquo;arbres et les lisières forestières.<em> A contrario</em>, les milieux littoraux et les milieux forestiers fermés ne sont que très peu valorisés par ces groupes. Les papillons diurnes et Odonates sont parmi les Arthropodes avec les plus faibles taux d&rsquo;endémisme en France métropolitaine, ce qui, de fait, sous-représente cet enjeu de conservation dans les études d&rsquo;impacts. D&rsquo;un point de vue fonctionnel, les coprophages, les nécrophages ou encore les prédateurs et décomposeurs litiéricoles sont aussi quasiment oubliés dans les études d&rsquo;impacts. Cet article propose six groupes pour lesquels les connaissances ont bien progressé depuis 10 ou 20 ans et qui apporteraient un complément écologique et taxinomique aux espèces actuellement utilisées dans les études réglementaires&thinsp;: les Chilopodes (Chilopoda), les Isopodes terrestres (Isopoda, Oniscidea), les Coléoptères &laquo;&thinsp;Longicornes&thinsp;&raquo; (Cerambycidae et Vesperidae), Scarabaeoidea et Tenebrionidae, les Hétéroptères Pentatomoidea. La plupart des espèces à enjeux de conservation élevés de ces six groupes se situent sur les plages ou les dunes, les forêts ou les milieux tels que les grottes, les falaises ou les éboulis. Les Chilopodes, les Isopodes terrestres et les Coléoptères Tenebrionidae comportent un grand nombre d&rsquo;endémiques induisant une responsabilité nationale élevée. Les plages et milieux côtiers, de la partie médiolittorale supérieure aux milieux dunaires, constituent l&rsquo;exemple le plus frappant de sous-représentation au sein des espèces protégées et des groupes actuellement priorisés dans les études d&rsquo;impact, comportant des dizaines d&rsquo;espèces spécialisées à enjeux apparaissant menacées et aucun &laquo;&thinsp;parapluie&thinsp;&raquo; ne permettant de bien les préserver. De façon moindre, il en est de même pour les forêts fermées. Les grottes paraissent d&rsquo;emblée moins concernées&thinsp;; cependant, la répartition souvent étroite des Arthropodes endémiques qu&rsquo;elles abritent leur confère des enjeux à ne pas négliger. Les listes de protection paraissent donc à compléter par d&rsquo;autres groupes que ceux pris en compte jusqu&rsquo;ici, mais de manière appropriée aux Arthropodes continentaux&thinsp;: protection priorisant les habitats et non les spécimens, en corrélation avec les particularités de leur étude et de leur biologie. Pour les papillons diurnes, Odonates et Orthoptères, bien qu&rsquo;un grand nombre d&rsquo;espèces réglementées demeure pertinent, les listes paraissent à réajuster. La présente étude propose une liste argumentée de 135 espèces à forts enjeux de conservation dans neuf groupes d&rsquo;Arthropodes. La prise en compte de l&rsquo;ensemble par les bureaux d&rsquo;études, les aménageurs et les autorités environnementales permettrait de refléter les enjeux des Arthropodes continentaux dans les études d&rsquo;impact et donc de prendre des mesures plus adaptées à leur conservation.</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/4" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23824 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
    	<item>
		<title><![CDATA[Comment allier stabilisation des sols contaminés et préservation d’Astragalus tragacantha L. sur le littoral remarquable du Parc national des Calanques ? ]]></title>
		<link>https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/3</link>
		<description><![CDATA[<img src="https://sciencepress.mnhn.fr/sites/default/files/articles/visuels/vignette_.jpg" alt="" height="100" width="200"/><br> <br><div>Face à la dégradation anthropique des habitats littoraux du Parc national des Calanques, le projet européen LIFE Habitats Calanques (LIFE16 NAT/FR/000593) a pour objectif d&rsquo;entreprendre des actions de protection et de restauration écologique à grande échelle. Parmi ces habitats, la phrygane (code Natura 2000&thinsp;: 5410) représente un exemple typique d&rsquo;une situation littorale contrainte par une forte anthropisation et des conditions climatiques drastiques. Cet habitat est structuré par l&rsquo;Astragale de Marseille (<em>Astragalus tragacantha</em> L.), une espèce végétale rare et protégée dont ses populations sont vulnérables, notamment à la fragmentation et aux embruns pollués. Cependant, cette espèce tolère des concentrations édaphiques élevées d&rsquo;éléments traces métalliques et métalloïdes (ETMM) issus d&rsquo;activités industrielles passées. Des études précédentes ont caractérisé des symbioses racinaires typiques de <em>A. tragacantha </em>(endomycorhizes à arbuscules et nodules à rhizobium) pouvant expliquer sa capacité à tolérer les stress hydrique et nutritif ainsi que la contamination des sols. Dans la présente étude, sur la base d&rsquo;une carte d&rsquo;occupation des sols, la modélisation de la probabilité de présence d&rsquo;<em>A. tragacantha</em> selon l&rsquo;altitude, la pente et l&rsquo;exposition a permis d&rsquo;identifier plusieurs zones favorables à son développement. Sur ces zones, la contamination en ETMM a été analysée. Ces travaux complémentaires permettent d&rsquo;envisager la restauration des populations d&rsquo;<em>A. tragacantha</em> par transplantation de plantules, soit en renforcement des populations existantes, soit en les introduisant dans de nouveaux sites favorables afin d&rsquo;augmenter la connectivité entre populations. Cette opération de restauration permettra également de favoriser la phytostabilisation des ETMM et participera à la re-fonctionnalisation des sols contaminés.&nbsp;</div><div>&nbsp;</div><a href="https://sciencepress.mnhn.fr/fr/periodiques/naturae/2022/3" title="Lire la suite">Lire la suite</a>]]></description>
        <pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
        <dc:creator>sfiguet</dc:creator>
        <guid isPermaLink="false">23760 at https://sciencepress.mnhn.fr</guid>	
	</item>
      </channel>
</rss>

