{"timestamp":1734535422,"data":[{"nid":"3943","date":"mercredi, 18. d\u00e9cembre 2024, 15:44","url":null,"url_text":null,"popup":"0","title":"Milan royal - comptage national des dortoirs le 4 et 5 janvier 2025","message":"\r\n\t<span style=\"color:#000;\">Chaque ann&eacute;e, les Milans royaux qui hivernent en France sont compt&eacute;s pour d&eacute;terminer la tendance de la population nationale et contribuer &agrave; &eacute;valuer l&#39;effectif europ&eacute;en.<\/span><\/p>\r\n","chapeau":"<p>\r\n\t<span style=\"color:#000;\">Chaque ann&eacute;e, les Milans royaux qui hivernent en France sont compt&eacute;s pour d&eacute;terminer la tendance de la population nationale et contribuer &agrave; &eacute;valuer l&#39;effectif europ&eacute;en.<\/span><\/p>\r\n","attached_file":null,"attached_file_text":null,"attached_image":"milan_royal-1605.jpg","name":"Heike Dumjahn","news_type":"avinews","oeid":"30","edit_name":" Anonyme","taxo_name":"TAXO_GROUP_BIRD","new":0,"protocol_fullname":null,"blur":0},{"nid":"3933","date":"samedi, 14. d\u00e9cembre 2024, 17:04","url":null,"url_text":null,"popup":"0","title":"Webinaire EPOC & R\u00e9sultats de l'Enqu\u00eate sur les Rapaces nocturnes","message":"\r\n\t<span class=\"wpaicg-chat-message\" id=\"wpaicg-chat-message-79172\">Nous avons le plaisir de vous convier &agrave; un webinaire o&ugrave; nous partagerons les r&eacute;sultats de deux enqu&ecirc;tes et dispositifs de suivi : l&#39;EPOC (Estimation des Populations d&#39;Oiseaux Communs) et l&#39;Enqu&ecirc;te sur les Rapaces nocturnes. <\/span><\/p>\r\n","chapeau":"<p>\r\n\t<span class=\"wpaicg-chat-message\" id=\"wpaicg-chat-message-79172\">Nous avons le plaisir de vous convier &agrave; un webinaire o&ugrave; nous partagerons les r&eacute;sultats de deux enqu&ecirc;tes et dispositifs de suivi : l&#39;EPOC (Estimation des Populations d&#39;Oiseaux Communs) et l&#39;Enqu&ecirc;te sur les Rapaces nocturnes. <\/span><\/p>\r\n","attached_file":null,"attached_file_text":null,"attached_image":"bergeronnette_grise-6325.jpg","name":"Heike Dumjahn","news_type":"avinews","oeid":"30","edit_name":" Anonyme","taxo_name":"TAXO_GROUP_BIRD","new":0,"protocol_fullname":null,"blur":0},{"nid":"3932","date":"lundi, 9. d\u00e9cembre 2024, 14:30","url":null,"url_text":null,"popup":"0","title":"Bilan 2024 du Comptage des Oiseaux d'Eau","message":"\r\n\t<span data-teams=\"true\">Le rapport du comptage annuel Wetlands International de 2024 vient tout juste d&#39;&ecirc;tre publi&eacute;. <\/span><\/p>\r\n","chapeau":"<p>\r\n\t<span data-teams=\"true\">Le rapport du comptage annuel Wetlands International de 2024 vient tout juste d&#39;&ecirc;tre publi&eacute;. <\/span><\/p>\r\n","attached_file":null,"attached_file_text":null,"attached_image":"aigrette_garzette-2393.jpg","name":"Heike Dumjahn","news_type":"avinews","oeid":"30","edit_name":" Anonyme","taxo_name":"TAXO_GROUP_BIRD","new":0,"protocol_fullname":null,"blur":0},{"nid":"3920","date":"jeudi, 5. d\u00e9cembre 2024, 14:01","url":null,"url_text":null,"popup":"0","title":"Un immense MERCI \u00e0 nos b\u00e9n\u00e9voles !","message":"\r\n\tAujourd&#39;hui, le 5 d&eacute;cembre, c&#39;est la Journ&eacute;e mondiale du b&eacute;n&eacute;volat - merci pour votre engagement sur le portail Faune-France.<\/p>\r\n","chapeau":"<p>\r\n\tAujourd&#39;hui, le 5 d&eacute;cembre, c&#39;est la Journ&eacute;e mondiale du b&eacute;n&eacute;volat - merci pour votre engagement sur le portail Faune-France.<\/p>\r\n","attached_file":null,"attached_file_text":null,"attached_image":"rougequeue_noir-2874.JPG","name":"Heike Dumjahn","news_type":"avinews","oeid":"30","edit_name":" Anonyme","taxo_name":"","new":0,"protocol_fullname":null,"blur":0},{"nid":"3918","date":"mercredi, 4. d\u00e9cembre 2024, 16:05","url":null,"url_text":null,"popup":"0","title":"L'hivernage du Tichodrome \u00e9chelette","message":"\r\n\tD&eacute;couvrez l&#39;hivernage du Tichodrome &eacute;chelette dans la carte du moment<\/p>\r\n","chapeau":"<p>\r\n\tD&eacute;couvrez l&#39;hivernage du Tichodrome &eacute;chelette dans la carte du moment<\/p>\r\n","attached_file":null,"attached_file_text":null,"attached_image":"tichodrome-5292.jpg","name":"Heike Dumjahn","news_type":"avinews","oeid":"30","edit_name":" Anonyme","taxo_name":"TAXO_GROUP_BIRD","new":0,"protocol_fullname":null,"blur":0},{"nid":"3871","date":"jeudi, 21. novembre 2024, 15:00","url":null,"url_text":null,"popup":"0","title":"SHOC, plus que 10 jours avant la nouvelle saison !","message":"\r\n\t<span style=\"color: rgb(0, 0, 0); text-align: justify;\">Ce suivi vise &agrave; mesurer les variations temporelles et spatiales d&#39;abondance d&#39;oiseaux communs pendant la p&eacute;riode hivernale, pour compl&eacute;ter les connaissances d&eacute;j&agrave; acquises par le STOC en p&eacute;riode de reproduction.<\/span><\/p>\r\n","chapeau":"<p>\r\n\t<span style=\"color: rgb(0, 0, 0); text-align: justify;\">Ce suivi vise &agrave; mesurer les variations temporelles et spatiales d&#39;abondance d&#39;oiseaux communs pendant la p&eacute;riode hivernale, pour compl&eacute;ter les connaissances d&eacute;j&agrave; acquises par le STOC en p&eacute;riode de reproduction.<\/span><\/p>\r\n","attached_file":null,"attached_file_text":null,"attached_image":"2DGHLuuWRWyA46tHMnzNw-Rougegorgefamilier-FabriceCahez-1336.jpg","name":"Lorraine Delthel","news_type":"avinews","oeid":"30","edit_name":" Anonyme","taxo_name":"TAXO_GROUP_BIRD","new":0,"protocol_fullname":null,"blur":0},{"nid":"3868","date":"mardi, 19. novembre 2024, 11:43","url":null,"url_text":null,"popup":"0","title":"Ap\u00e9ro-Faune - r\u00e9capitulatif 2024 et la saison 2 en janvier 2025","message":"\r\n\tLa saison 2 des Ap&eacute;ros-Faune d&eacute;bute le <strong>lundi 6 janvier 2025 &agrave; 18h<\/strong> avec le th&egrave;me : &quot;Liste simplifi&eacute;e pour mieux contribuer&quot; !<\/p>\r\n","chapeau":"<p>\r\n\tLa saison 2 des Ap&eacute;ros-Faune d&eacute;bute le <strong>lundi 6 janvier 2025 &agrave; 18h<\/strong> avec le th&egrave;me : &quot;Liste simplifi&eacute;e pour mieux contribuer&quot; !<\/p>\r\n","attached_file":null,"attached_file_text":null,"attached_image":"AperoFauneillu-9651-Copie-4481.jpg","name":"Heike Dumjahn","news_type":"avinews","oeid":"30","edit_name":" Anonyme","taxo_name":"","new":0,"protocol_fullname":null,"blur":0},{"nid":"3853","date":"jeudi, 7. novembre 2024, 09:26","url":null,"url_text":null,"popup":"0","title":"Nouvelle ic\u00f4ne : chant","message":"\r\n\tUne nouvelle ic&ocirc;ne est r&eacute;cemment apparue sur Faune-France, ses portails locaux et NaturaList. Elle repr&eacute;sente une note de musique (croche). &Agrave; quoi sert-elle ?<\/p>\r\n","chapeau":"<p style=\"text-align: justify;\">\r\n\tUne nouvelle ic&ocirc;ne est r&eacute;cemment apparue sur Faune-France, ses portails locaux et NaturaList. Elle repr&eacute;sente une note de musique (croche). &Agrave; quoi sert-elle ?<\/p>\r\n","attached_file":null,"attached_file_text":null,"attached_image":"RougegorgePatrick_Kern-6238.jfif","name":"Philippe Jourde","news_type":"avinews","oeid":"30","edit_name":" Anonyme","taxo_name":"","new":0,"protocol_fullname":null,"blur":0},{"nid":"3843","date":"mercredi, 30. octobre 2024, 08:08","url":null,"url_text":null,"popup":"0","title":"Statut du h\u00e9risson : \u00e7a pique !","message":"\r\n\tLes experts de l&rsquo;Union Internationale pour la Conservation de la Nature (UICN) placent d&eacute;sormais le H&eacute;risson d&rsquo;Europe dans la cat&eacute;gorie des esp&egrave;ces quasi menac&eacute;es de disparition.<\/p>\r\n","chapeau":"<p style=\"text-align: justify;\">\r\n\tLes experts de l&rsquo;Union Internationale pour la Conservation de la Nature (UICN) placent d&eacute;sormais le H&eacute;risson d&rsquo;Europe dans la cat&eacute;gorie des esp&egrave;ces quasi menac&eacute;es de disparition.<\/p>\r\n","attached_file":null,"attached_file_text":null,"attached_image":"Harisson_A_079-4069.jpg","name":"Philippe Jourde","news_type":"avinews","oeid":"30","edit_name":" Anonyme","taxo_name":"TAXO_GROUP_MAMMAL","new":0,"protocol_fullname":null,"blur":0},{"nid":"3842","date":"mardi, 29. octobre 2024, 13:54","url":null,"url_text":null,"popup":"0","title":"Les conf\u00e9rences du Festival de M\u00e9nigoute - \"Le coin des branch\u00e9s\"","message":"\r\n\tNe manquez pas les conf&eacute;rences, propos&eacute;es dans le cadre du festival international du film ornithologique de M&eacute;nigoute, ce jeudi 31 octobre !<\/p>\r\n","chapeau":"<p>\r\n\tNe manquez pas les conf&eacute;rences, propos&eacute;es dans le cadre du festival international du film ornithologique de M&eacute;nigoute, ce jeudi 31 octobre !<\/p>\r\n","attached_file":null,"attached_file_text":null,"attached_image":"Manigoute-4034.jpeg","name":"Heike Dumjahn","news_type":"avinews","oeid":"30","edit_name":" Anonyme","taxo_name":"","new":0,"protocol_fullname":null,"blur":0}],"txid":0}